<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>FreeKnight</title>
  
  <subtitle>自由骑士</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://freeknight.cf/"/>
  <updated>2020-01-07T12:51:31.802Z</updated>
  <id>https://freeknight.cf/</id>
  
  <author>
    <name>FKT</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>访谈 | 当谷歌遭遇维基解密：阿桑奇与施密特对话录</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2020/01/07/when-google-met-wikileaks/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2020/01/07/when-google-met-wikileaks/</id>
    <published>2020-01-07T10:40:40.000Z</published>
    <updated>2020-01-07T12:51:31.802Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>翻译原文链接：<a href="https://www.douban.com/note/734012795/" target="_blank" rel="noopener">https://www.douban.com/note/734012795/</a></p><p><a href="https://www.douban.com/note/734014955/" target="_blank" rel="noopener">https://www.douban.com/note/734014955/</a></p><p>录音原稿：<a href="https://web.archive.org/web/20200107111102/https://wikileaks.org/Transcript-Meeting-Assange-Schmidt.html" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20200107111102/https://wikileaks.org/Transcript-Meeting-Assange-Schmidt.html</a></p><p>成书版：<a href="https://b-ok.cc/book/2382902/018801" target="_blank" rel="noopener">https://b-ok.cc/book/2382902/018801</a></p></blockquote><p><img src="https://web.archive.org/web/20200107111102im_/https://img3.doubanio.com/view/note/l/public/p65139440.webp" alt=""></p><h4 id="01-从知情人到行动者"><a href="#01-从知情人到行动者" class="headerlink" title="01 从知情人到行动者"></a>01 从知情人到行动者</h4><p>[录音开始]</p><p>埃里克•施密特（以下简称ES）：现在我们可以开吃了？</p><p>朱利安•阿桑奇（以下简称JA）：我们边吃边谈。</p><p>ES：这就可以吗？</p><p>JA：现在是六月23日，这是朱利安•阿桑奇与埃里克•施密特之间的谈话录音，还有……</p><p>莉萨•谢尔兹（以下简称LS）：莉萨•谢尔兹</p><p>JA：莉萨•谢尔兹，录音将被用于埃里克•施密特定于2012年10月出版的新书，出版社是Knopf。我得到保证将获得一份本录音的文字稿，并对其准确性和明晰性进行调整。</p><p>ES：我们同意。</p><p>LS：我们同意。</p><p>ES：可以开始了？我想谈一下索尔（Thor），整个海军网络的一种……</p><p>JA：Tor还是索尔？</p><p>ES：对，我指的其实是Tor。</p><p>JA：还有奥丁。</p><p>ES：好吧，Tor和海军网络。我其实并不很了解它们的工作方式。我提起这个是因为我基本上对技术发展和技术带来的变化都很感兴趣。所以，我想提出的一个问题是，如果你要获取数据，你必须保证数据发送者的匿名性，你需要有一个安全的接收渠道，收信者要是能复制的……如果可以，我希望你能谈一下你对维基解密所做的技术性架构，包括它所需要和所带来的技术创新。它是如何发展的？技术总是在发展。</p><p>JA：让我首先给你一个框架。我认为世界上有太多不义行为，我看到它们曾经存在，现在仍然存在。而我想要更多的正义行为，更少不义行为。有人可能会问：“你的哲学基础是什么？”我会说，“我不需要考虑这个。这就是我的天性，这就是基点。”对于我为什么要这么做，知道这点就够了，不必有更多无益的哲学讨论。</p><p>至于思考不义行为是怎么产生的，是什么在推动它们，又是什么在推动正义行为？我看到人类的本性基本上是不变的，人类的本性和生物性几千年来没有多大变化。因而，剩下的问题就是：人们拥有什么以及他们知道什么？他们有什么——就说是，他们拥有哪些资源，他们可以掌握多少能源，他们拥有怎样的食物供应，等等——对这些事情是很难施加影响的。但对于他们知道什么却可以以一种非线性的方式来加以影响，因为当一个人把信息传递给另一个人，他们又能继续把信息再传递给另一个人，这是一种非线性的方式。你可以用很少量的信息影响大量的人，从而以少量的信息改变很多人的行为。接下来的问题是，哪些信息能产生正义行为并遏制不义行为？</p><p>世界各地都有人从不同方面观察着当地发生的事件，而其他地方的人会获取他们无法亲眼观察的信息，在这两种人之间，还有一些人会将信息从观察者那里搬运到会根据信息采取行动的人那里。这是三个独立的问题，但又结合在了一起。</p><p>我觉得把观察到得信息以一种高效的方式放入一个传播系统，将这些信息散播到能够据此行动的人那里，这是一项困难的事情。你可以争辩说像Google这样的公司做的就是中间人生意，把信息从拥有者那里转移到想要获取信息的人那里。我从中看出的问题是，当政府倾向于审查信息时，第一步就瘫痪了，最后一步也常常如此。</p><p>我们可以把这整个过程看做是由第四阶层带来的正义。这种描述来源于我从量子力学中学到的经验，看到信息粒子的流动最终会带来某种变化。对我来说，瓶颈首先出现在获取能够带来正义的改变的信息。在第四阶层看来，获取信息的人就是消息源，加工和传播信息的人是记者和发布者，而根据这些信息而行动起来的则包括每一个人。这是一个高层结构，接下来的就是你怎样实际上涉及一个系统来解决这个问题，不仅是一个技术系统，而是一个全面的系统。维基解密就是这样一种全面系统的尝试，尽管还很年轻。</p><p>在技术方面，我们的第一个原型是针对一个非常不利的情况而设计的，在这种情况下，发布非常困难的，我们唯一有效的防御将是匿名，这样追查消息源将是困难的（目前对国家安全部门而言仍然有效），在内部，我有一个非常小而绝对可靠的团队。</p><p>ES：这里的发布指的是网站本身还是将材料公之于众？</p><p>JA：是公布材料的意思。</p><p>ES：那么第一步是怎样顺利完成的？</p><p>JA：我很明白，世界各地的发布都存在这样的问题，无论是来自自我审查还是公开审查。</p><p>ES：对不起，是因为害怕政府报复，还是其他情况？</p><p>JA：主要是自我审查。事实上，我想说从历史上看，经济审查一直是最严厉的审查形式，因为不存在市场需求，发布某些东西根本无法获利。我将审查制度描述成一个金字塔。在这个金字塔的塔尖，有对记者和出版者的谋杀。在下一层是对记者和出版者的法律攻击。这种法律攻击只是一种缓期的强制性力量，这并不一定导致谋杀，但可以造成监禁和没收财产。</p><p>请记住，从顶部往下走，金字塔的体积将显著增加，在这个例子中它意味着越往下，审查的行为就越来越多。被谋杀的情况是少见的，对个人和团体的公开法律攻击也并不多，那么下一层出现的就是数量庞大的自我审查。这种自我审查的出现，部分是因为人们不想走上金字塔的更高层，因为他们不想遭到法律和强制性力量的攻击，他们不想被杀。这就阻止了人们以特定方式行事。还有其他原因导致的自我审查，比如担心错过商业合同，失去升职机会，对于处在金字塔的较低层次的人，这些是更重要的原因。在金字塔的底端是最大数量的人群，他们无法阅读，没有机会进行发布，不能进行快速通信，或者提供这种信息是无利可图的行业。</p><p>我们决定处理这座审查金字塔的顶端两个部分：暴力威胁和由法律体系代表的缓期的暴力威胁。在某些方面，这是最困难的，在另一些方面，这又最容易，因为在这种情况下，事物是否遭到了审查显而易见，而且也因为这一部分的审查数量相对较小，即便每一件审查的重要性都相当高。最初，维基解密没有那么多朋友。虽然我从自己之前的其他活动中带来了一些政治关系，但我们没有显要的政治盟友，我们也没有世界范围的观众来关注我们的行动。所以我们采取了这样的立场，那就是我们必须要建立一个以匿名性为唯一防御措施的发布系统。我们没有金融防御，没有法律防御也没有政治防御，只有纯粹的技术防御。</p><p>这意味着这个系统的前端是分散的，拥有很多可以快速更换的域名，后端的缓存系统则通过Tor网络的隧道与隐藏的服务器连接。</p><p>ES：我们多谈一下这个吗？所以你可以快速更换DNS和你的网站域名。你使用隧道与其他副本连接？这是用来发布消息的？</p><p>JA：我们有很多用来掩护的前端节点，尽管它们被部署在瑞典这个相对友善的司法管辖区，但还是可以快速重设。这些前端节点之间的转跳很少，因而速度很快，人们很容易读取它们。这是我从我过去从事的工作中学到的重要一课——谢尔曼坦克并不总是具有优势，因为这可能难以操作又行动缓慢。对发布者来说，最大的保护就是快速发布。如果你能很快把信息传播出去，让更多人读到了它，那么人们就没什么动力去追踪你与这条特定信息的联系了。他们追踪你的更大动机可能是给其他胆敢藐视权威的个人或组织一个教训，以便在将来能捍卫他们的权威。</p><p>ES：所以你的论证是建立在这种基础上的，你担心政府或其他人会对维基解密的前端发起拒绝服务攻击，或者进行封锁或过滤，通常都这么做的。所以这件事很重要的一面是一直保持网站能够被访问。</p><p>JA：总能以某种方式访问。在这个战场上我们几乎总能取胜，虽然不完全。数周前中国政府把我们添加进了他们的封锁名单，但我们在不同的大型DNS上注册了上百个各种类型的域名，如果他们要在DNS层面上进行过滤，那他们就要同时攻击另外500000个域名，这将造成的严重的政治反弹。然而，对DNS的过滤仍然阻碍了中国人对我们的访问，因为我们最常用的那些域名——最接近“Wikileaks”的那些，人们容易记住的那些——他们全都被中国政府过滤了。</p><p>ES：那是当然。</p><p>JA：只要域名中包含“Wikileaks”的都被过滤了。所以，这意味着必须有他们尚未发现的域名变体，但为了便于访问，这些域名又必须广为人知。这就像第22条军规。</p><p>ES：这是互联网命名的一个结构性问题，但是中国人没有对你进行内容过滤。</p><p>JA：对，我们使用HTTPS已经一年半了。</p><p>ES：明白。</p><p>[背景噪音，贾里德•科恩和斯科特•迈尔考姆森进来了]</p><p>JA：实际上，HTTPS的效果很好，而不断变更IP地址也还管用。中国的互联网过滤系统相当复杂怪异，而且他们在不断升级。有时候他们用人工干预的办法，有时是自动化处理——将与某些域名连接的IP地址拉入黑名单。我们与中国防火墙的战斗有趣极了，我们看到他们在查找我们的IP地址，还看到很多来自中国的某个特定IP地址块的请求。每当我们看到这种请求，我们就返回给它们别的IP地址。</p><p>ES：哈哈哈哈，聪明。</p><p>JA：我想我们下次该给他们返回国安部的IP地址！</p><p>ES：真搞笑。这位是贾里德•科恩。</p><p>贾里德•科恩（以下简称JC）：你好，很抱歉我们来晚了。航班延误。</p><p>JA：幸会。</p><p>ES：美联航还是？</p><p>JC：是达美，再也不坐他家的了！</p><p>ES：对，达美就是这样。</p><p>JA：你叫拉里？</p><p>JC：贾里德。</p><p>JA：贾里德！好，贾里德。</p><p>ES：这边这位是斯科特。</p><p>斯科特•迈尔考姆森（以下简称SM）：久仰！</p><p>ES：斯科特是我们那本书的编辑。</p><p>JA：很好！美好的一天！</p><p>ES：实际上我们已经度过了一段非常愉快的时光。</p><p>SM：肯定的，我相信。</p><p>LS：朱利安相当友好，因为我们都没带录音机了。</p><p>ES：哈哈哈。</p><p>LS：我得承认这十分尴尬，当你要采访别人，却还要向人家借录音。</p><p>JA：我有一位朋友在斐济兰布卡政变期间做过一次采访，兰布卡将军的一位副手承认他们收了中情局的钱，但录音没了。</p><p>ES：真的？</p><p>JA：最后他回来了，他就像是……这是十年前的故事了。那卷录音已经丢失，我遇到过很多次这种事，你应该总是保留副本。</p><p>[笑声]</p><p>ES：对，你总要有自己的副本。</p><p>ES：为了照顾斯科特和贾里德，我们花了很多时间来谈论Google，以及我要做什么。我介绍一下莉萨，因为我不能把我们正在做的这本很精彩的书说得很精彩，莉萨帮了我。朱利安对她的协助也没意见。我们同意我们将要讨论的是技术的发展方向及其影响。我们之间的协议是将这些讨论记录下来，作为那本书的材料。我们会准备一份录音文字稿，朱利安将有机会修改、扩充和改善它的清晰性，我认为这是相当合理的。</p><p>我们的讨论刚刚开始，谈了一些他所阐述的一般原则，我刚开始谈一些技术结构的问题——维基解密的如此架构的原因，粗略的总结是就朱利安所担心的方面，当你发现政府的人在谋杀记者，监禁记者，诸如此类的事情，维基解密就必须如此架构，他的观点是你想要解决这个问题，那么就要建立一个非常难以屏蔽的系统。所以，对他所做的事的非技术化解释就是，他建立了一个系统，一旦政府采取措施屏蔽他们，这个系统还可以通过其他方式显示出来，更换域名和产生副本。</p><h4 id="02-事物的命名"><a href="#02-事物的命名" class="headerlink" title="02 事物的命名"></a>02 事物的命名</h4><p>JA：事物的命名非常重要。人们所要做的最重要的事可能就是对我们全部智力活动的命名和记录。我们给不同的事物命名，像“番茄”，我们用一个简单的词，“番茄”来指代它，而不是真的去详细描述番茄这个东西，要精确地描述番茄太费事了，我们只能用一个抽象概念来思考和谈论它。而当我们使用URL时我们也是这么做的，我们经常使用简短的名称来指代某些人类知识的产物。我们的整个问题不是建立在砖石之上，而是建立在这些人类知识的产物之上。我们目前有了URL系统，我们正将我们的文明建立在这个基础结构之上，而这是能够想象出来的最糟糕的一种可融塑料。这是个大问题。</p><p>ES：所以你要论证，一种不同的命名空间结构应当发展成更适于——？</p><p>JA：我认为这里有一个根本性的混乱，一种对目前URL概念的超载。</p><p>ES：确实如此。</p><p>JA：一方面你看到十分活跃的服务和组织在提供服务——我的意思是，一种等级制，一种控制体系，一个组织、政府或其他控制团体。另一方面，你拥有完全独立于任何人类控制体系之外的人类智力产品。它们存在于柏拉图的王国。它们需要以知识内容的内在要求的方式而被利用，而不是依赖于一个组织的使用。我认为这种进步的一个不可避免的、非常重要的方式。</p><p>我第一次意识到这个问题是在处理一个叫做纳达米•奥奇（Nadhmi Auchi）的人的事件。几年前他在一家很大的商业杂志的排行榜上，被列为英国第五富有的人。在八十年代来到英国之前，这个伊拉克人曾为伊拉克石油部工作，并积累起财富。意大利媒体称他参与了大量的军火贸易，他在卢森堡的控股公司拥有了上百家企业，其中一些挂在他妻子名下的企业，我们从巴拿马文件中也可以发现这些。他对英国工党当权派的渗透达到了这样的程度，在他在伦敦举行的他的商业生涯二十周年庆祝会上他的一幅画得到了130多个部长和议员的签名，其中包括前首相托尼•布莱尔。</p><p>纳达米•奥奇是托尼•雷兹科（Tony Rezko）的金融顾问，后者是来自芝加哥的伊利诺伊州前州长罗德·布拉戈耶维奇（Rod Blagojevich）的筹款人。雷兹科和布拉戈耶维奇现在都被判犯有腐败罪。托尼·雷兹科同时也是帮巴拉克•奥巴马购买部分房产的中间人。</p><p>从这些细节中我们可以看出某些关键。在2008年总统初选期间，美国媒体毫不意外地对巴拉克•奥巴马投入了很多关注，他们开始调查它的筹款人并发现了托尼•雷兹科，接着他们又开始把目光投向纳达米•奥奇。奥奇雇佣了卡特-拉克（Carter-Ruck）律师事务所帮他处理麻烦。这家位于伦敦的律师事务以专打诽谤官司而臭名昭著，其创始人彼得•卡特-拉克对言论自由所造成的损害就像波士顿杀人狂对上门推销商所造成的那样。奥奇曾经在2003年因埃尔夫阿基坦石油公司丑闻被引渡到法国，并因在第一次海湾战争前、伊拉克入侵科威特时参与非法出售科威特炼油厂而被犯有欺诈罪。于是卡特-拉克开始给伦敦所有报道过这件事的报纸写信。</p><p>于是，卫报在没有任何说明的情况下，撤回了2003年起发布的六篇文章，这些文章已经在卫报的档案库中存放五年了。如果你去连接这些URL，你看到的不会是“此内容因法律威胁被移除”而是“404 page not found”。还有一篇电讯报的文章也是如此，还有更多美国出版商和博客的文章都是如此。与正在进行的美国总统大选关系密切的一部分历史被从知识记录中删除了。它们也被从卫报的文章索引中删除了。尽管卫报也发行了纸质版，你可以去图书馆查阅这些文章，但你怎么知道有这些文章存在呢，因为它们都被从卫报的索引中删除了。这些文章不仅是不复存在了，而且是从来没有存在过，这就是对奥威尔名言的当代实践：“谁控制过去就控制未来，谁控制现在就控制过去”——因为关于过去的记录都在物理上储存于现在。</p><p>维基解密的工作重心就是要保存这些被政治所压制的重要的知识内容，这就是我们追求的目标。人们追踪那些人们企图压制的内容，因为我们怀疑，通常这种怀疑是正确的，人们耗时费力地压制这些内容是因为他们知道这些内容是将给世界带来重大变化。</p><p>SM：你要找的就是受到压制的消息，以此来证明其价值？</p><p>JA：对……不太准确，但也可以这么说——</p><p>SM：那请准确地告诉我。</p><p>JA：这个指标并不总是正确的，但非常具有指示性——</p><p>SM：但并不完美。</p><p>JA：并不完美但还是具有很强的指示性，这是一个信号，显示那些最了解信息的人，比如那些写下这些信息的人花费财力来防止这些事实被历史记录下来，被公众所知道。为什么他们要这么做？就让每个人都知道不是更省事？你不必花时间去保卫它，你的组织也会更有效率因为信息的广泛传播往往带来意想不到的积极效果。所以我们有选择性地针对这些信息，这些信息常常也是被组织内部选择性压制的，如果这是一个强大的团体，一旦有人想要发布这种消息，我们就看到有人企图进行事后压制。</p><p>ES：我想知道更多技术方面。那么维基解密的结构基本上是，你可以快速建立新的前端，你有很多分散存储的副本。我还有一个问题是你如果选择ISP呢？</p><p>JA：很好的问题。</p><p>ES：对，这是很复杂的一类问题。</p><p>JA：我可以举一个例子说明不能选某些ISP。我们处理过一件发生在特克斯和凯科斯群岛的案子，那里有个很厉害的小组叫做特克斯和凯科斯群岛日志，TCL（Turks and Caicos Islands Journal）。他们是一群生活在当地的政治改革者和生态主义者，他们发现海外的地产开发商以非常低廉的价格购进当地的王室土地，并在上面盖起了高楼大厦。他们发起了一项改良治理的运动并试图曝光这些开发商。</p><p>他们很快就被赶出了群岛，于是他们把他们的服务器迁往印度。他们想要曝光的那个地产开发商雇佣了在伦敦的代理律师，这些律师又雇佣了在印度的代理律师，于是他们又被从印度赶走了。之后他们把服务器转移到马来西亚，但再次被赶走，同样的手法，因为一旦律师信寄当地，那些ISP就无利可图了。然后他们在美国找到一家更好的ISP，这次没有再被赶走。那些编辑都因为害怕威胁而匿名，但专栏作家们通常没有匿名，但从出版的意义上讲，责任方是匿名的。但是，有人注意到他们在使用Gmail邮箱，于是地产开发商就在加州提起诉讼，并向他们发出传唤。结果是Google告诉TCI日志他们必须来加州应诉，不然他们在Gmail上的所有东西都将被移交。</p><p>这些来自特克斯和凯科斯群岛的可怜虫试图阻止拥有强大资源的地产开发者在他们的国土上胡作非为，他们怎么可能去加州打这场欲加之罪的诽谤官司呢？当然不可能。但我们还是设法为他们安排了一些律师，因为加州的法规中有很大一部分就是用来处理这种情况的，当有人发表了某些东西，而你就此发出传唤并获得他们的身份。你不能这么做，而且你必须支付成本。这就人们引入法规中某些不错的部分。Google却没有派任何律师去帮助他们。</p><p>这就是一个相当精明的人会遇到什么事情的例子，他们有很好的印度技术人员，有精通政治的人，他们团结起来，试图利用互联网作为发布机制来纠正自己国家的腐败。但遇到了什么呢？四处遭驱赶，从地球的一头到另一头。这些家伙还算运气好，他们有足够的资源不断迁移，最终得到了朋友的帮助，全身而退。</p><p>这就让我们看到了哪些ISP能够顶住压力。因为我很长一段时间来就对政治、技术和反审查的事情有过很深的介入，我认识其中的玩家。有一些ISP中有我们的朋友，他们在意识形态上已经倒向我们了。我们知道一旦有事，他们会为我们而战，我们知道一旦传票甚至禁言令发来，我们也有一定的胜算，我们很快就会得到消息。</p><p>如果不是业内人士，能够做到这些吗？恐怕不太容易。你看看维基解密现在所使用的ISP，还有海盗湾或者其他那些遭到强大攻击的团体曾经使用的那些。这样的ISP通常是很小的。瑞典有一个叫做PRQ的很小的ISP，他的创始人是Gottfrid，化名anakata，他也是海盗湾背后的技术支持者之一。他们与瑞典一家较大的ISP一起发展出一个商机，那就是处理这种难民发布者——用正确的术语来说就是这样，他们是出版界的难民。</p><p>除了维基解密之外，PRQ的客户还有美国业主协会（American Homeowners Association），该协会不得不从美国地产开发商那里逃脱，科索沃中心（Kavkaz Center），这是一家科索沃新闻机构，常年受到来自俄罗斯的攻击（实际上，在俄罗斯人的压力下，瑞典政府多次突击搜查过PRQ），以及里克·A·罗斯机构（Rick A. Ross Institute），这是一家研究极端邪教的机构，曾经遭到山达基教的起诉。</p><p>另一个例子是今日大马（Malaysia Today），其运营者是一个神奇的家伙，名叫拉惹·柏特拉，马来西亚向他发出过两道通缉令，于是他逃到了伦敦，但他的服务器不能在伦敦存活，它们都在新加坡和美国。</p><p>ES：但是也有很多其他站点卷入其中。</p><p>JA：没错，我们大概有一千四百个站点，我们还有志愿者运行的镜像。</p><p>ES：所以他们基本上都是可选镜像？</p><p>JA：他们自己决定他们的风险。我们对他们一无所知。我们不能保证那些站点都是可靠的，但他们增加了可访问站点的数量。</p><p>ES：你说过一句话在媒体上被引用了，你说有更多的信息是被加密和分散存储的，它们是被分散到那些地方了吗？</p><p>JA：不是，我们会公开发布我们认为高度敏感的材料的备份，我们来年将会发布这些材料。</p><p>ES：明白了。</p><p>JA：不是像某些人说的那样，我们有一个“热核装置”用来对付我们的对手，而是即便我们被彻底消灭，这些材料也不会被从历史记录中抹除。</p><p>ES：所以最终你会公布能够解密那些材料的密钥？</p><p>JA：不，在理想的情况下，我们永远不会公布密钥。</p><p>ES：知道了。</p><p>JA：因为有时候对这些材料还是需要做些编辑的。</p><p>ES：那当然。</p><p>JA：我们的观点是这些材料非常重要，即便我们不做编辑就发布它们，所带来的益处仍然大于所造成的危害。但是通过编辑，我们可以把危害降到更低。</p><p>ES：我理解，一个关于前端的更技术性的问题是，用简单的话来说就是提供了一个更好的工具来帮助匿名发送者将信息发给不能完全信赖的接收者，这就是你所描述的匿名，它会走到这样一步，很大一部分人使用这种服务是出于如下原因：信任、欺骗、操纵和获取你有的东西。你现在使用的技术基本上是把FTP数据包发送给你。基本上就是人们用FTP上传文件，再把它们都打包发给你。</p><p>JA：不是，我们有很多不同途径，有些是很复杂的，我们不能说一种方式用得比另一种更多，这样我们的对手就只能把调查资源平分给所有可能的途径。资料也可能是当面交付的，也可能是通过邮件，当你想匿名寄送东西时，使用普通的邮件实际上效果更好，或是给资料加密，如果你认为它可能被中途拦截。或者提供HTTPS直传，尽管它们可能实际上并不是直连的，但是用户看起来好像是这样。在屏幕后面各种事情都在进行。计算机最重大的安全问题不在于传输，而在于终端。</p><p>ES：没错。</p><p>JA：最大的麻烦是应付对终端的攻击，无论是针对我们的发信人，还是针对接受信息的我们，后者更为严重。如果有人向我发送的信息是可疑的，那只是一个人的可疑。但如果我们终端接收的信息是可疑的，那就意味着每个向我们发送材料的人都有可能受到损害。</p><p>ES：我想我没有问对问题。就你看来，有什么新的技术可以实质性的改变这种简单的模式，我听说……</p><p>JA：有。</p><p>ES：那是什么技术？</p><p>JA：最重要的就是给事物恰当的命名。如果我们以某种方式给视频文件或一段文本命名，使其与所包括的信息内在地匹配，无丝毫歧义，那么即便不相信这条信息传播所依赖的底层网络，你也可以相信信息本身。你可以大规模传播它。安全哈希就是这种例子，但这里也有变数，也许你想要一种人类更好记的方式。</p><p>ES：为什么你不必想起其底层网络？</p><p>JA：因为你可以给哈希签名。</p><p>ES：就像你给内容签名一样给名字也签名？</p><p>JA：给这个哈希签名。</p><p>ES：对，给哈希签名。</p><p>JA：如果名字就像一个哈希的话。</p><p>ES：这样对它所指称的对象就没有歧义了。</p><p>JA：对，很清楚。</p><p>ES：你基本上是在说你有一个可以验证的名字，它是不可更改的。</p><p>JA：对。这类机制还在发展中。我们现在已经使用的东西与其有内在的相似。我现在正就此写一篇论文，尝试制定一种对每个人都适用的标准，但是你可以看到它实际上正在发展。我们看到磁力链接了，你知道吧？这是BT技术的增强版。一个磁力链接其实就是一条哈希，就是哈希寻址。它并不指向任何特定的服务器，相反，它是一个巨大的散列的哈希树。我不知道我是否需要说出更多技术细节。</p><p>ES：请说。</p><p>JA：这是一个包含数百万台计算机的大型散列哈希数，它包含了很多节点，所以很难审查每一个节点。对内容的寻址是在这些内容的哈希上。</p><p>ES：没错，所以你基本上是把哈希当做了地址在用，并在命名空间内进行寻址。因此，只要你有了一个签过名的名字，你就无法隐藏它。</p><p>JA：问题就在于它告诉了什么。你得到了某个东西的名字，你得到了哈希，但这些东西代表着什么呢？实际上什么也没有，因为对人类来说这些都是不可读的。所以你需要另外一个机制来为你指出重点——比如，维基解密签名了某个东西，说它是——</p><p>ES：一条有意思的信息。</p><p>JA：——一条有意思的信息，我们已经验证过它的真实性。一旦你把一条信息投入到系统中，信息就变得非常清楚了，它是如何进入到系统的，或者你怎样才能从系统中隔离它。如果某人试图隔离这条信息，你就很清楚地知道它被隔离了，因为哈希不再解得出来了。类似的，如果有人想要修改它，哈希也会改变。</p><p>SM：我想插一句，为什么不能简单地重命名它？</p><p>JA：他们不能，因为名字已经内在地与知识内容绑定了。</p><p>ES：我想可以这样来解释，总结一下这个技术概念：获取一个文档的所有内容，提出一个数字，一旦内容丢失，这个数字也就不再有效，如果内容被修改，数字也就不再能正确计算。所以这要区分清楚。但这种类型的系统距离实际部署还有多远呢？</p><p>JA：在发布端，磁力链接等地方已经开始出现了。我还看到一些跟比特币有关的论文。你了解比特币吧？</p><p>ES：不了解。</p><p>JA：好，比特币是从多年前密码朋克提出的概念发展出来的，它是一种无国籍的货币。</p><p>SM：对，我昨天还在读有关文章。</p><p>JA：比特币实际上非常重要，它还有一些小问题，但其创新超过了问题。现在，在数字货币的不同路径上都有类似的创新——匿名性，不可追踪性，等等。人们过去二十年来一直在进行各种实验。比特币实际上做出了最好的平衡和激励，这就是为什么它现在茁壮发展。比特币没有中心节点，是端对端的。人们不需要信任任何一个铸币中心。</p><p>如果我们把传统货币看做是金子，我们看出金子的有趣的物理特性使得它们具有作为交换媒介的价值。金子非常容易分割，实际上是所有金属中最容易做分割成精细的小块的。你也能相对容易的分辨金子的真假。你可以拿走分割成小块的金子，你也可以把它们放在一起重新融合。这就是金子成为一种优良的交换媒介。它也是很好的价值储藏手段，因为你可以把它埋在地里，不怕腐烂，不像苹果或牛排。</p><p>之前的互联网数字货币的问题是你必须信任一个不会滥发货币的铸币局。因为铸币局滥发货币的激励是很高的，反正印钞又不费钱。这意味着你需要监管，而一旦你有了监管，那又是谁来强制执行监管呢？你就会陷入一个国家的全部问题当中，所有的政治压力，人们试图控制铸币局，推动他们为了各自的目的而滥发货币。</p><p>相反，比特币采用了一种允许人人都能铸币的算法，他们基本上就是使用哈希碰撞来挖掘货币。他们在搜寻一个以0为开头的序列，而且只能随机搜寻，为了完成这项任务需要耗费大量的计算工作。随着时间的推演，这项工作的计算量也会增大，因而，比特币的生产变得越来越难，这种困难是系统内置的。</p><p>ES：是的，是的，这很有趣。</p><p>JA：就像挖掘金子的难度越来越大一样，这使得人们能够预测市场上不会一下子出现大量的金子。</p><p>ES：这是在强制稀缺。</p><p>JA：对，这是强制稀缺。稀缺随着时间而增加。对于进入比特币系统的激励，这意味着什么呢？这意味着你应该现在就进入比特币市场。你应该当一个先行者，因为比特币每天都在变得更值钱。一个比特币地址就是一个你产生的公钥的大哈希。一旦你有了这个哈希，你就可以将它广播给每一个人，人们就可以给你发送比特币。还有很多人设置了比特币换美元的汇率，诸如此类的事。</p><p>比特币的设计方式解决了一个相当有趣的技术难题：如何阻止人们重复消费同一个数字货币？所有的数字货币都可以被克隆而几乎无须任何成本，所以如果你的货币就像一串数字，你如何能阻止我复制它呢？我想要买一块披萨，这就是我的货币。但是我已经拿到了我的货币的副本。现在我又想用它向你买一枚鸡蛋，然后我又想买你的萝卜。你说：“什么？我已经得到这一个货币了！现在这又在搞什么？这是诈骗！”这里存在一个同步性问题。现在谁拥有这枚硬币？这种端对端转播的网络都要面对这样的问题，网络的某些部分传输速度快，有些部分传输速度慢，有多条通信路径，那么你怎么能解决同步性的问题来确定谁拥有这枚硬币呢？在我看来，这才是比特币真正的技术创新，它利用哈希来强制中继树和延迟时间，从而解决了这个问题。CPU必须完成工作以便将一个比特币传输给另一个，所以信息不可能传播得太快。</p><p>一旦我们拥有这样便于使用的货币系统，我们就可以把它用于其它我们希望其具有稀缺性的事物。还有什么事物是我们希望其具有稀缺性的呢？对了，就是名字。我们想要稀缺的短域名，如果它们不是稀缺的，如果不费事就能得到它们，那么一旦你有了一个很好的命名系统，就会有无赖跑出来为他自己注册掉所有的短域名。</p><p>ES：没错，这很有趣。</p><p>JA：所以我想要的正是这种比特币对DNS的取代，并且我正在对此进行理论化，这并不是一个DNS系统，而是一个匹配短文本和长文本的元组登记服务。因为这就是摘要。对于域名和所有这些问题来说，你想要的就是用一个短的东西来登记，把它与更长的或是更难记的东西匹配起来。</p><p>拿美国宪法第一修正案来说，这个短语“美国第一修正案”(US First Amendment)是一个很短的短语，但它可以扩充成更长的文本。于是你得到了这个较长文本的哈希，你就得到了与本文有着内在联系的东西，虽然这个东西本身是难以记忆的。但是你可以将“美国第一修正案”登记为与这个哈希配对。这意味着你有了一个结构，你可以分辨哪些东西是发布了的，哪些是没发布的。通过这种方式，人类知识信息的一个片段能够被另一个片段所引用而不被篡改。如果发生了审查，这个审查行为就会被发现。如果你在某处遭到了审查，你可以在全网搜索这个哈希，无论你在哪里找到它，你都可以清楚这就是你想要的。</p><p>ES：没错。</p><p>JA：所以，理论上这就允许人们建立起一个知识脚手架，其中每一条音乐，每一条联系人类知识内容其他部分的注释，都是精确的。只要它存在于任何地方，它就能被找到，而不需要依赖于任何特定组织。这似乎是最有可能对抗审查的发布方式，因为它不依赖于任何特定发布机制。你可以提供邮件、常规完整、BT传输或其他任何方式发布，但发布内容的命名是一致的。</p><p>发布也是一种传递方式，如果你想就某物匿名地传递给某人，你所要做的就是用那人的公钥对信息进行加密并且发布出去。</p><p>ES：基本上，整个系统依赖于可撤回和不可撤回的密钥结构。你是否会担心这种密钥结构有可能崩溃？</p><p>JA：就命名的部分来说，哈希根本不依赖于密钥结构。就密钥来说，比特币有它自己独立的密钥结构，这会带来各种各样的问题——黑客闯入窃取密钥等等，这跟你使用现金时会遇到的问题一样，需要有武装运钞车来保护这些现金，也有很多办法可以消除盗窃的机会。比如，你可以引进一种具有固定消费期的次级货币，在一周或一天内可以收回，商家将选择是否接受它。</p><p>ES：如果RSA被破解了，交易中所涉及的很多非常重要的密钥都遭到窃取，有可能是中国人做的。但普通人难以了解这种事情。</p><p>JA：公钥结构是一个严重问题，域名结构也是一样。我们访问和验证网站时使用的那种基于浏览器的公钥系统是很糟糕的，确实非常糟糕。得到mint密钥证书的人数已经失去了控制，其中一些早已破产，另一些则被俄罗斯公司廉价收购。我们能够假设——某个知情人曾向我透露，尽管我还不打算现在就把它公之于众，因为我还只有一个消息源，所以只是你知我知——Verisign其实已经把密钥交给了美国政府，不是所有密钥，但是某些已经签名的密钥。</p><p>目前的验证方式是一个大问题。存在一些传统的替代方法，比如PGP有一个信任网(web of trust)。我不认为这些东西真的管用，我认为真正管用的应该是接近于SSH那种东西。这可能是未来的方向。这是一种机会主义的密钥注册。在你的交互过程中，当你第一次交互时，你注册你的密钥，如果你得到密钥的几个节点和一些洪水网络(flood network)，那你就能看到很多人过去多次看到过这个密钥。</p><p>ES：我想我的结论会是将名字视为一个哈希的观念是很有趣的概念，因为我还没有把它跟比特币和稀缺性联系在一起。这对我来说是个新观点。你曾经发表过这种观点么？</p><p>JA：还没有比特币联系起来。这篇关于将比特币与某事物匹配的论文是在尝试处理DNS的问题。但幸运的是，做这件事的人认识到——为什么把它仅仅局限于IP地址呢？这种办法是可以顺理成章得到扩展的。</p><p>需要这样一种命名系统来保证重要的历史，来为历史保存搭起支架和为所有事物规划映射的观念，都放在网站上，就在我与汉斯·乌尔里希·奥布里斯特(Hans-Ulrich Obrist)的访谈的第一部分。</p><p>ES：我认为我们应该进一步研究这个问题来全面地理解它，也许我们还会提出更多与之相关的问题。我的另一个评论是，假设你所描述的事情都会发生，我认为这是有可能的，既然激励系统是——</p><p>JA：这些都是我一直以来就有的想法，只是最近看到其他人也开始提到——</p><p>ES：对，你试图解决的问题也是很多其他人试图解决的。在互联网上你会找到很多这样的人。我现在思考的是我将如何攻击它？我要怎样反驳你的观点，我还是觉得我会去搞签名和密钥基础设施。所以如果我想破解这些密钥……</p><p>JA：这种观点有很多方面，某件事物从未发布到发布的过程中会遇到很有趣的问题。如果你传播某些信息，你已经用一个哈希对其进行了很好的标记，哈希也是很重要的。它必须提供其他方式传播，比如提供维基解密来签字这个哈希。但是还有很多方式可以传播它。人们可以提供电子邮件来交换哈希，也可以打电话来告诉别人，等等。</p><p>ES：你说的是所有系统都不止一个攻击点。我可以破坏你的HTTPS，但你仍然可以，比如使用美国邮政服务来传递消息。</p><p>JA：完全正确，因为它的命名，你知道你得到了是正确的东西。完全准确。</p><h4 id="03-革命时刻的通信"><a href="#03-革命时刻的通信" class="headerlink" title="03 革命时刻的通信"></a>03 革命时刻的通信</h4><p>ES：在我们谈话开始的时候，我谈到我认为手机将被赋予更大的改变社会的力量。你对此的回答大概是，人们大体上都是一样的，他们的行为会被大事件所改变。你说你对手机之间的加密很感兴趣。你能对此说点什么吗？关于一种开放的网络与手机间加密的基础架构？这在技术上将如何实现，以及为什么这很重要？我认为人们还不太了解这一领域。</p><p>JA：我们看到，当穆巴拉克政府切断埃及的互联网时，只有一家ISP仍然提供连接服务。我们中的一小部分人参与了保卫这个开放网络的努力，它大概占据了市场的6%。穆巴拉克政府也切断了移动手机的通信系统。为什么可以做到这些？人们的手机中装有一个可以在特定无线电频段通信的设备。在一个手机密度很高的城市里，一个人与另一个人之间总有一条通信通道，那就是手机之间的连续通道，理论上，其中每个人都可以听到其他人的无线电。</p><p>ES：所以你可以形成一个点对点的网络。</p><p>JA：理论上你可以这样做。现在，大多数GSM手机的构造方式使得他们在不同的频率上接受和传输信息，则意味着他们不可能形成点对点的网络。他们之间的通信必须通过基站。但是我们看到现在的手机在基站编程方面正变得越来越灵活，这需要变得更灵活，因为不同市场所销售的手机使用的是不同的频率和无线输出方式。即便在手机还不够灵活的时候，我们也看到了WiMax可能会出现，这就为双向通信提供了更大的半径。但是，同时，你建立自己基站的成本也在降低，现在已经有了可以运行你自己基站的软件。所以你可以把现在这些东西都扔掉，用老式手机快速建立一个你自己的网络。事实上，提供这种方式也能很廉价地窥探你的手机——你建立了一个伪基站。你可以在商业间谍市场上批量购入这种带有拦截手机通过设备的大货车。</p><p>在革命时期，那些革命的参与者们需要能够快速通信以协调计划，他们需要能把周围发生的情况传播出去，这样才能实时调整计划，制定下一步策略。如果政府将移动电话系统切断，只有安全部门可以进行通信，那么安全部门就具有了巨大的优势。如果你有一个可以让个人之间能够安全、稳定地通信的系统，还能抵抗住安全部门的干扰，这并不意味着政府就必然会被推翻，而是说他们不得不作出更多让步。</p><p>ES：革命者有自己的网络。所以你的论点是即便利用现在这套移动电话系统，他们想必也能把它改造成点对点加密的语音和数据传输通道。</p><p>JA：语音稍微有点困难。我设计过一个蓝图，它只能为中等规模的团体服务。这是一种点对点UDP加密的洪流网络。UDP允许你放进大量的封闭流量(cover traffic)，因为你可以将随机数据发送到随机的互联网主机。</p><p>ES：这很聪明。这样你就不会被封锁了，对吧？</p><p>JA：对。</p><p>ES：因为UDP是一个单独的数据包，对吧？</p><p>JA：对，所以你可以把它发给随便哪个互联网主机，这个随机的主机不会响应，接收这些信息的主机也是一样。你可以利用这个来穿越防火墙。这意味着普通人在家里也可以使用它，它不需要服务器，占用带宽也很小，所以你也可以在手机上使用它。</p><p>这种杀手级应用并没有很多语音，相反，它是聊天室，三十到一百人的小型聊天室——这就是革命运动所需要的，需要这种安全稳健的聊天室。我设计的系统是一个独立的协议。你要你的东西封装起来，用UDP或者其他什么，理论上你可以通过短信推送它，你也可以通过TCP。你可以使用一部手机，一台台式电脑等等，把你所需要的所有这些装进一个大网格，这样即便整个国家的通信都被切断了，你只要有一个卫星连接，你的内部网络就可以连接到世界其他部分。</p><p>ES：是的，是的。</p><p>JA：如果这是一个可以使用洪流(flood)的小型网络，这个洪流网络就可以通达每一个通道，而它会所有可能通道中最快的那一条。洪流网络总能遇到这样一条通道，但它不会扩展到更大的规模。如果你得到了一个很好的路由系统，你就需要一个外部链接。在埃及时，我们有人黑进了开罗的丰田公司，接管了他们的卫星上传链路，并使用这条链路连接到了那个占6%市场份额的ISP。这类事情一直在发生，在埃及的黑客大战打起来时，可以确保这些更独立的ISP能够继续工作。但是，事情本来不该这么艰难，事情本该是你只需要一个连接，然后最重要的信息都可以传输出去。</p><p>看看推特和短信时多么重要，人类很擅长给用少量的数据给重要的事情编码，这并不需要那么多人。</p><p>ES：这不是一个带宽问题。</p><p>JA：这不是一个带宽问题。你所需要的就是一条管道，你就能在革命时期使一个国家与外界相连接。同样重要的是，你也可以在国家和城市内部建立联络点，这并不太难，相当直接。</p><p>ES：斯科特，你想问什么？</p><p>SM：简直停不下来，这太有趣了！</p><p>ES：我还有五个小时的技术问题想问呢。</p><p>SM：我知道！因为这就像开始时一件事，之后就扯出了更多的。</p><p>ES：那么你如何架设这种网路呢……？</p><h4 id="04-审查造就声名"><a href="#04-审查造就声名" class="headerlink" title="04 审查造就声名"></a>04 审查造就声名</h4><p>SM：我有点困惑，从人类视角看——你对你之前所描述的那个世界经验丰富。我只睡了三个小时，所以请原谅我不能精确地记住你所说的每一点，但这种技术达人和利他主义相结合的亚文化，你已经参与其中大概十五年了。所以你知道这种亚文化是如何形成和发展的，而且这种亚文化既需要不忘初心又需要发展壮大，以便按照你所描述的方式进行工作。所以，既然我们的书是将过去十年来——</p><p>JA：它经历了巨大的扩张。</p><p>SM：从人的方面而不是从技术的方面来看待这种模式呢？</p><p>JA：就目前的发展来看，最积极的方面就是这代受互联网教育的年轻人的激进化。这些从互联网上接受价值观的人，发现这种亚文化与他们的价值观是相容的，是有回应的，这种回应现在非常强烈，已经盖过了原来的历史叙事。</p><p>我接触的那些60年代的激进党，那些帮助解放希腊，那些在葡萄牙与萨拉查对抗的人，他们说当前的时代是最接近当年发生解放运动的时代。</p><p>SM：跟六十年代相比，你觉得现在的规模有何不同？</p><p>JA：我自己没在六十年代生活过，但据我所知，就西方的情况而论——对世界其他地方我所知不多——他们所言不虚。现在本来不关心政治的技术人员所受的政治教育是很惊人的，年轻人从政治冷漠变得热心于政治，这是很有趣的转变。</p><p>SM：这是你的世界。你认为为什么会这样？</p><p>JA：通信的便捷，年轻人中的关键群体，更新的一代，还有某些催化事件。对维基解密的攻击就是一个催化事件，我们成功的反击也是一个催化事件。你还记得PGP的故事么，大陪审团是怎么对待菲尔·齐默尔曼的？</p><p>ES：他很喜欢这个故事。</p><p>JA：关于这个我写了半本书，虽然从未出版，因为我的合著者离开去生孩子了。</p><p>[LS把水洒在她的笔记本电脑上了，JA很快抓住了笔记本，把它倒了过来]</p><p>LS：哦，不！</p><p>ES：哈哈哈。</p><p>JC：我怎么记得这以前也发生过？</p><p>LS：太可笑了。</p><p>SM：这么多历史记录！</p><p>JA：所以我说需要很多副本！</p><p>[笑声]</p><p>ES：你怎么不边写边保存？</p><p>SM：在事情搞砸之前把它放进命名树。</p><p>LS：你看见他动作多块了吗？就像一股冲力。</p><p>JC：是，水倒在电视上之前我就感觉你会这样了。</p><p>ES：电脑在我们的工作中很重要。</p><p>[笑声]</p><p>LS：多谢你的体贴，继续吧。</p><p>SM：但是年轻人并不总是对的，很遗憾我这么说像个父亲的口吻。</p><p>[笑声]</p><p>JA：不，我想，实际上……嗯，我读过《蝇王》，上过三十所不同的学校，见识过太多像《蝇王》里所描述的那种场景。但我还是认为人类的本性实际上比我们这个社会的本性要好得多。</p><p>ES：比政府的本性好得多。</p><p>JA：我想要说的不是政府，而是整个社会的结构，经济结构。人们学到，天真的利他行为得不到回报，他们学到那些非利他的行为最终赚到了保时捷，于是他们被拉到了后者的方向。我思考这些已经有段时间了，当时我看了一部1971年出品的斯坦福大学1971年的视频，非常精彩，是关于DNA的核合成的。你看过吗？</p><p>SM：没有。</p><p>JA：YouTube上就有，非常精彩，它通过舞蹈的方式来解释核合成。130名斯坦福的学生在一个体育场中央扮演DNA，一大帮人全都穿着嬉皮士式的衣服在扮演核糖体亚单位。他们都是非常聪明的人，这就是一种很好的教育方式，并不是因为它很酷很非同寻常——而是因为这是非常具有教育意义的，在计算机动画时代之前，这是演示核糖体行为的最好方式。你看看斯坦福现在还会做这种事吗？完全不可能了，他们现在已经太保守了，即便这种方式是有效的。你可以打赌那场舞蹈中的每一个都能精确地记得核合成是如何发生的，因为他们总能记得自己扮演的那部分。我看过那个片子我也能记得。</p><p>在美国，普通工薪阶层的收入巅峰发生在什么时期，是1977年吧？也就是这类事情发生的时代。这些利他主义的人、不太在乎金钱的人被那些更在乎金钱的人打败了，后者让他们的行为方式主宰了这个系统。某些行为受到削弱，其他行为则得到加强。我相信，科技的一个首要结果就是助长了一切事物财政化的趋势。于是，快速的银行转账，美国国税局可以监管很多人——这让人们被困在了相当严格的财政结构中。</p><p>你能看到美国发生了很多政治“变革”，但是真正的变革存在吗？这些政治变革改变了某人的银行账户存款金额？改变了交易合同？使已经存在的合同作废了？还是在合同之上再加上更多合同？并没有多大变化。所以我说，在西方之所以有言论自由，毋宁说是言论免费，因为这不是自由的社会氛围的产物，而是严格的财政结构使人们的言论变得无足轻重。统治精英并不很害怕人们怎么想，因为政治观点的改变并不会改变他们的公司所有权，也不会改变他们的地产所有权。但是，中国仍然是一个政治化的社会，尽管它正在快速通向一个财政化的社会。而其他社会，像埃及这样的，仍然是严重政治化的。他们的统治者确实需要非常关注人们的思想，因而他们也付出同等的努力去控制言论自由。</p><p>但我认为年轻人天生怀有更好的价值观，当然这里有一个光谱，他们在大多数时间里怀有良好的价值观，他们想要向其他人展现这种良好的价值观，你可以看到人们第一次走进大学时是什么样的。但当他们见识到有些事情能得到好处而另一些事不能时，他们的心肠就变得硬了。</p><p>SM：让我把事情搞清楚。这听起来像是你持有这样一种观点，技术对某些社会的影响相对较小，而对另一些社会的政治则会产生相当大的影响，还有一些社会处在二者之间。我猜你把中国算进了中间的这一类。既然我们的书是关于过去十年间的技术与社会转型的，根据你所描述的结构，你是怎么看待全球的状况的？</p><p>JA：我不太确定技术对中国的影响。它仍然是一个政治化的社会，因而技术的影响还是很大的。我常说，审查造就声名。审查总是给你一个出名的机会，因为它解释了对变革的恐惧，它显示出当权者的虚弱，因为他们必须关注人们的思想。</p><p>JC：这是一个有趣的论点。</p><p>ES：相当有趣的论点。</p><p>SM：就像你提出，通过观察他们的猎捕对象来发现敏感文件。</p><p>JA：完全正确。所以，当中国人用尽全力以创新审查方式时，我们能说这完全是浪费时间和精力吗？或者他们对于控制国家具有丰富经验，并且懂得人们的思想是至关重要的？我认为对此更合理的解释是，这意味着中国控制审查系统的那些不同的部门，他们正确地意识到他们权力地位的虚弱，因而必须对人们的思想保持密切关注。所以他们不得不进行审查。</p><p>JC：国家是理性的，至少在进行压迫时是如此。</p><p>JA：但讨论国家时我总是很担心，因为所有人都以他们认知到的个人利益行事，以这个团体或那个团体。</p><p>JC：很公道。</p><p>JA：以在中国公安部从事审查工作的人来说，他们为什么要审查，他们首先审查的是什么？我来告诉你他们首先审查什么——他们审查那些给政治局委员看的东西。这是他们最先审查的，他们并不关心暗网上的事。</p><p>JC：对不起，什么网？</p><p>JA：他们不关心暗网因为他们的老板肯定不看暗网，所以他们不审查暗网也不会被指责。 我们在英国有一个绝妙案例。我们发布了一系列从英军获取的机密文件，然后我们先发制人地提出了一个FOI(信息自由请求)，如果可能的话，我们有时会对不同的政府提出这种请求。我们向英国国防部提出请求，看一看他们是否会做些调查来回应，那样我们就能更好地保护我们的线人了。首先，他们没给我们文件，我们申诉了，得到了回应。他们表示国防部的人在我们网站上发现了很多关于他们监控计划的文件，还有两千多页关于如何阻止泄密的文件也被泄露了出来，这表明，对英军来说，头号威胁其实是调查记者。这些材料被交给反间谍机构的人，他们说，“老天爷！这里有几百页文件，全是关于各国事务的，它们还在不断传播，有完没完！！！！！”五个感叹号。这就是发现的阶段，然后是行动的阶段。英国电信跟国防部有合同，国防部要求英国电信审查我们。于是，在英国国防部工作的人就再也不能看到维基解密的内容了。问题解决了！</p><p>ES：有意思。</p><p>JA：他们的将军和老板们不会再看到我们网站上那些关于国防部的文件了，现在也不会有更多的投诉了，他们的问题就这样解决了。理解这一点将对我们利用类似体系很有帮助。如果你了解这种官僚机构的行事方式，你就知道暗网将经历相当轻松愉快的时期，直到他们发展壮大到不再是暗网为止。</p><p>SM：这真是相当有趣。你提到调查记者。到目前为止，你已经有了很多与新闻界打交道的经验，接触到了新闻界的方方面面。那么你如何看待你之前描述过的那种信息自由呢，在新闻生产过程中的自由，如果有的话？或者你要取代现在的新闻界？</p><p>JA：不，这不是新闻生产过程，而更多的是记者工作如何适应更大的环境。这个更大的环境就是我们作为人类是怎样创造和管理我们作为一个文明的知识历史的。这个束之高阁的知识历史，我们可以从中吸取经验，避免重蹈覆辙，因为前车之鉴已经记录在案，我们不必重蹈覆辙。有很多不同方式可以做这个记录，也有其他方式人们可以毁灭这些记录，还有一些人在阻止其他人留下记录。我们的生活依赖于这些记录。所以我们想做的就是为这份记录添砖加瓦，尽可能地阻止记录被删除，并且让这些记录尽可能地便于检索。</p><p>ES：这种观点的一个后果就是人们会发现大量误导信息的产生。</p><p>JA：是。这是审查的另一种类型，我曾经思考过，但在此不必多谈，这就是通过复杂性来实现审查。</p><p>ES：对，太复杂了。</p><p>JA：离岸金融部门基本上就是通过通过复杂性来实现审查。对什么的审查？审查政治义愤。足够的政治义愤就能推动法律改革，如果法律改变了，你就不再能这么做了。这就是为什么所有这些精心设计地税收结构安排地如此复杂的原因。他们也许是完全合法的，但是为什么他们要搞得如此复杂？因为不那么复杂的话，人们就容易看懂了，容易被看懂的那些就会被监管起来，所以留下的都是极端复杂的部分。</p><p>SM：噪音太多，信号减弱。</p><p>JA：正是如此。</p><p>ES：但是，将来人们如何处理这种发布误导信息的激励呢？这种激励是很高的。还有，在一个匿名的发布体系中，你很难分辨谁是好的发布者，谁是坏的。</p><p>JA：首先，我们必须认识到目前所谓正确的道路其实是相当糟糕的。《国家杂志》(the Nation)的一名报道过我们的记者，格雷格·米切尔(Greg Mitchell)写过一本关于主流媒体的书，叫做《So Wrong for So Long》，书名揭示了内容。是的，现在的新闻业有过英雄主义的时刻，水门事件之类的，但其实呢，出版界从来没有很好过，而是一直很糟。好记者是这个统治阶层中的例外。当你自己亲身参与其中时，就像我跟维基解密所做的，你才能了解事情的方方面面，你才能看到主流媒体是如何进行报道的，你看到一个接一个赤裸裸的谎言。你知道那些记者自己也知道这是谎言，而不仅是一个失误。而人们仍在继续撒谎。主流媒体的现状是如此骇人，我认为已经没有改革的可能了。我认为它必须被彻底消灭，取而代之其他更好的东西。</p><p>SM：好像即将发生什么！</p><p>JA：是的，我一直在推广这种具有科学性的新闻的观念，援引的信息必须精确，附上原始资料，向公众公布尽可能多的信息，如同在科学中，你能够检验这些结论是否符合实验数据。否则记者很可能编造新闻。实际上，这就是一直以来所发生的事，人们就是在编造新闻，以至于把我们骗进了战争。二十世纪大部分战争都开始于主流媒体传播和放大谎言。可能你会说，“这真是个可怕的景象，所有的战争都开始于谎言。”我会说不对，这正是无限的机会，因为这意味着人们基本上都讨厌战争，他们需要被欺骗才会加入战争，这意味着我们用“真相”就能带来和平，这是巨大的希望所在。</p><p>但是问题在于你如何分辨可信的发布者和不可信的发布者？这是一门信誉产业。我希望看到的是将信誉产业的一部分引入到新闻业中，就像在科学中，你会问，“你的数据在哪？”如果你不提供数据，我凭什么把你的话当真？现在我们可以在互联网上发布新闻，现在也应该有数据的物理空间。报纸不会有一手消息源的物理空间，但现在我们需要为这种本应存在的一手消息源的物理空间创造一个标准。人们可能会偏离标准，但如果他们偏离标准而且无法给我们提供一手数据，我们又凭什么要关注他们写了什么呢？他们这是不尊重读者。</p><p>我认为信誉的问题至关重要。事物如何获得信誉？部分的方法是提供一系列的援引。某事发生了，一个人对此有一套说法，另外一个人又有另一套说法，诸如此类。通过一系列援引，消息从一个人流向另一个人。这种方法要求你有一个很强健的命名系统，你依赖的不是某些每天都会改头换面的门户网站，那种会因为某个公司不高兴或诉讼就会被修改的信息。我认为这将有助于建立信誉。</p><p>复杂性的问题更加棘手。我想这才是大问题。公开的事情总是倾向于更加复杂，因为人们开始想要提供复杂性来隐藏他们的勾当。一个典型的例子就是打官腔。事情变得官僚主义了，变得拐弯抹角了。这就是公开化的代价。在离岸金融部门中你看到了不可思议的复杂性，事情一环套一环，很难一眼看穿。当然，密码学也是致力于将事情弄得尽可能复杂的一种知识体系，这样使它们不易受攻击。另一方面，复杂系统也难以使用。官僚术语和内部沟通系统满是含糊其辞和空话套话，这也使得内部沟通效率极低。类似的，离岸金融结构安排的极端复杂性也是毫无效率。你可能在税率很高的时候占得便宜，但如果税率只有3%，你就根本占不到便宜，你会被复杂性所拖累。</p><p>SM：如果这真是无效率的，那么每个人都会把他们的钱放在离岸市场，朱利安。</p><p>JA：是，对的。</p><p>SM：我在开玩笑，但也有可能碰巧言中。</p><p>JA：不，就是这样。所有这些事情之间都在进行一场斗争。我看不出政府、大公司与小公司之间有什么不同。这是一个连续统，所有系统都试图获取更多的权力。将军总是试图为他的军队争取更多权力，诸如此类。他们到处打广告，他们生产所谓产品，人们买这些产品，人们不买这些产品，他们把产品弄复杂以掩盖其中的缺陷。从这个角度，我看不出政府和非政府部门之间有什么不同。考虑到实施强制性权力的能力差异，这在理论上倒是不同，但即便如此，我们也看到具有良好政商关系的公司能够渗透进政府或法院，进而通过派出警察、执行债务或开除员工来实施强制性权力。</p><h4 id="05-秘密既犯罪"><a href="#05-秘密既犯罪" class="headerlink" title="05 秘密既犯罪"></a>05 秘密既犯罪</h4><p>SM：我能否就同一个问题从另一方面来向你提问？就是个人信息来源如何得到保护，或是不被保护？换句话说，如何保障他们的信息是匿名的，保护他们不会因为散播信息而付出代价？也许我们可以举出不同的例子，看看北朝鲜或伊朗的情况与美国有何不同？</p><p>JA：人们能够利用很多方式来匿名传送信息。对线人来说最大的困难之一是他们太接近材料了。如果他们非常接近这些只有有限数量的人才能知道的材料，那么你使用什么技术手段其实就无关紧要，他们很难逃脱审查，无论他们身处哪个国家或哪种体制。但按照定义，系统性的不公正必将很多人牵扯进来。因此，虽然你可能无法从内部人士那里安全地获取记录，如果那些决策会给很多人造成不利的影响，那么必然有很多内部人士至少想要对最高机密的大政方针有所管窥，因为这些指示会向下层扩散。也许基层工作人员无法看到政策的全貌，但至少能获取部分信息。</p><p>当我们拿到两份关塔那摩的主要手册时，我震惊了。2003年的手册是先拿到的，它的撰写者是杰弗里·米尔斯少将，此人后来被唐纳德·拉姆斯菲尔德召去了阿布格莱布监狱，将那里也“关塔那摩化”。那本手册里全是各种虐囚手段。其中最令我惊讶的是露骨地教人如何对红十字会的伪造记录。有多少人读过那本手册？关塔那摩的狱卒人手一本。为什么你要冒险告诉基层人员这类信息？这甚至不算保密级别，他们把这算作非保密的、“仅供官员阅读”级别——为什么？因为雇佣那些获得机密许可的人花费更高。如果你雇佣一个没有机密许可的承包商，那就更便宜。你不可能对前线工作人员说悄悄话。总统不可能向前线人员传达机密，因为前线人员的数量太庞大了，也不可能借助中间人传达机密，因为那样的话最终你可能把机密传给了中国人，而你的指示却得不到执行。因此，如果你从一张纸，那种电子或物理文档记录之外的地方获取信息，你的指示的效力就会衰减。这就是任何规模的组织都有严格的纸质文件追踪规定的原因，这才能保证领导层的指示得到有效传达。但是，从定义上看，如果你试图让很多人来做某件是，你必须要给出指示，于是总是会有文档追踪记录。小团体的那种不会下达到前线人员的决策除外。但是，如果这些小团体的决策不能下达并指导大量的前线人员，那他们的决策在事件的规划中又有什么重要的呢？</p><p>SM：是的，这些事情总是变得很没效率。</p><p>ES：我们去过柏林，他们签署犹太人问题最终解决办法的那个地方叫什么来着？</p><p>LS：是最终解决方案，在Wannsee。</p><p>ES：Wannsee，德国人的作派是给一切做记录。</p><p>LS：好习惯。</p><p>ES：所以这就是你的观点。为了杀死六百万犹太人，你必须实际上记下这些事。</p><p>JA：这是一个庞大的后勤流程。</p><p>ES：确实如此，很多事情需要交流，程序是怎么样的，等等，这是那些人的照片以及他们的签字。</p><p>LS：还有会议记录。</p><p>ES：真是令人不寒而栗，这就是平庸的恶。</p><p>LS：确实。</p><p>JA：对，这是2006年我与别人的第一场内部辩论时讨论的问题之一，他们说,“好样的，你又拿到了好材料，你能曝光组织在以某种方式滥用职权，他们不记录在案，只做口头指示。”我说，“不对，这不会发生，因为如果事情是这样的，如果他们任何事情都不做记录，如果他们内部是巴尔干化的，那信息就不会泄露，他们给组织效率造成了巨大的成本。尽管如此，他们还是这么做，这意味着滥用职权的组织将在与其他组织的经济政治斗争中失去权力。”</p><p>ES：这跟你说的埃及反对派将夺权的论点相反。他们使用短信交流。你的论点是防止这种层面的协调无力，这与你的论点相反，完全是第一个论点的反面，你的论点是如果你不用这些工具……</p><p>JA：对，我说的是他们自己不用。非盈利组织需要保密的原因有很多，但我认为这是合情合理的，他们无权无势，只能如此。但为什么有权有势的组织也要保密？通常，这是因为他们的计划如果被公之于众，公众就会反对他们，那些在实施前就会遭到反对的计划通常就不会得到实施，因此他们想要尽可能推迟公众的知情。很多计划都是因为最终实施了才被公众所知道，但此时想要有效地改变计划已经为时太晚。</p><p>另一方面，如果一个组织的行为不会引起公众的反对，他们就不会有隐瞒记录的负担。那么这就是一个高效的组织，否则就是一个无效的组织。在经济政治斗争中，高效的组织将得到壮大，无效的组织将会衰败。</p><p>ES：这就是你的辩护根据，你认为你做的事是为什么？</p><p>JA：这里有两种辩护。首先，人类文明好的部分是建立在充分的知识记录之上的，人类文明越发展，我们的知识记录就应该随之尽可能地扩充。第二点，从实践上看，信息的发布有利于公众支持的项目而不利于公众反对的项目。</p><p>ES：所以这是一种抑制的形式。</p><p>JA：它为揭露的不公正行为创造一个很好的补救措施。更大的影响是这能遏制组织实施和参与不公正计划。</p><p>ES：更进一步的问题是，过去十年，这个世界看起来是什么样的，换言之，如果你将这个论点推广的话。</p><p>JA：所以我们现在是带来一个十字路口了，对吧？看你选择走哪条路咯。</p><p>SM：乐观的场景和悲观的场景分别是什么样？</p><p>JA：你还记得菲利普·齐默尔曼的PGP那个案子？</p><p>ES：记得。</p><p>JA：那是一个大陪审团调查，虽然有点严重，但他并没有被定罪，当时甚至没有一个人被起诉，虽然他们都接受了调查。这改变了成千上万的人在是否参与加密技术这个问题上的选择。所有扭曲的版权摊派和软件公司之间的结构安排都参与其中，这就是大陪审团调查带来的一个消极信号，即什么行为是可接受的、什么行为是需要避免的、什么行为是对参与者有利的，以及什么行为不会改变其他人的行为。</p><p>我们目前正在一个十字路口，大组织正在向那些想要自由地向公众揭露重要信息的人宣战……我不记得目前这种场景的起源了。</p><p>JC：你说我们目前正在一个十字路口，大组织正在向那些想要自由地向公众揭露重要信息的人宣战。</p><p>JA：这很扭曲是不是？呵呵。大组织正在向那些想要自由地向公众揭露重要信息的人宣战，如果他们成功了，这就是释放了一个消极信号，将打击到参与到这项活动中每一个人。要么是我们，或与我们志同道合的人取得成功，那就会为可接受的行为树立一个新准则。</p><p>SM：后者发生的必要条件是什么？前者的必要条件倒是很容易想象出来。</p><p>JA：那就是人人都给维基解密捐钱！</p><p>[笑声]</p><p>SM：你们有比特币吗？</p><p>JA：当然！要知道人们，那些读到这些并开始行动的人，他们的行动是否足够改变结果，这是很有趣的。这就是我们现在处在一个相当有趣的时期的原因。我认为我们确实就在这么个十字路口上，有些力量在推动我们走向一个方向，另一些力量也可能严重地改变结果。如果人们想要看到我们所推崇的那些价值获得胜利，他们就需要帮助代表这种价值的组织和个人，并且自己也要开始参与其中。</p><p>SM：我正要说，或者自己成为其中一员。</p><p>JA：对，成为其中一员，自己成为那种价值观的代表。我一向不太情愿说每个人都应该站出来，做一个殉道者。我不相信这个。我相信最有效的活动家是哪些能够战斗也能随时跑路的人，而不是那些参战一次就牺牲掉的人，这取决于你的判断力，什么时候加入战斗，什么时候应该撤退以为下一次战斗保存实力。</p><p>JC：你是否会论证说那些匿名参战者与亲身参与战斗并能够跑路的人别无二致，只要你有足够自信能够长久地保持匿名？</p><p>JA：如果你能保持完美的匿名，那你就可以永远参战，是这样。你不必跑路。</p><p>SM：因为你已经提前跑路了。</p><p>[笑声]</p><p>JC：这就是本质，提前跑路。</p><p>JA：你可以降低勇气的门槛，匿名就是一个好办法，或者它并不是一个最好的办法，人们总是说，“你做这件事真是无比勇敢啊！”我说，“不，你误解了勇气的含义。勇气不是没有恐惧，只有傻瓜才没有恐惧。相反，勇气是对恐惧的理智掌控，基于对真正风险和机遇的认知以及掌握两者之间的平衡。”对于什么是真正的危险，不该只是怀有偏见，而是要去试探它。对于什么可以做、什么不能做，总是有各种各样的神话，所以自己去试探一下是很重要的。你不会直接跳桥来做测试，而是先跳下一张脚凳，然后在跳下一些更高的东西。</p><p>JC：我可以再进一步问一个问题吗？回到斯科特那个关于提供信息者与接收信息者之间关系的问题，如果我们看看世界范围内的不同社会，假设并不是每个人都处在同一游戏层面，有些人就是对于他们所使用的工具和所承担的风险有更好的认知，有些提供信息的人所处的社会的政府比较宽松，而另一些政府则严防死守，比如在伊朗或北朝鲜，那里的政权控制十分严密，而人民对这些新工具和与之相关的风险并不很熟悉，这些人可能实际上没法认识到你所提到的风险和机遇。</p><p>JA：我认为他们像其他人一样，是有能力学习的。这些社会相比于西方，更加政治化。人们喜欢在每天晚餐时谈论政治，所以我不太确定这种认为他们不理解自己所处环境的观点是否正确，这是西方人的视角。外部风险可能很高，与参与政治生活相关的其他风险可能已经非常高了，但前者的回报也会更加可观，一个人有机会卷入并参与一个十分重大的历史时刻。毕竟我们只能活一次，我们所有人都一直担着虚度一生的风险，无所作为的每一年都是百分百的浪费。</p><p>ES：有个人跟你站在一边，我曾跟沃伦·巴菲特在一起，他已经78岁了，我问他，“接下来你要做什么？”他回答说，“下一年将是我人生中最好的一年。”我说，“好吧……”他显然在跟我开玩笑。然后我指出，如果你76岁了，那么下一年将是你人生最好的一年。因为在某些时候这一年会不那么好，然后你就要死了，因此，我想死，对不对？所以，下一年就将是最好的一年了。</p><p>[笑声]</p><p>LS：朱利安，你看这本书的配图怎么样？我拍一张你们的工作照你会介意吗？你可以先看一下，你来做主。我只是想从这个角度拍几张，然后换个角度。</p><p>JA：具体点，是拍谁在干什么？</p><p>LS：就拍你们的谈话。</p><p>JA：好，这没问题。</p><p>ES：用我的S95相机吧。</p><p>LS：好，这里要用到高科技。</p><p>JA：接下来几个月千万不要说出任何反犹言论！</p><p>ES：我们永远不会发表反犹言论。</p><p>JA：不，只是之前有俄罗斯记者来过，给我拍了照片。他名叫以色列·沙米尔，几乎就是个犹太人，但他皈依了俄罗斯东正教，而东正教是很反犹的。他把这些发表在了Russian Reporter上，还配上了我的照片，然后我开始以最匪夷所思的方式应对它。</p><p>ES：有意思。你我都明白负面曝光的代价。</p><p>JA：开个玩笑，我知道你们已经通过了检查。</p><p>ES：我完全通过了检查，我也一向行为良好。总有这种批评说维基解密的曝光造成了损害，我到目前为止还没发现。你是否有理由……？</p><p>JA：好吧，这就是个修辞而已。</p><p>ES：你明白我为什么问这个？</p><p>JA：当然。</p><p>ES：我实在试图从你的视角来看待这个事件，显然我们对此都感同身受。</p><p>JA：“附带谋杀”录像使我们在美国的各种团体中轰动一时，实际上我们目前仍然在某些较小的左翼或自由意志主义右翼团体中声名显要。根据路透社报道，在二十四个国家中，我们的支持者超过全部人口的四分之三。我们的支持率在美国最低，但也有40%的人支持我们，考虑到所发生的事情，这样的结果还不错。</p><p>作为羞辱了美军和外交部门的一个后果，我们遭到了严重的反击。我们得罪的不仅是有权有势的白宫高层、军方的将军们，还有依赖这个体制吃饭的所有人，也就是美国人口的三分之一，从切尔西·克林顿一路到圣安东尼奥的兄弟被派到了伊拉克的贫民窟居民。目前在美国，有90万人持有最高机密的安全许可。另有25万人持有秘密级别的安全许可。如果我们回到十二年前，问当时有多少人持有秘密安全许可，那大概是150万人。如果算上他们的配偶、子女和商业伙伴，那大概有30%的美国人都或多或少属于这个意识形态结构和资助体系，很难说在美国有什么事物是能够对抗这个体制的。纽约时报在试图对抗它时就遭遇了致命的危险，当他们发布从维基解密获取的材料时，不得不进行预防性编辑。甚至传统的美国记者也会认为看到一份有些实力的报纸说出白宫多么“赞赏”他们的行为十分令人恶心。</p><p>看一下我们所遭到的攻击，他们最爱使用的说法就是“把人们置于危险之中”。但是对谁来说的危险呢？我们现在面临着陨石击穿房屋、将我们所有人置于死地的危险。这是一个危险，也是真实存在的，但这是否是值得说出的危险呢？答案是否定的，类似于“可能性”这个词，确实存在某一刻陨石撞死我们所有人的可能性，但这不是一个真实的概率。那些总是抛出安全作为挡箭牌的人往往使用的就是这种陨石撞人的诡辩。人们需要参与到反对这种修辞诡辩的知识辩护中，需要认识到有时有人提到存在一个危险，而这个危险并不比横穿马路或者被蜜蜂蛰的可能性更高，那你就该忽略它。类似于可能性(possibility)对概率(probability)。</p><p>ES：是的，我也可以在脑中想象这些。在政治领域中你可以举出有这样的例子么，因为维基解密的爆料而直接产生了积极地后果？具体的、实质性的积极后果。</p><p>JA：最重要的可能就是阿拉伯之春。</p><p>ES：你是说维基解密参与了——</p><p>JA：大赦国际在他们最新的报告中承认了这点，还有突尼斯的活动家和学界也这么认为。由于我的直接参与，我自己来说就不太合适了，而且我也不能直接确定这个，我只是确信我们的确影响了它，而且也深深卷入其中。</p><p>ES：你们产生了影响。</p><p>JA：我确信我们产生了影响，这也是那种真正的重大时刻。我还能确信的是，是我们改变了2007年肯尼亚大选的结果。我们揭了很多位部长的老底，迫使他们只能辞职。这些都是很清楚具体的行动。不喜欢这些家伙的人会说这些都是积极后果，喜欢这些家伙的人会说这些是消极后果，所以我们不是很想提这些事。</p><p>ES：是的，如果我回到你之前的论点，影响单个事件并不是你的实际目标，实际的效果是以某种根本性的方式改变体制，因为你提出的论点是这些体制已经财政化了，它们是静止的、独立于任何压力的，那么，真正具有这种巨大影响力的例子必须是一场革命，对吧？</p><p>JA：是的，不通过这些非此即彼的事件你也可能产生巨大影响，但这种非此即彼的事件比较容易谈论和证明。</p><p>ES：这也是营销噱头，你想要制造一个营销故事。</p><p>JA：一个党派或另一个党派赢得了一场大选，大选的结果被改变了。这是很清楚的后果。这就是一场革命，一派当权，然后另一派当权。这是很清楚的改变。我怀疑我们还影响了其他一些重要的改变，出版环境的自由化可能就是我们参与的最重要的改变之一，这是我们推动了多年的。我们去年做的事情不可能在四年前就做完，这在当时是不可能的。</p><p>ES：这些变化是怎么带来的？依靠技术？或者从什么意义上说——</p><p>JA：技术上的可能性是完全存在的。不同的是现状的改变：维基解密成就了现状，过去并不总是这样，最迟两年前我们争取的是在互联网上得到认可，然后是瑞士宝盛银行的案子，那是我们在旧金山卷入的一场大案。一方是我们，另一方是瑞士最大的私人银行，宝盛银行，他们试图让我们闭嘴，结果是我们赢了，他们赔上了他们在美国的首次公开募股。</p><p>这些事件就向我们发出了一个信号，世界上有维基解密的一席之地，从此以后我们就开始巩固这块阵地，到现在我们已经牢牢守住了这块阵地，2010年十月五角大楼在公众面前进行了一次四十分钟的新闻发布会，他们的发言人杰夫-莫雷尔说维基解密必须归还所发布和将要发布的所有从五角大楼获取的材料，停止从美军和政府人员那里获取信息，否则五角大楼会采取强制措施阻止我们云云。当有一个记者问他们将有何措施能阻止我们时，回答是“很好，看着吧，这里是五角大楼，我们不关心法律。”</p><p>JC：当你看到这些时，你会不会有这么一种印象，他们对于真正的技术和事情的技术层面完全缺乏了解，具有一种难以置信的天真，使他们的行动变得不可能？</p><p>JA：的确如此，但是之后我对新闻发布会上的事有了更成熟的认识。</p><p>JC：我总是问些很不成熟的问题，哈哈哈。</p><p>JA：实际上发生的是什么？非常滑稽。为什么五角大楼要把自己打扮地像个受害者？为什么他们看起来如此可笑又无助？为什么他们要提出一个完全无力实现的要求？这将使他们显得虚弱。但这是一个精心设计的法律信号，目的是用美国间谍法来构陷我们。这是一则通知，就像你在报纸上看到的那种。</p><p>ES：是的。</p><p>JA：我们要求你这么做，这类信息将给美国国家安全造成严重损害，我们举行了一场新闻发布会，因此我们知道维基解密的全体人员都能够看到这则通知，下一步就是维基解密的发布者将要抛出意图。尽管维基解密已经收到通知，但他们还是继续发布，因此他们是有意这么做的，因为从事间谍活动不可能是意外。</p><p>SM：这就是为什么他们关心的是过去而不仅仅是现在。因为必须要有一种行为模式，如果这只是一个新鲜的偶然事件，那就不存在行为模式。</p><p>JA：是的，但在我们明白这里的法律陷阱之前，我们很快就对他们说了不。在很短的时间内，我们就发布了伊拉克战争日志，这是我们干得最漂亮的一次。</p><h4 id="06-做维基解密并非易事"><a href="#06-做维基解密并非易事" class="headerlink" title="06 做维基解密并非易事"></a>06 做维基解密并非易事</h4><p>[走在石头路上]</p><p>JC：在考虑假设时，考虑过去的情景是很有用的。就像我们正坐在这里，我们有一个部分是要谈论的在未来主义大屠杀的背景下进行的干预，但我认为这对理解维基解密在这种情形下能否发挥作用是一个更有用的对话，如果在1994年就存在目前这种水平的技术，也存在着维基解密，那它能对卢旺达大屠杀发挥怎样的作用，事情会有何变化？事情会有何不同？</p><p>JA：我现在在想天气会不会起变化。</p><p>JC：英国天气欢迎你。哈哈哈。</p><p>ES：你知道，云可能会移动。</p><p>JA：卢旺达大屠杀。是的，我认为如果当时卢旺达就有互联网和一定数量的手机，事情将会非常不同，我认为会有更多消息传出来。虽然变化可能不会太大，最近刚果发生的事情并没有引起西方多大关注。</p><p>[下雨了]</p><p>SM：那有一棵大树，我们可以去避一下雨。</p><p>JA：很好。</p><p>JC：这里有一个更大的假设问题。一半是假设，一半是问为什么。比如，为什么在伊朗、朝鲜或刚果就没有人像在西方社会这样爆料。</p><p>JA：其实我们从伊朗获取了很多材料。做一个维基解密绝非易事——需要技术力量，信誉和资金的支持，这并不容易。</p><p>SM：最难的是建立信誉。</p><p>ES：好吧，让我们问点更直接点。为什么你没有从那些非洲国家那里获得包含大量材料的匿名U盘？</p><p>JA：我们有啊。</p><p>ES：难道你不觉得每个人都会被鼓励使用维基解密吗？他们不应该吗？</p><p>JA：我们拿到过很多非洲的材料，还有很多东帝汶的材料，以及拉丁美洲的材料。</p><p>ES：是不是因为那些政府没有写下这么多材料？</p><p>JA：他们没什么关系网，一部分材料只使用他们本国的语言而没有英语，坦桑尼亚政府使用的是斯瓦希里语。更多的原因在于他们是否将维基解密视为他们本国政治的一个参与者。一旦我们开始在东帝汶做一点事情，我们就会得到更多的东帝汶的材料，就像泄洪一样，因为使用我们来发布材料会成为他们的一种习惯。但是他们需要认识到我们能成为他们社会的一部分。比如俄罗斯，尽管现在我们有了俄罗斯维基解密(RuLeaks)，他们干得还不错，我认为我们发布的少量材料实际上是一个积极信号，因为俄罗斯人在互联网领域中非常活跃。</p><p>ES：是的，我看到了，很精彩。</p><p>JA：从外面看起来并不是太多。俄罗斯人为什么会看像维基解密这样的英文网站？俄罗斯有自己的非盈利的活动家、记者和反对派，他们都活跃在互联网这个相对自由的领域，所以他们没有看到他们有对其他渠道的需求。</p><p>他们用设在美国的服务器发布了大量俄罗斯联邦安全局的文件，然后立即被黑客攻下，再也没有出现。对抗强大的国家参与者并非易事。</p><p>JC：你谈了很多有关名字的重要性，这是本次对话的一个重要主题。初次登场让网站存活下去，然后是一次大的首演，让网站成为家喻户晓的名字，我们书中讨论的一件事是——</p><p>JA：尽管我们还没有恰当地使用名字，我们的发展没能跟得上名字的增长。</p><p>JC：人们知道了维基解密，我很好奇，当你从波斯或朝鲜获取第一批材料并发布出去的时候，世界是否会把维基解密看做一个泄密爆料平台？</p><p>JA：是这样！当我们开始大量发布美军材料时世界就这么看我们了。我们在2007年就一直在发布成千上万的美军文件。</p><p>ES：当时没人注意。</p><p>JC：有意思。</p><p>ES：因为其中没有“附带谋杀”录像。</p><p>JA：人们注意到了关塔那摩手册，当维基解密还不是一个家喻户晓的名字。我们很快就获得了新闻界的知名度，也获得人权领域中的技术人员的关注。我们在受互联网教育的德语和英语公众中、特别是关注网络安全的那些人中获得了声誉。例如，从2010年初到三月份，我们筹集到了一百万美元，那还是在“附带谋杀”发布之前。</p><p>“附带谋杀”并没有让我们获得全球性的名声，但至少让我们在美国家喻户晓，所有这些事情都是从那年年底积累起来的。的确，是五角大楼对我们的攻击，瑞典的性侵案，这些可笑的事情，是这些事让我们成为全球家喻户晓的名字，获得了全球84%的知名度。</p><p>ES：有意思。那么，假设现在的法律纠纷解决了，接下来的一些年……维基解密会干什么？对我们来说，时间轴是从今年开始的，我们思考的是从现在开始的一年，下一年，再下一年。维基解密会变得更大，拥有更多的资助者，更强大的技术吗？你会提供某种方式来改变它吗？</p><p>JA：会有很多变化。我认为我关于如何将知识信息结构化的想法是很重要的，我们需要覆盖这方面。</p><p>ES：所以这是你正在谈论的计划的一部分？</p><p>JA：是的，当你具有了一定的公众知名度，你就拥有了一种采取复杂知识观念和推广这些观念的特权——通常这些观念需要花很长时间才能形成吸引力，就像Sun公司的Java语言那样。我们将重点押在这些观念上，并推动它们。但我也看到把自己变成一种命令控制型的组织是非常困难的。你谈到过你当时必须向Novell公司学习的困难，但是对于我们这样的组织而言，我们处在一种被一个超级大国及其全部调查机构的力量、还有北约的力量所包围的境地，这些都对我们不利，会有各种贿赂以及对通信的监控，诸如此类。这就意味着，如果我们的人有一点心理软弱或是部摩擦，就会被这些力量所挑拨。</p><p>ES：对，理论上你们很可能被渗透。</p><p>JA：对，我认为这种挑拨是一个大问题，但你关于渗透的说法也是对的。</p><p>ES：但是你们面对的这些反对力量也可能会认为，好吧，维基解密是一个外国机构，让我们派出间谍打入他们，看看他们都有什么秘密。</p><p>JA：对，我们意识到了这个问题，也对人员进行调查。但这会极大地拖累我们的发展，因为我们不能打招募广告，说我们需要你具有什么技能，能来办公室工作，这绝对不可能。从这个意义上说，我们的发展是很受限制的。但也有其他的领导方式，那就是通过传播价值而不是通过命令和控制的方式来进行领导。当通过传播价值进行领导时，你不必信任你的人员，对人员数量也没有限制，任何人都可以随时采用这套价值观，一切都会快速发生。这里没有供给限制——从雇员供给的角度说，相反的，这是一种需求限制，只要人们对这种价值观有需求，他们就会采用它。</p><p>ES：我明白了。用我的说来就是，观念的力量被低估了。如果你将一种观念正确地植入，就会有数百人万去购买它。我对此的评论是，你所谈的那些深层的观念要么不被理解，要么会因误解而受到打击。正如你说的，巧妙的用词可能会用来反对你和你所说的价值观。所以你面临一个挑战，就是使你对我们所说的这些深层的论点压过其他那些反对力量。</p><p>JA：谎话说得足够久，人们就会相信它。“阿富汗战争日志的发布是一件可怕的事。”——这种说法传播得如此快速，我们都懒得反驳了，有精力还不如用来做其他事，但是我们也教育了一大批人，让他们相信我们、我们所做的事和我们所信仰的价值观。现在所发生的是这些人已经在世界各地找到了彼此，我们正在创造自己的人际网络，我们用同一种方式看待事情，我们彼此信任，以点对点的方式交流。去年一开始，我们面临的处境是同时对抗美国国务院和五角大楼，我们所取得的少数成就之一就是我们的努力使得五角大楼和国务院都团结起来了！[笑声]</p><p>他们内部是高度组织化的，他们有自己的通讯网络，自己的内部邮件系统和命令控制结构，他们能够指派任务、分配资源，他们有专门的人来对付我们，也许有10000人。另一方面，也有上百万来自世界各地的人在支持我们的网站和我们的价值，这些都是传统上看来完全原子化的个人。我们没有命令控制结构，他们也不能有效地彼此协调。这是开始阶段，但是，当然，当人们在当地找到彼此时一个组织就会开始形成，当他们发现了彼此，他们就会变得乐观，网络节点开始连接起来，越来越有效地掌握他们的环境，策划和实施行动。我们计划加强这些活动，我们正要绘制数百万支持者的图表，你知道什么模拟退火算法吗？</p><p>ES：不知道。</p><p>JA：当你试图用两种不同的金属制造一种合金时，你的想法是将这些金属放在一起，将它们混合在一起，两种不同金属的分子彼此沉淀成一个排列，使得它们彼此之间处于具有最强吸引力的状态——最低能量态。让分子进入这种状态可能会非常困难，因为一个分子可能从左边与另一个分子相结合，但最强的排列可能是将从右边连接，所以分子需要踢出去一个位置，然后进入了这个新的位置，这被称为退火。 当人们制造这些合金时，他们将金属熔化在一起，倒入它们，然后反复冷却加热，不断调整，甚至还做点别点，像是砸碎、撞击分子之类的物理处理。我们目前正在开发一个系统，我们会把所有这些人都放进一个网络中，在这个网络中我们会使用模拟退火算法，以便在这数百万人中进行尽可能精密的人际安排。</p><p>ES：围绕这套原则。</p><p>JA：围绕这套原则，这是粘合剂。</p><p>ES：明白了。</p><p>JA：然后我们就会有一个高效的计算网络——就人类计算而言——可以进行观察、策划和行动。</p><h4 id="07-全面发布"><a href="#07-全面发布" class="headerlink" title="07 全面发布"></a>07 全面发布</h4><p>ES：我知道另一个对维基解密的批评是，根据报道，你是小心谨慎地编辑敏感信息的。据我所知，在编辑过程中，人们必须建立一种特殊的搜索引擎，因为文件太复杂了，主流媒体需要一个相当长的审查期，这些都会被详细记录。现在想象一下除你之外的另一个人，持有与你不同的价值观但拥有跟你一样的技术，因为显然技术更具有可复制性——如果这样的人比你还多，那会怎样？他们的一个和你们中的一个？</p><p>JA：这样的话，谁在对维基解密负责？我们有自己的价值观。人们怎么分辨我们是坚持还是背叛了自己的价值？也许人们不喜欢我们的价值观。人类社会的经济规律在以哪种特定的方式约束和激励我们？线人会用脚投票。如果线人认为我们会保护他们，我们就会得到更具有影响力的材料，他们会把材料给我们而不是给其他人。线人市场就是以这种方式来约束我们的。</p><p>ES：这基本上是一种选举偏见。</p><p>JA：问题在于，线人能否选择另一家没有伤害最小化程序的团体进行发布？答案是肯定的，但你必须要了解我们进行伤害最小化程序的主要原因，主要不是因为我们揭露的材料会造成合理的风险，这种情况很罕见，而是，如果我们不走这条程序，反对者就会借此攻击我们，将注意力从我们的发布的内容转移开来，不谈论我们发布的重要事件，转而谈论造成伤害的可能性，以及这种发布是否是伪善的——既然我们的目的是促进公正——我们的组织是否伪善。因此，我们进行的很多程序并不是试图尽可能降低那些材料中被点名的人的风险，而是降低我们发布的材料被他人贬低其重要性的风险。所以，我们的一部分工作就是尽量扩大影响力，预防对我们发布的材料的攻击。从这个角度看，情报来源会明白我们这样做是为了最大化影响力。也就是说，我们不会永久编辑任何东西，我们只会推迟这种编辑，我们会推迟到安全局势发生变化后才发布这些信息。</p><p>ES：所以说，你编辑过的内容最终全部原样发布，这么说公平吗？</p><p>JA：是的。</p><p>LS：这个问题有点复杂，你一直在问的是，如果同样的程序和技术落入……？</p><p>JA：没错，我明白你的意思。我们有各种项目来将我们的收发系统分享给第三方，我不放心的是我们也在进行编辑，这是一个相当危险的滑坡。我已经说过，我们这么做并非只是为了最小化伤害，而是出于政治考虑，预防人们分散注意力，更关注发布信息导致的风险而不是这些材料本身的重要性。</p><p>JC：这是很务实的决策，很有策略性。</p><p>JA：这是务实的计策，为了保证影响力的最大化，不被分散注意力。但是我们已经陷入了这种危险的让步，尽管还没落到报纸编辑的那种地步，我们已经与他们合伙了，看到他们中的一些人对此非常震惊。我们发布过一个将他们的编辑和实际必要的编辑作对比的分析报告，真是有趣极了。</p><p>ES：所以对于什么是必要的编辑，你们存在分歧？</p><p>JA：卫报对一份关于保加利亚的犯罪的电报进行了三分之二的改编，删除了所有渗透进保加利亚政府的黑手党的名字。还删除了一份对哈萨克斯坦权贵的记述，其中提到哈萨克斯坦军方精英中的反腐，甚至没有点名，只是一种概述。它还删除了对一家意大利能源公司在哈萨克斯坦的腐败经营的报道。因此，他们需要编辑那些被点名的个人，这些人可能被不公平地置于危险之中，我们也会这么做，这是我们要求他们做的，但他们也编辑了那些黑手党的名字，因为他们担心自己会被控诽谤。他们对一整个社会阶级的腐败报道进行了编辑，对一个公司的腐败报道进行了编辑，就因为他们不愿意让自己被暴露在任何风险之下。这就是《爱尔兰独立报》的真相，即便他们还算一家非常不错的报纸，记者也完全站在我们一边，但他们还是这么做了。这是令人难以置信的全面的自我审查，他们不承认他们在做的事，也不揭露他们正在做这些事的这个事实。维基解密不会走这条路，我相信所有这些机构一开始都会说，“不，我们只是做点小修改。”然后，经济的考虑介入了游戏，然后他们会想，“为什么要冒险？”最终你走到了自我审查的制度，这样做非常尴尬，为什么要告诉公众你在自我审查呢？如果你不公开说你在这么做，那每次做修改时都会变得越来越容易。如果我们查看邮件，没人会审查邮件，查看打给你祖母的电话——是否有一个审查员坐在那头检查你是否对你的祖母说了什么不好的事情，如果有就切断通话？当然不要。邮政系统呢？拆开信封检查你是否寄了不好的东西？不。YouTute呢？这是先天审查，是不是需要有个人坐在那里对每条未发布视频进行预审？</p><p>ES：我来给你一个技术性的回答，以确保你知情，我们不能审查提交的每一条视频，如果视频有问题，基本上靠群众举报。</p><p>JA：这是事后审查？</p><p>ES：事后审查。</p><p>JA：那么一旦视频发布了，人们就可以复制和传播它。</p><p>ES：接下来会发生什么呢……我们会陷入麻烦，因为各方都希望我们做预审。但每分钟就有四十八小时时长的视频在上传，我们不可能做到自动审查。如果有人发布了什么不好的东西、违法的东西，无论是什么，在发布的时刻与因违反我们的审查而被标记的时刻之间都会存在一个时差，但愿这很短。我们的政策在文件中是有明确规定的。</p><p>JA：是这样。</p><p>LS：下架这些已经上传的东西是需要很高门槛的，并不是不好的视频就要下架，而是它在事实上是坏的。</p><p>ES：但是，事情就是这样运作的，作为商业网站，我们能够决定什么是我们允许或禁止的。我们有一套标准，你可以阅读它们。我们想要某些类型的视频而不要其他类型的，你不能违反版权法之类的。</p><p>JA：我倒很喜欢人们对“附带谋杀”视频所做的，“附带谋杀”立即就被我们的反对者评定为十八禁的视频，因此，如果没有登录，没人能在YouTube上直接看到它，但是如果把这个视频嵌入其他网站，人们就可以看到。我对此的解释是，当有嵌入别人的水印时，这就是个该死的东西，当它没有被嵌入时，那时谷歌的水印就在上面。</p><p>[笑声]</p><p>ES：在不知道细则的情况下，我只能告诉你系统只是对事后的反馈作出反应。在YouTube上有几个案例，包括将贾里德发布的一份文件评定为欺诈，因为人们想要抵制他，于是他们给了他很多负面评价，他受到了很多攻击，因此他的排名就比他实际应得的更低，这是不公平的。因此，这种系统是能够被压力集团操纵的，这种情况经常发生。</p><p>JC：有时候操纵来自政权——有些独裁政权会把那些异议分子发布的内容当做违规举报。</p><p>JA：我们会举报我们自己发布的东西，那些反山达基教的内容也是这样。我觉得有5000条山达基教的视频被从YouTube上删除了，律师们审查说他们具有版权。</p><p>因为我们处理的几乎都是纯粹的政治性材料——我指的不是党派政治，我指的是权力分配——当时对我们就发起了这样的审查，如果我们采取一种先发布再撤回的模式，他们就会说，“撤回的太晚了！你们已经发布出去了，现在已经有上千份拷贝了！”</p><p>ES：你有一种不同的模式，你需要人类编辑。</p><p>JA：这是一个严重的问题，这意味我们很难扩张，这就是为什么我们有了这个新的分享系统，这样我们可以与各种非盈利组织一起进行联合编辑。</p><p>ES：但是你基本上将人类判断外包出去了，因为具体不可能写出一种计算机算法来实现你的那种编辑。</p><p>JA：不经审查就发布信息会造成一定的成本，但实际上预审的问题是如此严重，这已经变成一个更大的问题了，如果你必须在二者之间做出选择，那我会选择无审查的发布。</p><p>ES：我们对此也很感兴趣。据说你基本上更偏爱……你非常关注人类判断和偏见的可能性——</p><p>[大风干扰]</p><p>JA：我们要求线人自己作出判断，我们将宝押在那些给我们提供材料的人上：“你自行判断发送给我们的东西，你发送给我们的每一份材料我们都会发布。”否则，我们就会妥协，一旦其他人明白我们有权决定发布哪些内容、不发布哪些内容时，他们就会试图获得这种裁量权。</p><p>JC：好吧，我其实还想就此进一步发问。我们又一次看向未来，这本书在每一个方面都是如此。我好奇的是，你有现在正在获取一定数量的内容，在某一时刻，推特也拥有这么多的内容，在特定时刻，这些内容会变得如此之多，如果你把收到的材料在某一时刻全部发布，这就会造成混乱，那些伪造的内容在本质上会淹没它的真实性——</p><p>JA：伪造的内容不会构成问题，尽管有些事情据说拥有完整的记录，我们现在就在这么做。但是伪造的内容相对于有价值材料的数量是无足轻重的。原因在于，伪造内容需要花费经济成本，你需要比制造原始文件的人更加聪明、更加消息灵通。如果所有文件都被公之于众，这不像你看到的那种新闻故事，你只给一个记者这种伪造的内容。你不得不愚弄你的所有对手和世界上与这份材料有关的其他所有人，这会困难得多。同时，每个组织都在产生堆积如山的文书和内部活动纪要，所有这些内容都是不花额外成本的。真实的内容总是会远远超过那些伪造的内容，问题在于少量伪造的内容可能会贬低大量非伪造内容的价值。</p><p>ES：我在此可以提出不同意见吗？我相信由于复杂性超过了知识，虚假信息是很容易制造的，这符合人们的利益，只要你愿意，未来十年可以建立一种虚假信息生成系统，对公司、营销和政府来说这都很容易。这会使得追求真相的记者工作变得异常困难，对吧？而你之前的回答是这基本上是一个信任问题，我觉得大致不错。我认为这从根本上来说这是排名问题，基于信任和其他算法的排名，结论都一样。我不认为你那种认为大量符合事实的信息压过少量伪造信息的说法是对的。各方会利用人工智能系统来生成大量假消息，这完全合情合理。</p><p>JA：是，我知道这些。每个人都认为我们会被假消息淹没，但这从未发生。有些疯子会说十二年前的某次花园晚会上，他在一盆植物背后对他前妻的说话，她告诉他，你是个无神论者，他明白这是真的……如果你把这些废话排除，那么大约有十二起真正的欺诈未遂，这很异常，这几乎什么也没说。</p><p>ES：不对，你的论点是关于利他主义和善意的声明，以及伪造消息所需要的步骤的实际困难程度，这会降低你的动机，这么做的门槛很高。</p><p>JA：那最接近的说法是什么？比如股票市场上的“拉高出货”诈骗。这是我们经常看到的例子，他们经常用GIF做这个，甚至可以规避邮件上的OCR识别。</p><p>ES：在谷歌的例子中，我们看到太多链接工厂在试图操纵我们的排名，我们检测到了它们。</p><p>JA：HBGary是一家高科技情报承包商，美国银行要求他们提交一份拿下我们的招标。我们拿到了这份标书的副本，我们不知道最终是谁赢得了这次招标。这个项目的报价是每月二百万美元，他们的任务是散布虚假信息，攻击我们的网站和记者，给我们的支持者绘制关系图，以这些人的职业和自身利益为要挟来反对他们的意识形态。所以，虚假信息是一直存在的。我不清楚为什么虚假信息会相对于我们随处可见的信息的增加而增加。</p><p>ES：顺便一说，这就是我之前提到过的反对你的基本论点。我们确实需要来解决这个问题。</p><p>SM：可以靠扳手腕吗？</p><p>JC：这是最有趣的问题之一……整个对话都非常吸引人，但最后这部分是最吸引人的，因为它跟埃里克和我，以及斯科特在思考这些章节时所想的东西有关。这就像是，想象一下十年或十五年之后情况会怎么样。为了论辩的目的，让我们想象一下，十年之后，不仅是大集团的人很容易伪造文件，在大众中散布假消息，我们假设技术平台也能赋予单独的个人这种能力。</p><p>JA：你不会让朱利安·阿桑奇来说这是真的。</p><p>ES：朱利安是在做一个更基本的论断，他是说人类不会用这种方式来组织自己的社会，总是有足够的障碍和道德选择来限制这种行为，因为不然的话就会有更多这样的事。</p><p>JC：那我们来假设政府可能有动机来做这种事。</p><p>JA：他们现在就在这么做，五角大楼每年把大约60亿美元投入到策略性的舆论宣传武器上。</p><p>SM：但是有人通过你来做这种事吗？换言之，在政府之间的斗争中，维基解密可能被当枪使。</p><p>JA：只要材料是真的，我们不在乎它们来自哪里。让人们用真相来斗争，当清理尸体的，会发现从各处射来的真相的子弹，这很好。</p><p>SM：但这确实会让你的编辑能力退回到对材料的验证。</p><p>JC：没错，这可不同于只是说我们会发布所有材料。</p><p>SM：这是一种不同的滑坡，但仍然是滑坡。</p><p>JA：不是，我认为这完全算不上滑坡，我认为这就是全部目的，让人们用真相来战斗。</p><p>ES：但是在我们的辩论中这里必须要有一种选择算法，你必须通过某种方式知道你正在处理的是一个真实的消息来源，消息来源可以选择发布者。</p><p>SM：不，我明白这一点，但是生态不会偏向那些你无法验证的社会，然后那些人只能独自留下。维基解密帮不了他们，维基解密只会说，“如果你有一个很好的验证系统，那我们也会做得好，不然的话，只能走着瞧了。”</p><p>LS：但是他们是在检验文件，而不是检验事实。</p><p>JC：不对，他们是在验证消息来源。</p><p>JA：不，不是的，我们没有验证消息来源，我们检验这些文件是否是官方文件。</p><p>LS：对，它们是官方文件。</p><p>SM：虽然如此，你还是需要对消息来源有所检验。</p><p>LS：但这也还不是检验事实，这跟真相无关。</p><p>JA：这不涉及检验事实，是的。</p><p>SM：好吧，这是另一个论辩。哈哈哈，这只是在检验文件，而不是在检验真相！</p><p>JC：这就把我们带回到噪音论辩了，对吗？并不只是在革命的情形中技术才制造噪音，在未来他们会面临更多的噪音，问题不在于人类是否更偏爱真相胜于虚构，而是他们是否能找出真相，将真相从虚构中分辨出来。</p><p>ES：这是一个核心问题。他在这一点上不同意我的意见，我们必须解决这个分歧。</p><p>JA：我们发布了那些我们接收到的有趣的假文件，我们会在发布时注明它们是假的。</p><p>JC：那像是什么？伪基解密(WikiForgeries)？</p><p>JA：但是这种烦人的东西并没有很多，其实它们也不全是假的，在原始的层面上，它们可算是诚实的伪造者。</p><p>ES：这些材料本身很有趣吧？</p><p>JA：非常有趣。有一人试图影响肯尼亚大选，他声称反对派与伊斯兰少数民族签署了一份秘密协议，要把伊斯兰教法引进肯尼亚。这听起来很滑稽，但它其实是被精细编造的。</p><p>JC：那你是怎么知道他们是造假的呢？</p><p>JA：这个有点难，这是一份精细编造的假文件，我们检查了前面，发现了真正的文件，这是艰难的工作，通常没这么难。</p><p>JC：但是需要有人手来做这件事，是吧？</p><p>JA：是的，通常人们都会犯低级错误。向我们发送假材料会有一个障碍，那就是他们知道我们非常擅长鉴别假材料，而且我们会把所有文件公之于众。那么你为什么不直接把假材料发给报纸呢？他们不会把所有原始文件公之于众，他们在鉴别真伪上也不太专业，他们要容易摆布得多。</p><p>你所说的更大的问题是，你们没有像我们这样的鉴别专家。检验是困难的，我们不能检验我们所收到的所有文件，所以我们已经考虑过怎样解决这个问题了，即通过一大堆掌握了信息流的人，不同的人在信息流中会做出各自的检验，这是在分派任务，这样来摆平问题。</p><p>但是如果每个人只是在匿名的发布信息而不做任何验证，那会怎样？首先，你会得到一个完全扁平的结构。信息在这里制作了哈希处理，根本不存在结构，这是这份文件，这是那份文件，如此等等。然后会出现一批水军，到处散布垃圾信息。但这与结构无关。那么，如何让任何人都能接触到任何信息呢？他们从朋友那里听到一条消息，会不会回去查看一下？他们会不会把消息链接放到他们自己的网页上？</p><p>ES：这创造了某种影响力图示。</p><p>JA：是的，你可以利用某种影响力图示来获取信息，你可以向互联网发布大量信息，但这不意味着你会冲击到具有影响力的信息。这是完全不同的事。</p><p>ES：但这就是排名的现代故事，网上充斥着垃圾，但是垃圾信息的排名很低，因为它们缺乏影响力和链接结构。我想我应该看看是不是该结束了，太阳快出来了。</p><h4 id="08-过程即终点"><a href="#08-过程即终点" class="headerlink" title="08 过程即终点"></a>08 过程即终点</h4><p>JC：我能问你最后一个问题吗？这是在我们散步时一直困惑我的一个问题。斯科特谈到围绕这些事物而发展出来的亚文化，这也是我们书中想要探索的一个有趣的概念，到底是亚文化创造了对技术创新的需求，还是技术创新导致了亚文化的产生？这是一个有趣的因果问题。</p><p>JA：从这两方面你都可以进行论证，但我认为是技术为亚文化提供了保障。一旦一大帮年轻人能够自由地交流彼此的观点和价值，文化就自然而然地产生了。这种文化来自于生活经验，并与其他已经存在的文化事物相互协调，但是它也产生自那种年轻人特有的气质——渴望寻找盟友和伙伴，在这个过程中分享观点和价值，并从老年人那里夺权。</p><p>LS：哈哈哈哈。</p><p>SM：老年人的乏味是显而易见的。</p><p>ES：像老年人那样说话，我同意。</p><p>SM：我这话说得就像个老年人。</p><p>ES：我觉得你的知识论证中有一部分来自你正在使用的模型，斯坦福模型，你从人类价值观出发，用我的话来说，如果你愿意，你可以把人们放入现存的模型，你被迫进入这样一种结构，当你越来越老，激励体系和约束就会把你放进这个盒子。</p><p>JA：正是如此。不同的体系具有不同的转移财富、传播价值的方式，或者促进某种特定的群体认知的形成。</p><p>ES：没错。而你的论证是说如果你得到足够多能辨识出来的新团体，这实际上就是对复杂体系变化的一个证明。</p><p>JA：对，如果我们能看到某些状态的变化也会很有意思。革命就是一种大的状态转变，原来处在一种状态的事物突然全盘崩溃，进入到另一种状态，而这种转变发生得非常快。如果我们看到一种广泛的、普遍的、全球化的文化变迁，并且这种变迁是快速发生的，那就相当有趣了，而这是有可能的。</p><p>ES：是的，我现在已经明白，事情是可能很快发生的，因为全球化把一切事物都联系起来了，过去可不是这样。</p><p>JA：信息，金钱，财富。全球化的一大问题是一个人干了坏事可以轻易地将钱转移到世界其他地方。快速的电子转账系统，快速的财富流动，快速的合同签订（这也是财富流动的一种形式）——这些都鼓励了机会主义。因为政治制裁赶不上金钱的转移，只要你能在现今这套体系中保持流动，它就能快速增长，变得越来越强大，直到激起道德义愤来制止它，但这已为时太晚，一切都完成了。所以互联网上现在发生的事情是一种政治制裁……顺便说明，我是在澳大利亚人的概念中使用“政治”这个词的，不是说派系斗争。</p><p>SM：这是澳大利亚人的用法？</p><p>ES：全体人民。</p><p>JA：对，就是全体人民。政治制裁现在比以前很快了，可能跟金钱的转移差不多快。并不是任何单个的转移，而是在一个复杂的结构安排中你需要进行转移，这可能要花些时间。</p><p>SM：你要思考下一个问题了吗，埃里克？你就像一个正要起航的哥伦布。朱利安，你把你的时间给得太慷慨了。</p><p>JC：真心感谢。</p><p>LS：你带着手环吗？</p><p>JA：我腿上有一个——脚镣。</p><p>LS：脚镣！</p><p>ES：嗯，我很抱歉，只是出于好奇，你已经为你必须经历的下一次庭审做好准备了？律师团队每天都会来过吗？</p><p>JA：他们不能每天从伦敦过来，路上要花八个小时。实际上我刚刚炒了之前几个律师。</p><p>ES：我知道了，所以你们更多的是电话联系？</p><p>JA：那几个律师收费太高，包括从伦敦坐火车过来的路上也要收每小时730镑，而之前他们承诺过不收费的。</p><p>ES：明白。</p><p>JA：我对此相当不满。</p><p>ES：但是最终你几乎每天都要接待很多访客，或者并不经常如此？</p><p>JA：那些人是维基解密的员工。</p><p>ES：嗯。</p><p>JA：大概每周都会来一些更有意思的访客。</p><p>ES：但愿我们的来访至少算一次消遣。</p><p>[笑声]</p><p>JA：我们不介意是否会有来自Google的泄密，我想也许会有，可能都是根据爱国者法案提出的请求。</p><p>ES：[小声说]那可能是非法的。</p><p>[紧张地暗笑]</p><p>JA：这要取决于司法管辖权……</p><p>[暗笑]</p><p>ES：我们是一家美国企业……</p><p>JA：有比爱国者法案更高的法律，第一修正案，你知道的。</p><p>ES：不，我已经在这个问题上花费了太多时间，我对爱国者法案提出的一系列批评已经给我带来了很大麻烦，我批评他们不透明，批评法官的命令不公开，等等。但回答还是，Google在美国受到的法律要求是非常明确的。我们不能这么做，这可能会犯法。</p><p>JA：我们现在正在跟Twitter一道打这场官司。我们已经完成了三场听证，试图得到其他几家也满足美国大陪审图传讯的公司的名字。Twitter抵制了传讯，因此我们中的部分人才得到了消息。他们争辩说我们这些用户应该被告知传讯的存在。其他三个人接到了通知，而我却没收到。</p><p>SM：这些传讯是涉及你和维基解密的？</p><p>JA：对，涉及我个人。但我们知道至少还有另外四家公司也会收到了传讯。</p><p>ES：我可以把你的请求传达给我们的法律总顾问。</p><p>JA：告诉他们为我们的知情权争辩。</p><p>ES：所以的具体要求就是Google去进行法律论证——</p><p>JA：是。</p><p>ES：——维基解密作为一个组织有权被告知——</p><p>JA：以及其中的任何个人。</p><p>ES：以及个人，如果他们被FISA（Foreign Intelligence Surveillance Act，《外国情报监视法案》）点名要求的话。</p><p>JA：对。</p><p>ES：好的，我会转达的。</p><p>JA：很好。</p><p>ES：然后我们看看有什么回应！</p><p>JA：告诉他们把其他所有人的请求也发回来。</p><p>[笑声]</p><p>ES：为什么我们不说明一下接下来要做什么？但让我们放朱利安回去管理他的帝国吧。另一件事，就管理维基解密而言，我一直在问的问题是——只是好奇，你还能管理维基解密吗？你有一队员工，你需要跟他们沟通。</p><p>JA：对。</p><p>ES：打电话？我猜你会用电子邮件和其他各种手段，不会？</p><p>JA：我不用电子邮件。</p><p>ES：因为窃听？</p><p>JA：这太危险了。加密邮件甚至更危险，因为这是在给终端攻击立一个靶子。就像在说，快来攻击这个终端，这是一份加密邮件！我们确实使用了加密电话，但不幸的是它们不是在所有国家都能用，但短信收发可以覆盖所有国家。</p><p>ES：当你跟要某个员工谈话时，一般是打电话还是面对面？</p><p>JA：一般是面对面。我现在不得不像本拉登一样行事。</p><p>JC：你的员工大概有多少，朱利安？</p><p>JA：大概二十人。</p><p>ES：但是大致说来，如果我可以这么描述的话，人们过拜访你，你十分小心地使用技术来管理事务，你很清楚有人在监视你，是这样吧。</p><p>JA：对。</p><p>ES：我想从我读到它以来，这种情况已经持续了一段时间了。</p><p>JA：这种情况至少已经持续一年多了……2008年初，我们的一位早期的密码专家就在卢森堡的一个停车场内遭到过英国情报部门的埋伏，那是第一次实质性的——</p><p>ES：他们做了什么？</p><p>JA：他们跟踪他到了一家超市，当他从超市出来时，他们就在汽车旁等着他。一个四十岁左右的男人，佩戴名表，皮鞋锃亮，趾高气扬，一口英伦腔——一副典型的詹姆斯·邦德的形象。他开始问他关于维基解密和我的一些事情，告诉他跟他们去喝杯咖啡，聊一聊，这对他有好处。但这显然是一个威胁——那是在超市的停车场，他本可以在其他地方这么做，但这却发生在超市的停车场。</p><p>LS：他承认自己是英国特工了？</p><p>JA：没有，我们的人没跟他们走，他说他对此不感兴趣。</p><p>[笑声]</p><p>LS：你怎么知道你赢了？</p><p>JA：我赢了？我们赢了？</p><p>JC：莉萨问出了今天最好的问题。</p><p>ES：你怎么知道你赢得了胜利？</p><p>JA：在这类事情上你不可能赢，这需要人们进行持之以恒的长期斗争。当然，我们会取得许多具体战役的胜利，但撒谎、隐瞒和欺骗，这是人类的本性。一些不愿意撒谎、隐瞒和欺骗的人团结起来，组织起来，因为他们有这样的气质，他们彼此之间不会撒谎、隐瞒和欺骗，他们的行动因而更加有效。这是一场机会主义者与同志们之间古老的斗争，我不认为这种斗争已经过时了。我想我们能够推动一些重大的进步，而且，也许正是这些进步的实现和斗争的过程就能有益于人民。这个过程是这场终极游戏的一部分，并不是仅仅为了到达某个终点，相反，事实上人们会认为，参与到这场斗争中来，这本身就是值得的，它值得人们为之献身。</p><p>SM：这是一个令人满意的精神终点。</p><p>[笑声]</p><p>LS：我们怎么拿到你录音的开头部分，要用来转录，你希望我们怎么做？</p><p>JA：我现在就给你吧，这样更安全。</p><p>LS：你不介意？那我们把它转录出来，再发还给你？可以用联邦快递吗？</p><p>JA：可以。</p><p>LS：这样……安全？</p><p>[对话结束]</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20200107111102im_/https://img3.doubanio.com/view/note/l/public/p65139640.webp" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“成为你想要在这个世界上看到的改变”：与IYP下午茶</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/31/to-see-the-change/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/31/to-see-the-change/</id>
    <published>2019-12-31T09:09:12.000Z</published>
    <updated>2020-01-03T10:49:40.036Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p><a href="[https://www.iyouport.org/%e6%88%90%e4%b8%ba%e4%bd%a0%e6%83%b3%e8%a6%81%e5%9c%a8%e8%bf%99%e4%b8%aa%e4%b8%96%e7%95%8c%e4%b8%8a%e7%9c%8b%e5%88%b0%e7%9a%84%e6%94%b9%e5%8f%98%ef%bc%9a%e4%b8%8eiyp%e4%b8%8b%e5%8d%88%e8%8c%b6/](https://www.iyouport.org/成为你想要在这个世界上看到的改变：与iyp下午茶/">原文链接</a>)</p></blockquote><p>很高兴与IYP会面，尤其是能交谈到一些我们大家都感兴趣的问题。<strong>比如香港，比如直接行动的思考方式，比如透明度革命……等等，还有 IYP 自己的心里话。</strong></p><p>这次会面的时间是<strong>今年8月</strong>，现在我们终于有机会将它翻译成中文，因为我们觉得这次访谈中涉及到的内容，中文读者值得了解。</p><p><img src="https://i0.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/08/%E4%B8%8B%E5%8D%88%E8%8C%B61.jpg?resize=1100%2C734&amp;ssl=1" alt="img"></p><p>本文的标题是一张保险杠贴纸，IYP 就开着这么一辆80年代的老爷车 —— 顶着这个庸俗的贴纸 —— 来到这里。说实话一开始我想笑。</p><p>我的名字缩写是 MR，以下我和IYP之间的对话（略去了理论性的和专业性的无聊内容）。</p><h3 id="——-以下是访谈的主要部分——"><a href="#——-以下是访谈的主要部分——" class="headerlink" title="—— 以下是访谈的主要部分——"></a><em>—— 以下是访谈的主要部分——</em></h3><p><strong>MR</strong>：“成为你想要在这个世界上看到的改变” —— 每个人都知道这是甘地的名言。简洁而有力。</p><p>就如很多名言一样，很适合做成保险杠贴纸。你也这样觉得是吧？</p><p><strong>IYP</strong>：的确如此。这些字很容易和大众内心的某些东西产生共鸣，就如冷读（Cold reading）的逻辑，它似乎在暗示某些真实而有价值的东西。</p><p>但是，就像今天你能看到的许多其他简洁的名言贴纸一样，那些话从来不是它们声称的人所说的。</p><p>甘地实际上是这样说的：</p><blockquote><p>“如果我们能改变自己，那么世界的趋势也会随着发生变化。当一个人改变自己的本性时，世界也会随之趋向他。”</p></blockquote><p><strong>MR</strong>：啊哦，这比上面那个普及版本更具对抗性，不是吗？改变我自己的本性？</p><p>我还以为我们谈论的是那种简单轻松的事，比如不穿皮草、素食主义、或购买公平贸易咖啡豆 ……</p><p><strong>IYP</strong>：这就是今天“你希望在世界上看到的改变”的最大众化解释方式。</p><p>这句话已经在我们的社会中如此普遍地反刍，它现在已经变成了陈词滥调，几乎没有意义，你在跳骚市场的廉价钥匙链上也能看到的东西；没有人再去仔细阅读它，但是大多数人都在<strong>假设自己已经理解</strong>，因为你之前已经看过很多次了。</p><p>如果想要真正去思考它，大多数人会说这意味着要“做出”你想要看到的世界变化。比如，如果你不喜欢工厂化养殖，那就成为素食主义者；如果你不喜欢贫困，就去在汤厨房做志愿者，等等。</p><p>但这不是甘地所说的。这与甘地原来的说法完全不同。它甚至不是后来简化的保险杠贴纸版本所说的。</p><p>你真的应该再看一下这个被广泛引用的推广版本，真的，用新鲜的眼光去看它，<strong>排除</strong>它被企业自由主义者轻率反刍并贴在 K-Mart 产品上的商业化部分 —— 你就会能得到与原版相同的信息。</p><p>它没有说“<strong>做</strong>你想要在世界上看到的改变”；它也没有说“<strong>宣布</strong>你想要在世界上看到的改变”。</p><p>它说的是：“<strong>成为</strong>，你想要在世界上看到的改变”。</p><p>它并<strong>不仅仅</strong>指的是行为或生活方式的改变，而是改变你作为一个人的身份。它说的是通过改变自己的本性来改变世界。</p><p><strong>MR</strong>：嗯，这的确不同于传统的解释。</p><p><strong>IYP</strong>：对引语的传统解释存在于一种无聊的陈词滥调中，人们会嘲笑它的过度使用，就像你刚才看到我的车时的表情。然而每个人都会结合自己的经验去理解这些话，最终得出各自完全不同的答案。</p><p><strong>MR</strong>：我们可以稍后再考虑这个问题？我今天带来了一大堆问题，甘地可不在计划内。</p><p><strong>IYP</strong>：好的。</p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/08/%E4%B8%8B%E5%8D%88%E8%8C%B62.jpg?resize=1100%2C733&amp;ssl=1" alt="img"></p><h3 id="“记住：目标始终是要让异议思想成为主流”"><a href="#“记住：目标始终是要让异议思想成为主流”" class="headerlink" title="“记住：目标始终是要让异议思想成为主流”"></a><strong>“记住：目标始终是要让异议思想成为主流”</strong></h3><p><strong>MR</strong>：我很喜欢你们的《<a href="https://www.iyouport.org/在社交媒体上抗议有什么问题？/" target="_blank" rel="noopener">在社交媒体上”抗议”有什么问题？</a>》，但是我觉得它没有说完全部。你觉得呢？</p><p><strong>IYP</strong>：是这样。至少它说明白了两个关键部分之一。</p><p>而另一个关键 — 缺失的部分 — 也许就是你感觉到的东西：即 <strong>社交媒体促进的是自慰，而不是革命。</strong></p><p>令人惊讶的是，<strong>有太多的人将自慰与革命政治活动混为一谈了</strong>。</p><p>我们已经谈论了很多关于如何通过忽略他们的言语、并观察他们的行为来辨别特定的政治家、富豪或官员的真实意图的原则，但要知道，这个原则可以平等地<strong>适用于每一个人</strong>。</p><p>如果你忽略掉人们所说的话，忽略掉那些在革命思想的圈子中分享的不同意见，反过来，观察他们的行为，你就会产生这样的印象：即 <strong>他们中的大多数人实际上只是对戏剧性、冲突、社交攀爬感兴趣，追求的只是社交媒体上的赞誉、转发和评分</strong>。</p><p><strong>MR</strong>：他们想要的只是从他们自己的小部落圈子里获得支持和支配权，就像人类的祖先所追求的圈地统治那样。</p><p><strong>IYP</strong>：是的，这是最原始的、和难以改变的冲动。</p><p>大多数人都在专注于以某种方式维持现有的小圈子，这是上述冲动的<strong>首要动机</strong>，这点上任何其它团体中的任何人都<strong>没有什么不同</strong>。</p><p>在社交网络上，再一次，没有国籍、语言、性别、代际、阶层，等等任何区别。没有，所有团体都是如此。</p><p>显然，<strong>让一个人的自我骚动起来并不是政治激进主义的真正目的</strong>。</p><p><strong>MR</strong>：<a href="https://www.iyouport.org/我永远正确背后的动机/" target="_blank" rel="noopener">“我永远正确”</a>。人们能在社交网络上看到的东西大抵都是如此。</p><p>不论任何热点，不论有多激烈，即使评论的主题是行动者，也是如此；就如一场戏，所有人都在抢戏，而<strong>不是给予帮助</strong>。</p><p>厌恶这种生态的人会因此远离。结果就是，剩下的几乎所有都是这场“戏”中的角色和道具。没有观众。</p><p>还有一些人花大把的时间去宣传哪些想法是最正确的、谁在他们的圈子中拥有最纯粹的意识形态。然后去抨击那些“不够 hardcore”的人。</p><p>就如你们曾经批评过的，《<a href="https://www.iyouport.org/什么是无用的觉醒/" target="_blank" rel="noopener">无用的觉醒</a>》。</p><p><strong>IYP</strong>：如果能有真正的辩论依旧是好的，但现在并没有。</p><p>人们会花时间写那些干巴巴的散文，而且几乎没有人读到过与其他文章的辩论，几乎没有人会读到在一个特定的政治意识形态子域中看待这个或那个模糊的应变的正确方法。</p><p>致力于这种活动的持不同政见者经常发现自己<strong>被隔离在一个微小的回音室里，只有极少数人分享他们的确切世界观，他们只能在这个小范围内自我安慰</strong>，这样的确不必为完全缺乏有意义的影响而感到烦恼了。</p><p>争论关于“什么是最正确”的意识形态立场的具体细节可能是有价值的，<strong>但充其量只是在打磨你的剑，而不是使用它去干点什么</strong>。</p><p>最好的效应也许是磨练出一点有效的激进主义能力，但这种<strong>自慰式的表达</strong>本身就是无用的 — — 既不是激进主义也不是有效的。</p><p>这本身就不是政治活动的真正目的。</p><p>显然，行动主义的目的是要做出真正的改变。当然，每个人都可以就此达成一致。</p><p>然而，如果你仔细看看这些圈子里的人们每天和每时每刻倾注了大部分精神能量的东西都是些什么，你就会发现，实际上很少有人能推动真正的改变。</p><p>在这种状况下，人们的大部分能量都是在我刚刚提到的那种<strong>无能为力的小自我封闭的漩涡中</strong>迸发出来的。</p><p>如果你想投入精力去做出真正的改变，并且你想确保你的能量尽可能高效和实用，那么，你就可以轻松找到让你凝视的目标。</p><p><strong>⚠️</strong>现在人们普遍缺乏的是行动主义的思路，而不是勇气、技能或者其他任何东西。</p><p>这也许是我们唯一无法提供的帮助。思路是个人的，就像欲望，是欲望在引导人们去寻求并发现那些能满足欲望的东西。</p><p>没有欲望就没有一切。</p><p>行动主义不能一直边缘化着，它应该成为主流；不论是专制国家还是民主国家。</p><p><strong>MR</strong>：我同意，但是必须说，“主流” 已经变成了纯粹的贬义词；任何反主流的行动都是革命性的，你一定支持这点。于是我不是很理解您认为的“让异议成为主流”的意思。</p><p><strong>IYP</strong>：<strong>宣传引擎所做的一切都是在致力于将反体制的任何想法置于边缘地位</strong>，无论是通过谷歌算法隐藏替代媒体的内容并推动主流媒体、将持不同政见者抹黑为“被外国势力驱动”或者“别有用心”，还是仅仅将愈加糟糕的现状描绘为“新常态” ……其目的都是想要使任何偏离看起来都很危险和怪异。</p><p>统治者清楚地知道，⚠️维持现状就需要让“主流羊群”对异议观念完全免疫，因为大部分公众都可以利用其绝对的庞大基数之优势去推翻统治机器，并将人类转向健康的循环。</p><p>不幸的是，就连异议圈子内部也在复制这一操作，少数服从多数、外围服从中心的操作。</p><p>所以我们都应该从根本上意识到这一点。</p><p>如果我们都留在自己的小圈子里，分享我们自己的小小想法，无论这些想法有多么酷和多么的特别、多么地令我们自己感觉兴奋，现状都不会受到任何影响，更不用说改变。</p><p><strong>这正是统治者希望你做的事。</strong></p><p>如果你留在这个边缘化的小圈子里，你也许会比其他人感觉更好；身边的其他朋友会给予你很多赞誉；</p><p>但是，朝周围看看吧，就在这个令你无比兴奋的小领地周围，寡头们已经构建了坚固的奥威尔式牢笼。</p><p><strong>MR</strong>：这就是为什么你说 IYP “没有核心团队”？</p><p><strong>IYP</strong>：是的，IYP没有核心团队；所有认同直接行动的朋友都是“核心”、所有擅长使用我们介绍过的工具的朋友都是“核心”、所有希望<strong>成就公民事业</strong>的朋友都是“核心”。</p><p><strong>MR</strong>：那么你认为如何才能改变上述情况？</p><p><strong>IYP</strong>：“我能做些什么才能让某种异议思考方式成为主流注意力？” — — 保持对这一问题思考将至少可以缓解和阻止这种情况的发生。</p><p>它可以使所有组织、动员、行动、社交媒体发布和信息共享，都<strong>集中在这场斗争中真正重要的事情上</strong>，而不是陷入无意义的花边节目中（比如你说的“抢戏”）。</p><p>⚠️真正重要的事情。这也是在香港行动相关的整个中文舆论场中缺失的东西。极大的遗憾。</p><p>对这个问题的思考将确保你总是<strong>以有效的方式而不是无能为力的方式</strong>消耗你的精力。</p><p>你说的没错。许多具有革命意识的类型都能对主流化具有强烈的自我抵制能力。</p><p>这样它们可以在冷酷的反文化形象中建立了强烈的认同感。当人们开始出现在他们紧密的小回声室外的任何地方时，你就能看到这样的情况，他们会出现强烈的反射性地对环境的抵制。</p><p>为什么？</p><p>仅仅是因为他们<strong>潜意识地认识到，如果他们的不同政见者价值观一旦成为主流，他们自己将不再是前卫的和反文化的。他们那些很酷的自我形象将被毁掉。</strong></p><p>这非常愚蠢。除了你的自负感觉之外没有其他支撑力。</p><p>但是，正是出于这个原因，许多活动家才有了这种“自我防御机制”。</p><p>还有些人也错误地认为一个想法是“坏的”只是因为它已成为了主流。</p><p>当然，考虑到主流领域一直在受到严格的控制 — — 这在任何国家都一样 — — 上述<strong>并不总是</strong>一个完全不健康的假设；</p><p>但请记住，<strong>随着革命活动变得越来越有效，我们必然会开始看到更多健康的想法出现在“主流”领域</strong>。把它作为未来的好兆头吧。</p><p>炫酷的革命自我形象已经过时了。</p><p>站在公共广场，尽可能多地将革命性的想法推向公众的聚光灯下。</p><p>这样做即使它意味着你曾经花时间反对的人也开始捡起并使用这些想法；始终要记得，这样做的目的是让您健康的反体制思想成为整个社会的常态。</p><p>如果你不打算这样做，那只能是美化自慰。并且还有更多节能的方法可以实现同样的目的。</p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/08/%E4%B8%8B%E5%8D%88%E8%8C%B63.jpg?resize=1100%2C733&amp;ssl=1" alt="img"></p><h3 id="“谁是自己人”"><a href="#“谁是自己人”" class="headerlink" title="“谁是自己人”"></a><strong>“谁是自己人”</strong></h3><p><strong>MR</strong>：好吧，这个话题可能是老话题，关于联合。你们经常强调联合，但是互联网时代这似乎已经变成了一个难题。</p><p><strong>IYP</strong>：近年来人们说起过很多关于为什么联合很难的思考，IYP 也说起过；但大家都忽略了一个也许是关键的部分，<strong>这个部分今年在香港的行动中再次被突出出来了。</strong></p><p>在欧洲，我们经常说自己是欧洲人，而不是哪个国家的人；当瑞典15岁的活动家动员全欧洲的活动家参与到环保抗议中来的时候，人们说“我们是地球人，我们比那些政客更年轻，所以最终是我们来承受这个星球未来发生的一切”，所以，“我们现在联合起来是为了自己的未来”。</p><p>但是在香港的行动中，我们听到的是“香港人” vs “中国人/大陆人”的说法；这种细分在我眼里会感觉很困惑。</p><p>也许全球华语人群都理解这个概念：自己人/外人；<strong>自己人是理应站在一起的、并保持行动的一致，外人则负责看热闹和评论，或许怜悯，或许谴责，但没有义务站在一起。</strong></p><p>当人们把那些被警察殴打和催泪弹喷射的勇士们称为“香港人”的时候，实际上已经将“自己”变成了“外人”。</p><p>对于我来说，这应该不是出乎意料的。我至今还记得在天津大爆炸事件后的抗议活动中，舆论将抗议者称为“那些中产阶级”。</p><p><strong>这个话题里无关阶级、无关所谓的主权，甚至无关语言（简体字还是正体字），我们想说的是：谁是自己人。因为只有自己人才有义务站在一起</strong>。</p><p>如今全世界都知道匿名者组织：只要你加入行动、遵守规则，你就是匿名者组织成员；无所谓你使用什么语种，无所谓你住在哪里，无所谓你的阶层、年龄、性别、种族、有多少钱…… 你是“自己人”。</p><p>联合不是人们想象中那么难，只需要一个共同目标。</p><p>很高兴香港的活动家能理解这个道理，如下：</p><p><img src="https://i0.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/08/%E5%8A%A01.png?resize=643%2C313&amp;ssl=1" alt="img"></p><p><strong>MR</strong>：well said! 罗先生的确是优秀的活动家。现在只剩下响应了。</p><p>可惜我能看到的所有相关舆论都是在吐槽，roasted/ ranted；<strong>甚至将怨气发泄在彼此身上 —— 那些与自己观点不相符的人变成了矛头指向。这就忽略了真正的对手。</strong></p><p><strong>IYP</strong>：这很糟糕。</p><p>人们之所以沉迷于吐槽，是因为缺乏成功的信心。</p><p><strong>MR</strong>：如何增强信心？</p><p><strong>IYP</strong>：<strong>信心将来自于自身的能力、技巧和经验，关于 “我们有希望获胜” 的底气。IYP所提供的正是这些</strong>。</p><p>运动的胜算在于筹码 —— <strong>活动家和他们的对手谁先抢到最大筹码，谁就能占据上风</strong>。</p><p>我们的社区分享了一份倡议，关于 “如何帮助香港抗议者”。这份倡议被翻译为多种语言，包括<a href="https://github.com/hongkonggong/beyond-lennon-walls/blob/master/README.md" target="_blank" rel="noopener">英语</a>、<a href="https://github.com/hongkonggong/beyond-lennon-walls/blob/master/README-Portugues.md" target="_blank" rel="noopener">葡萄牙语</a>、<a href="https://github.com/hongkonggong/beyond-lennon-walls/blob/master/README-Italiano.md" target="_blank" rel="noopener">意大利语</a>、<a href="https://github.com/hongkonggong/beyond-lennon-walls/blob/master/README-Español.md" target="_blank" rel="noopener">西班牙语</a>、<a href="https://github.com/hongkonggong/beyond-lennon-walls/blob/master/README-Francais.md" target="_blank" rel="noopener">法语</a>、<a href="https://github.com/hongkonggong/beyond-lennon-walls/blob/master/README-Deutsch.md" target="_blank" rel="noopener">德语</a>、以及<a href="https://github.com/hongkonggong/beyond-lennon-walls/blob/master/README-繁體中文.md" target="_blank" rel="noopener">中文正体字</a>。其中呼吁了台湾、美国、加拿大、英国、欧盟的公民和居民如何行动；但正如你知道的，即便这些呼吁完全落到实处，也不是最大筹码。</p><p>最遗憾的是，在整场运动过程中几乎所有围观者都在主动躲避那个最大的筹码，除了罗先生之外；虽然他没能说清楚。当然，在280个字符中说清楚这件事并不容易，但所有使用中文的围观者都应该明白，<strong>香港的追求不仅仅是香港的追求，而是全球华人抵制暴政的共同追求，尤其是中国大陆。只有实现了后者，前者才有希望。如果实现不了后者，前者的所有 “成效” 都是暂时的</strong>。</p><p>目前为止还没有足够多的思考以形成这个最大筹码，所以我们认为，这是运动，还不是革命。</p><p><strong>MR</strong>：在中国，很多人在期待国际舆论成为“筹码”。</p><p><strong>IYP</strong>：这不奇怪，在很多国家都存在，尤其是小国。不幸的是国际关注有可能并非“筹码”。想想 Jamal Khashoggi？他可是美国政府代言人“华盛顿邮报”的专栏作家，直到现在他的完整尸体都没有找到；他的朋友一直在努力起诉 NSO，至今无果。</p><p>请注意这正是在全球聚焦的大背景下。我不觉得近年来有任何聚焦的水平能超过 Jamal Khashoggi。</p><p>而就在他被残害之后，MBS依旧大模大样地参加G20峰会；而失望的人们转而关注“谁有或没有”和MBS公开握手，包括国际上最大牌的人权组织…… <strong>仅此而已</strong>。</p><p>以色列臭名昭著的<a href="https://www.iyouport.org/金榜不要脸/" target="_blank" rel="noopener">NSO还获得了美国寡头和主流媒体的协助</a>，以“扭转其声誉”；<a href="https://www.iyouport.org/美国公关公司为以色列间谍软件巨头服务/" target="_blank" rel="noopener">美国著名公关公司为NSO打宣传战</a>。</p><p>谷歌、 CBS 新闻和 SKDKnickerbocker 不知道NSO做了什么？不可能；但他们依旧在帮助这家以色列最大的间谍软件供应商做宣传 — — 以他们庞大的全球影响力为助力。</p><p>国际舆论的作用？也许有，但肯定不是胜算的最关键条件。</p><p>别依赖那些你无法掌控的东西。</p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/8%E6%9C%8813%E6%97%A5.jpeg?resize=854%2C642&amp;ssl=1" alt="img">13/08/2019 第一次提示</p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/%E7%AC%AC%E4%B8%80.png?resize=912%2C822&amp;ssl=1" alt="img">11月25日 – 关于最大筹码</p><p><img src="https://i0.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/%E7%AC%AC%E4%BA%8C.png?resize=988%2C974&amp;ssl=1" alt="img">12月21日 – 可以清楚地看出他们最怕什么，即 证实了最大筹码是什么</p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/%E7%AC%AC%E4%B8%89.jpeg?resize=1080%2C720&amp;ssl=1" alt="img">最近上映的一部电影，其中有一句台词 “羊只要平平安安的有草吃，不会在意谁在它们身上薅羊毛的”。也许可以解释为什么最大筹码无从实现 …… 甚至可以解释很多其他东西</p><p><strong>MR</strong>：也许是一种习惯的养成？最初人们可能会怀疑某些观点，但当这些观点不断被重读时人们会进入见怪不怪的状态。</p><p><strong>IYP</strong>：是这样。我还能记得多年前在中文网络上看到过对“51放假日”的质疑 — — 人们将五一节理解为悠闲的放假日，而不是劳动者的抵抗纪念日，似乎忘记了国际劳动节的另一个名字：“国际示威游行日”。</p><p>但后来，这类质疑便找不到了，似乎更多人沉迷于假期、购物和旅行。</p><p>你看，谁说当局的宣传是无效的？</p><p><strong>MR</strong>：这是一个古老的规则：当大多数人认可A时，A就是现实。</p><p><strong>IYP</strong>：这句话还可以升级一下：当你生活的小圈子内大多数人都认可A时，A就是现实。</p><p><strong>MR</strong>：我想起寡头的磁性。也是同样的道理。</p><p><strong>IYP</strong>：差不多。</p><p>和美国的朋友讨论社交媒体的问题，他们提到 Substack 和 Revue，据说这样的初创公司已经“越来越多”，帮助人们远离集中化社交媒体的嘈杂和滋扰。</p><p>看起来摆脱手机成瘾和定位追踪的问题在美国的需求比我想象的要更多。</p><p>中国有这方面需求吗？中国有多少用户厌恶社交媒体，同时钟情于RSS和邮件组等订阅阅读模式？</p><p><strong>MR</strong>：肯定有。但不会很多。</p><p>中国有一种激励措施，就是粉丝量经济的货币化，这是维持巨头运营的一个关键推动力。</p><p><strong>IYP</strong>：其实不需要中国复制这个思路，如果中国用户可以使用 Substack 无障碍的话，这一文化就会流动起来。</p><p>当然这也是一种复区域化的表现，相当于拆解了联合性。</p><p>我就是在考虑复区域化的问题。</p><p>因为<strong>美国有强大的社区力量</strong>（虽然近年来出现弱化）<strong>，而中国没有</strong>，比如计划动员和联合的情况下，美国可以直接沟通社区 —— 在现实中而不是 Facebook，而中国很少有这样的成熟的社区，于是社交媒体对中国社会的联合和动员来说是一种<strong>理论上的</strong>捷径。好吧，又绕回了上一个问题的悖论。</p><p>其实 Substack 的想法很简单，就是恢复互联网本来的最原始的邮件 newsletters，没有广告，没有跟踪，没有 trolls，没有垃圾信息。</p><p><strong>MR</strong>：newsletters 是很好的，而且对思想市场来说是非常必要的。</p><p><strong>IYP</strong>：美国的 Substack 是在考虑将人们拉出集中化的社交媒体。</p><p>但是我提到 newsletters 终结了广泛的联合，对方则表示，<strong>凝聚力不足的社会，即便在集中化社交媒体上也是难以实现广泛联合的</strong>。</p><p>他是对的，这是中国的一个<strong>关键问题</strong> — — 中国社会并没有通过社交媒体实现广泛联合。</p><p>对方还提到，“我们可以反过来思考这个问题”，关于集中化社交媒体的最大吸引力是什么，也就是它们在用什么留住人们的注意力。</p><p>⚠️分析认为<strong>主要是自我表现欲</strong>，而不是联合。</p><p>这是社交媒体具有普遍性的问题。但是在中国，它还有确确实实的真金白银，就如你提到的，粉丝经济的货币化，从广告费到打赏。于是我暂时会谨慎认同这一方法在中国的可行性。孵化器 Expa 很乐观，认为这是“趋势”。</p><p>这不是创意性思路，而是一种愤世嫉俗的回归，回到互联网最初的样子。</p><p>如果它真的可以如 Expa 认为的那样成为趋势，我感觉带动中国是有可能的。</p><p><strong>MR</strong>：下一个问题就是，我们如何找到彼此。</p><p><strong>IYP</strong>：是的。</p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/%E5%8A%A0.jpeg?resize=780%2C2048&amp;ssl=1" alt="img"></p><p><em>上图：【微信公号里的中国·2019年8月】88.5万微信公众号，原创10w+文章7701篇，日均原创10w+仅248.4篇。最少的一天，全网仅产出195篇原创10w+。所有10万+文章，转载自「环球网」的97篇。其中58篇出自「环球时报」。</em></p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/%E5%8A%A0%E5%9B%BE.jpeg?resize=960%2C1080&amp;ssl=1" alt="img"></p><p><em>上图：【2019年12月】有中文用户评论称 “这显示了中国网民的阅读趣味” …… 不，这与中国网民没什么关系，而是算法 —— 您应该从中看到的是操控算法的人希望大众持有怎样的认知、以及注意力保持在什么位置上。</em></p><p><strong>MR</strong>：我听到过很多批评中国社会的观点，如果把它们综合起来简直惨不忍睹；从无法联合到不懂运动、从不重视隐私到小粉红泛滥…… 但事实是什么？真的是这样吗？</p><p><strong>IYP</strong>：我们认为肯定不是。</p><p>简单举一个例子，我的亲历。</p><p>曾经我们需要测试一个技术角度值得信任的VPN在中国的使用效果，我寻找了多位中国用户帮助测试。所有这些中国用户的共同点是：<strong>都立刻要求通过加密邮箱联系我，而不在微信多说任何一个字</strong>。这非常令我兴奋。</p><p>无疑，至少我联系的这些中国朋友都明白<a href="https://www.iyouport.org/微信-is-watching-you/" target="_blank" rel="noopener">微信的不安全</a>，并且知道，某些话题需要通过安全的渠道进行交流，以及安全渠道的是什么。</p><p>当你听到“使用微信的人都是***（贬义词）”的时候，你会知道那是偏见。</p><p>但是，我第一次联系这些朋友，只能使用微信。因为微信是中国用户最密集的平台。</p><p>这意味着绝非所有中国用户<a href="https://www.iyouport.org/在中国：ta为什么不使用微信？/" target="_blank" rel="noopener">都不了解微信监控</a>，也并非不注重安全 ，很可能与我一样：离开微信他们很难找到联系人。</p><p><strong>改变生态不是一朝一夕能做到的，因为生态本身不是一朝一夕形成的。改变的基本在于，我们应该看到希望，并守护希望</strong>。</p><p>我身边的一些朋友经常评价IYP支持的<a href="https://www.iyouport.org/category/osint/" target="_blank" rel="noopener">开源情报调查技术</a> “在中文网络上绝无仅有”，这一评价肯定会让我感觉很舒适，但是它不是事实。</p><p>的确，开源情报社区中几乎看不到中文，亚洲方面包括日语和马来语体系的调查人员。但这并不意味着“IYP是绝无仅有的”。至少，我们的内容已经吸引到了<em>原本</em>就对开源情报社区有所了解的华语使用者，虽然不多，但绝对存在 — — 而且是深度了解，并熟悉 Quiztime 如何是推特上最热门的互动游戏之一。</p><p>这是多么激动人心啊？</p><p>我也看到了人们对中国社会的很多批评，但我觉得其中大部分<strong>都并非</strong>某个民族国家的“独特性”。而是基本的人类特性，包括在媒介（比如互联网）影响下展示出的人的基本心理特征。</p><p>我的父母来自不同的民族国家，我的工作经历又跨越其他3个不同的民族国家，我觉得我可以告诉你，<strong>人们对中国社会的那些批评真的不具备独特性，自私、软弱、苟且、虚无 …… 这都并非任何一个民族国家的特征</strong>。</p><p>我承认，不同的生活经验的确会培养和促进人性中某些特征并抑制另一些，教育也会做到同样的事；但是如果你说某些特征是属于某个民族国家所特有的，我不会同意。我的经历显示了完全相反的答案。</p><p><strong>作为推动进步、促进更好社会环境的倡导者，我们应该认识到，我们能给人们什么、能打消人们的哪些顾虑，将决定人们呈现给我们哪些人性特征。</strong></p><p>不论如何，不要绝望，<strong>当局就是希望你绝望，让你看到大量的所谓小粉红和无知，让你找不到战友。我们不能上当</strong>。</p><p>⚠️至少在互联网上，算法在控制你能看到什么，你看不到战友并不意味着战友不存在，请时刻记得我们所有人能看到什么、认识什么人的结果每时每刻都是被算法所操纵的。</p><p>不同的只是，不同的操纵者为的是各自不同的利益 — 微博的算法操纵者和 Twitter 的算法操纵者肯定不一样，就如谷歌的和百度的不一样。谷<a href="https://www.iyouport.org/媒体巨头和硅谷的武器化算法沉默异议/" target="_blank" rel="noopener">歌的算法压制独立媒体的声音</a>，百度的算法屏蔽天安门广场的故事，这是不同的，虽然其性质本身没什么区别。</p><p>还是推荐这套简单的纪录片，它做的很好，能帮助您理解最基本的《<a href="https://www.iyouport.org/你正在如何被操纵：这是每个人都难以躲避的无形/" target="_blank" rel="noopener">算法暴政</a>》。</p><p><img src="https://i0.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/%E5%8A%A0%E5%9B%BE.png?resize=800%2C1070&amp;ssl=1" alt="img"></p><p>同时，<strong>信息战也在起到同样的作用</strong> —— 它们借助算法将垃圾和口水推到更多人的面前，掩盖一切有价值的内容。</p><p>几乎每个人都会认为自己的眼前是 “天下”，在连续看到5个愚蠢的信息战机器后人们就会说 “整个中文圈都是垃圾场”。</p><p><strong>我们从5年前开始关注对推特中文圈如何愚蠢的讽刺和批评，因为这事关突破互联网封锁的行动动员</strong>；而如今，厌弃 Twitter 的中国人越来越多。算法鼓励口水和常识，更多将那些无聊的内容推向公众面前，让发布者获得影响力；而真正有价值的内容往往很难被看到。而在线声誉的吸引力诱使人们遵从算法的操纵，更多去创建那些无聊的内容。这就是为什么我们要<strong>警告《异议的消亡》</strong>。</p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/WechatIMG60-scaled.jpeg?resize=1100%2C1756&amp;ssl=1" alt="img">不，这不是墙的问题，也不是推特的问题，更不是“中文圈”的独特性</p><p>并且，如你所见，知识的传播也并非想象中那么容易；显然，<strong>人们只会优先关注自己在乎的东西</strong>，<em>自己在乎</em>的才是最好的，对吧。</p><p>我们这些倡导者要做的就是<a href="https://www.iyouport.org/重要性需要被感知而不是被介绍/" target="_blank" rel="noopener">让人们自己体验到它的重要性</a>，而非由我们来介绍。这就是为什么IYP采取激进的方法，<strong>用演示追踪攻击来提醒安全防御</strong>。</p><p>这需要长期的勇敢的尝试并总结经验。</p><p><strong>MR</strong>：的确如此。我是 #deleteFacebook 狂人，而我的妻子是 Facebook 狂人，在她眼中 onion 不是一个域名，而是夹在汉堡里的球茎植物。</p><p>对于我来说，每一位具备基本价值并能够做到吸引读者的内容创建者，都是值得钦佩的。</p><p><strong>IYP</strong>：我们一直在学习，通过尝试学习；当然也一直在出错，一直在发现哪些内容无法被更广泛的读者所关注。</p><p>自从开启行动主义策略推荐的系列内容后我们发现，这一系列的流量极低，是所有内容中最低的（<em>在这个链接中看到行动主义技巧系列的完整列表</em>）。</p><p>于是我们决定明年开始可能会暂停相关内容的更新。直到，我们能发现它确实可以在中国引起足够的关注。</p><p>是暂停，而非终止。</p><p><strong>我们始终认为这些内容很重要</strong>，没有其他中文平台详细介绍过行动主义的具体策略；但是，如果关注度太低，那意味着这些策略可能在中国本地无法实践。</p><p><strong>由于关注者过低而无法实践，是暂停更新的理由，而非我们自己的流量。</strong></p><p>但我们的尝试不会停止，直到尝试出可以促进实践的表述方式。</p><p>我们<strong>只能也必须按照 *必要性* 而非“注意力”去设计内容</strong>，我们需要提供对于构建民主社会和追求民主体制所必需的知识和技能，这些知识和技能是当下中文媒介最为欠缺的。IYP 致力于补充这一欠缺。</p><p>显然，这样的追求是尤其不会获得显要流量的 — — 因为这些内容原本不在人们的既有认知中，它们是深度的、新视角的和前瞻的。这就是为什么对于流量，我们<a href="https://www.iyouport.org/受众面不是重点问题：iyouport-答读者问：关于我们/" target="_blank" rel="noopener">一直有很低的心理预期</a>。</p><p><strong>事实上在整个互联网上都是如此，不论任何语种</strong>。比如开源情报社区，也<strong>只有</strong>那些格外漂亮的调查演示、并且还需要具备高度的时效性，才能获得大量的关注；但试图教会大家如何进行这些漂亮的调查的<strong>工具类内容</strong>，几乎无人关注。</p><p>简单说，<strong>人们想看你去做，而不是学到那些方法自己去做</strong>。在香港抗议活动中、在透明度革命社区、在 <a href="https://www.iyouport.org/忘记假新闻吧，根本性问题在于真新闻本身/" target="_blank" rel="noopener">De Correspondent 的全球行动者招募</a>中 ……几乎每一个角落，你都能看到同样的事。再一次，它绝非哪个民族国家的特征。</p><p>所以，也许你可以教会你的妻子如何<a href="https://www.iyouport.org/当-不作恶-成为空谈，定制人将终结民主/" target="_blank" rel="noopener">使用 Tor 登陆 Facebook</a>，以缓解隐私威胁。你能做到，因为她是你的家人，她信任你。我们每个人都应该从身边人开始努力。</p><p><img src="https://i0.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/08/%E4%B8%8B%E5%8D%88%E8%8C%B64.jpg?resize=1100%2C733&amp;ssl=1" alt="img"></p><h3 id="“表达者不考虑实用性”"><a href="#“表达者不考虑实用性”" class="headerlink" title="“表达者不考虑实用性”"></a><strong>“表达者不考虑实用性”</strong></h3><p><strong>MR</strong>：你们强调“行动与表达不同”，但在中国，很多人会认为“表达就是行动”。你能解释下为什么你们认为不同吗？</p><p><strong>IYP</strong>：首先澄清，我们认为表达和行动都具有价值；只是它们意味着对于我们这些倡导者来说需要<strong>不同的接触方向</strong>。</p><p>举个最简单的例子，比如<a href="https://www.iyouport.org/隐写术的小心机/" target="_blank" rel="noopener">隐写术</a>。就如你所知道的那样，这可以抵制几乎所有自动化的审查。</p><p>理论上我们可以在这样的语境下推荐隐写术：即 当一个在线群组讨论审查问题时、并对“发出的内容只有自己可见”而感觉困惑时。</p><p>这只是理论上。</p><p>但是，事实上。多次测试后的结论却是，<strong>对审查*表达*困惑的人并不关心隐写术 —— 或者说解决问题的方法</strong>；在上述情况下真正关心这一技术的人是目标行动的人。</p><p>曾经有中国读者为我们解释这件事：对于表达者来说，被审查瞄准的内容被视为“具有更高价值”，如果能轻松绕避审查，这份价值就会被“削弱”；或者简单说，<strong>表达者考虑的不是实用性</strong>。</p><p>这是个惊人的逻辑，但也不难理解。</p><p>IYP <strong>显然不会</strong>令纯粹的表达者满意，我们注重的是<strong>解决问题的方案</strong>；我们推荐的技术不仅帮助更顺利无阻的表达，更为了顺利的行动。</p><p><strong>“行动与表达不同”，这句话是关于权利倡导者对受压迫者的协助模式的思考，而非价值判断</strong>。</p><p>但这里显然还有一个问题。</p><p>如果90%是表达者，那么理论上我们推荐的<strong>自我保护技术</strong>（比如<a href="https://www.iyouport.org/使用社交媒体时你必须注意什么？ /" target="_blank" rel="noopener">隐身</a>/<a href="https://www.iyouport.org/分裂人格的魅力/" target="_blank" rel="noopener">分身</a> 等等），应该能得到更高的关注。但事实上也并非如此。</p><p>对于个人影响力大的 — 包括期待更大个人影响力的表达者来说，隐身/分身和化名的保护性技术无法提供给他们想要的那种<em>将在线影响力在现实中变现</em>的能力；</p><p>相反，<strong>是那些认为表达自由是纯粹的解放的人，才会对这类保护性技术更多关注。</strong></p><p>此外，在交流方面也是有区别的。比如我们经常会听到异议人士这样说 “团结要不得，恶意者才讲团结”，类似的观点。在讨论（辩论）的角度上似乎合理，也就是表达层面上；但是，<strong>在行动者听起来这是不可思议的，因为单枪匹马的行动注定无法成功</strong>。</p><p>行动中不分左中右翼、派系或社区，只分敌我，站在同一方向上的所有人都是自己人。只有这样的联合才能有抵抗力。</p><p><strong>MR</strong>：这就是你们为什么不关注网络名人？因为他们只是纯粹的表达者为了促进个人名气并没有行动力？</p><p><strong>IYP</strong>：准确说是，“网络名人”不关心我们（主张的实用性）。</p><p>任何内容提供者和倡导者如果声称不想要知名人士的协助推动，那都是在撒谎，这是由于互联网的传播模式  — — 关于你的内容能接触到多少受众。</p><p>我们肯定期待实用性高的内容（而不是口水内容）能接触到更多读者，以帮助更多人改善安全性并增强行动力。但鉴于我们是一群0资金不盈利的义务劳动强迫症患者，于是我们至少肯定没有钱去购买影响力人士的支持。</p><p><strong>MR</strong>：如果有这样的机会，你愿意去“买”吗？</p><p><strong>IYP</strong>：肯定不。</p><p><img src="https://i1.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/08/%E4%B8%8B%E5%8D%88%E8%8C%B65.jpg?resize=1100%2C733&amp;ssl=1" alt="img"></p><h3 id="“你是在有史以来最重要的战斗中战斗”"><a href="#“你是在有史以来最重要的战斗中战斗”" class="headerlink" title="“你是在有史以来最重要的战斗中战斗”"></a><strong>“你是在有史以来最重要的战斗中战斗”</strong></h3><p><strong>MR</strong>：你们对 宣传/洗脑 的警告和解析已经有很多，但似乎被重视的程度仍很低。你觉得这是为什么？或者说，人们觉得自己可以识别洗脑操纵，这是真的吗？</p><p><strong>IYP</strong>：在某些时候，无论出于何种原因，一些人已经意识到了社会中关于正在发生的事的共识叙述是错误的。</p><p>人们被教导用来了解自己的政府、国家和世界的工具，不仅充满了不准确之处，而且是故意的扭曲。</p><p><strong>政府和寡头想要你相信的东西有很多，⚠️其中最不重要的就是观点 — — 真的一点都不重要；他们最想要你接受的是思考方式</strong>，<strong>是价值观</strong>；他们做到了，而且非常成功。</p><p>⚠️你能发现一个国家的反对派团体和执政党具有同样的思考方式 — — 思考方式的模式，虽然他们彼此反对对方的主张；这种情况在很多国家都存在。</p><p>人们将日复一日地争论政治意识形态、或应该对特定问题采取什么样的措施，但是，很少会转过身来检查一下自己<strong>用来形成这些意见的信息</strong>来源是什么。</p><p>事实上，关于世界上正在发生的事的大部分信息都是由那些无可否认地想要维持现状的既得利益者所掌控的，不论你选择任何语种。</p><p>人们基本不会质疑自己接收到的信息的性质，也同样不会质疑这些信息进入自己的头脑后会发生什么。长此以往便产生了认知偏见和<strong>感知过滤器</strong> — — ⚠️<strong>这些过滤器决定了所有未来信息的解释方式</strong>。</p><p>这就是宣传。它让你深刻认为那些想法就来自于本心。</p><p>这也是为什么真相难以接触到人们。</p><p>因为真相违反这种积攒而形成的解释方式。</p><p><strong>对于我们大多数人来说，思想并不是推动进化的有用工具，而是作为整个“节目”的作家、导演和明星</strong>。就如 Ecknath Easwaran 曾经说过的：“<strong>we don’t think our thoughts, our thoughts think us</strong>.”</p><p>当权者最可怕的地方正在于他们真的能做到控制思想而不需要审查，因为权力控制资本的派发，被权力不喜欢的东西会因缺乏资本而被边缘化并被淹没，<a href="https://www.iyouport.org/媒体巨头和硅谷的武器化算法沉默异议/" target="_blank" rel="noopener">被垄断算法的阴谋所隐瞒</a>，被大众既有的思考方式所忽略。</p><p>“<a href="https://www.iyouport.org/操纵式宣传：五个过滤器和识别线索/" target="_blank" rel="noopener">识别宣传</a>”？有可能，但绝非任何人所认为的那么容易。</p><blockquote><p><strong>真正的宣传会致力于让每个人都认为那些东西来自自己的本心</strong>。</p></blockquote><p><strong>MR</strong>：如今已经越来越多的人了解这句话的含义了，“你能看到的东西都是他们希望你看到的东西”。我觉得这很好。</p><p><strong>IYP</strong>：是的。只是这还不够，<strong>远远不够</strong>。</p><p>这句话表面上的意思似乎让人们远离信息，甚至远离对真相的追求。⚠️<strong>这并不是我们想主张的反击</strong>。</p><p>认识只是一个过程，反击才是目标。</p><p>不论是<a href="https://www.iyouport.org/category/关于透明度革命/" target="_blank" rel="noopener">透明度革命</a>还是<a href="https://www.iyouport.org/category/osint/" target="_blank" rel="noopener">开源情报</a>，都是真正的反击工具。</p><p>不否认透明度革命中被错误的体现了英雄主义气息 — — 似乎是只有举报人就可以完成的工作，似乎其他所有人都是围观者。<strong>这不是事实</strong>。</p><p>举报人完成的工作只是关于<em>透明度</em>的前半部分，而更大的后半部分是：革命。这是需要所有人一起来完成的。就如我们在《<a href="https://www.iyouport.org/超越透明度革命/" target="_blank" rel="noopener">超越透明度革命</a>》中所强调的：<strong>揭露暴君是一回事 — — 废除它们是另一回事</strong>。</p><p>无论法律如何，我们都需要培养广大公民对抗当权者的能力。否则，世界上所有揭露都将是<a href="https://www.iyouport.org/6年，改变了什么？/" target="_blank" rel="noopener">徒劳的</a>。</p><p>想想看巴拿马文件之后中国有任何“改变”吗？</p><p><strong>MR</strong>：是的，没有。我理解为什么。</p><p>另外，你们认为<a href="https://www.iyouport.org/category/osint/" target="_blank" rel="noopener">开源情报</a>在中国发展的最大阻碍在于什么？</p><p><strong>IYP</strong>：也许有两种，不分彼此。其一是，人们往往会拆分进击和防御，而不是将它们看成是一个整体。</p><p><a href="https://www.iyouport.org/category/osint/" target="_blank" rel="noopener">OSINT</a>与社交工程和道德黑客合作成为一个系统，比如<a href="https://www.iyouport.org/某些行动者，你需要一个袜子木偶/" target="_blank" rel="noopener">袜子木偶</a>，就属于社交工程。于是表面上看起来它是进攻性的。</p><p>我们在讲述<a href="https://www.iyouport.org/category/心理学和社交工程/" target="_blank" rel="noopener">社交工</a>程的时候肯定会强调它需要被用于正义的目的。</p><p>但是，与OSINT一样，我们介绍的不仅是知识本身 — — 不仅希望能将它们用于行动  — — 并且，同时提醒了防御。</p><p>人们不一定必须通过这些内容的学习成为深度调查大师，<strong>只要你能通过这些深度挖掘演示了解到互联网的跟踪监视能力，并且意识到如何保护自己的隐私</strong>，就已经非常好了。</p><p>如果您认为“我不是行动者，于是我可以不去了解这些内容”，那就真的错过了<strong>最重要的事</strong>。</p><p><strong>MR</strong>：这应该不难理解，不论是社交工程、密码工程、渗透测试……都会强调类似的思考，<strong>比如“如果你来抢劫这家银行，你会怎么做”；就是站在攻击者的角度上思考防御，这才能是真正有效的</strong>。</p><p>但是的确有很多人对这种思考方式不够熟悉，或者说不够理解。比如一些中国的调查记者甚至认为调查记者专用的开源情报技术“非法”。这是很有趣的事。</p><p>你们感觉的另一个麻烦是什么？</p><p><strong>IYP</strong>：也许可以说是文化。我不知道该如何形容这件事。</p><p>这是一种感觉。就像一场拔河比赛，一边是中国，另一边是世界；我们这样的跨文化传播者就像被绑定在绳子中间的红布条位置上 —— 不论你接近其中任何一方，都意味着远离另一方。</p><p>你似乎很难做到将两边的力量拉到一起。</p><p>任何人都可以简单的从谷歌趋势图上看到开源情报在全球范围内的稳步增长；<strong>现在它已经价值数十亿美元，从安全防护到人道主义、到非政府组织、到调查记者，都在使用</strong>。</p><p>相关工作都是高薪水平。也因此，相关培训的收费都不便宜。社交工程也一样。</p><p>而当我们使用中文<strong>免费</strong>提供这些知识时，大部分中文读者似乎没有感觉到它本来的价值 —— <strong>公民社会的价值，民主的价值，制约权力谎言的价值。</strong></p><p>人们也许会觉得<a href="https://www.iyouport.org/挖掘机器人水军的幕后推手：用于域名、ip-和电子/" target="_blank" rel="noopener">揭露水军幕后的推手</a>、<a href="https://www.iyouport.org/深层政治：facebook金字塔的人形肌理-仅仅依靠开源/" target="_blank" rel="noopener">挖掘政治旋转门</a>、<a href="https://www.iyouport.org/谷歌地图是比詹姆斯邦德更棒的间谍/" target="_blank" rel="noopener">大屠杀的真相</a>、<a href="https://www.iyouport.org/中国新疆古老的清真寺真的被毁了吗？/" target="_blank" rel="noopener">新疆的信息验证</a>，等等这些内容“哇哦，很有趣耶”，但似乎没有加入行动的动力。</p><p><strong>要知道这些“内容”不仅仅是内容，而是教程；思考方式是最值钱的东西，而非工具</strong>。</p><p><strong>MR</strong>：我记得你们在 <a href="https://www.iyouport.org/打开中国运动暂告失败/" target="_blank" rel="noopener">“Open China” 的感言</a>中提到了这种拔河比赛的困惑；看起来这件事目前为止仍没能解决。</p><p><strong>IYP</strong>：是的。</p><p><strong>行动者的武器其实非常多，远远没有到只能陷入虚无主义的地步。</strong></p><p>如果我们提供的知识能帮助人们看到新的可能性，能淡化无助的焦虑感，也算是极大的成就了。</p><p>💡<strong>行动主义是一种创造性的思考方式，而不仅仅是某些战术；尤其是，绝大多数战术只能使用一次，一次之后就会失败。</strong></p><p>创造力和敏捷性才是关键。这里并没有固定的模式，唯一固定的就是敏捷的应变能力。</p><p>这就是为什么我们认为专注于描述香港活动家的战术效用并不大。</p><p>香港行动最大的价值在于<strong>行动主义的精神、联合的智慧</strong>，这也正是全世界承受专制主义压迫的人们 — 包括中国社会 — 最值得感受的，而非哪种战术。</p><p>不论是透明度革命还是开源情报调查，都是革命化的思考方式。</p><p><strong>MR</strong>：革命化的思考方式很难适合大部分人，尤其是鉴于人类是群体动物……</p><p><strong>IYP</strong>：没错，坚持革命化的思考方式可能还会带来一定程度的异化。</p><p>当你发现自己因为没有像你的朋友、亲人和同伴那种关于世界的共识叙述而无法在某些层面上与他们深刻沟通时，这可能会让你感到在这些方面缺乏亲密感。</p><p>在谈论政治或其他有争议的问题时，你可能也发现自己是一个“奇怪的人”，也许甚至会因此失去老朋友。</p><p>但无论如何你还是会继续前进。对于我们中的一些人来说，<strong>忠于事实比适应环境更重要</strong>。</p><p>如果你身边有这样的人，你应该真诚地感谢他/她。</p><p>因为他们要把自己和周边从遍布我们社会的欺骗性叙事中解放出来。<strong>这是我们可能进行的最重要的战斗。有史以来最重要的战斗</strong>。</p><p>没有什么战斗比这场斗争更重要的了。</p><p>唯一有能力引导我们走出这场噩梦的是人们可以利用绝对庞大的基数之力量来结束压迫、结束杀戮，全方位扭转现状。</p><p>然而你会发现人们没有这么做。</p><p>⚠️人们不会利用绝对庞大的基数之力量来结束压迫、结束杀戮，全方位扭转现状；因为他们对此并不感兴趣。</p><p>为什么？</p><p><strong>因为他们的思想被那些因现状的存在而被赋予巨大权力和财富的人大规模地操纵着。</strong></p><p><strong>人类最大的困境最终归结于这样一个事实，即：宣传比大多数人所能意识到的要广泛得多，而且要先进得多。</strong></p><p>这不是大众的错。并不是。没有人会在学校教你，在你的整个生命中富豪统治者将通过他们几乎无法被控制的复杂的<a href="https://www.iyouport.org/category/心理战和信息战/" target="_blank" rel="noopener">心理战操作</a>来控制你脑海中的想法。没有人会告诉你这些事实。</p><p><strong>作为一个孩子，没有人会警告你，如果你真的想长大了，你首先必须摆脱那个自出生以来故意缝入你意识的庞大的谎言网络</strong>。</p><p>但不要悲观。</p><p>因为一些人真的成功了。他们找到了摆脱欺骗矩阵的方法。这非常不容易，而且肯定不会舒服，但只要做到了，就已经准备好了进入这场战斗。</p><p><strong>这样的人会尽力地分享真相来对抗虚假信息，尽力地在宣传机器的齿轮上扔沙子，并向人们展示矩阵代码中的微小差距，希望有些轻度睡眠者可能会发现它，并开始由此醒过来。</strong></p><p>👉方法在这里《<a href="https://www.iyouport.org/摆脱操纵和宣传：28个长期技巧/" target="_blank" rel="noopener">摆脱操纵和宣传：28个长期技巧</a>》</p><p>如果这样做的人是你，你会越来越熟练，并做得更好。你将能够更好地理解压迫机器的运作方式，这样你就可以更清晰地向别人描述它。</p><p>无论如何你都会继续战斗。<strong>不是因为这是一场简单的战斗，也不是因为这是一场可以赢得的战争，而是，因为你理解真相是最高价值，因此任何的不真实对你来说都是无法忍受的。</strong></p><p>你不会孤单。其他人会加入你，因为他们已经意识到了正在发生的事。然后会有更多人加入。更多。</p><p>没有比这更重要的战斗了。💡<strong>只要他们的宣传机器被消灭了，他们的所有愿望都会破灭。</strong></p><blockquote><p><em>永远不要怀疑你投入这项努力的能量是否得到了充分利用。永远不要让任何人羞辱你使你沉默、或让你相信你的努力是徒劳的。永远不要怀疑你是在正确的道路上。</em></p></blockquote><p><img src="https://i2.wp.com/www.iyouport.org/wp-content/uploads/2019/12/tou.jpeg?resize=1050%2C700&amp;ssl=1" alt="img">送这张图给您 —— 准确说是上面的字</p><h3 id="“你想要看到的是什么样的改变”"><a href="#“你想要看到的是什么样的改变”" class="headerlink" title="“你想要看到的是什么样的改变”"></a><strong>“你想要看到的是什么样的改变”</strong></h3><blockquote><p><em>Peace/justice/democracy/human rights, is not something you wish for; It’s something you make, Something you do, Something you are, And something you give away —— John Lennon</em></p></blockquote><p><strong>MR</strong>：我还是想说说你的保险杠贴纸。如果这句话不是人们通常所认为的那样，那么理解它的难度在哪里？</p><p><strong>IYP</strong>：理解这句话的挑战是让你思考你实际上想要在世界上看到什么样的变化。</p><p>大多数人甚至从来没有想过这件事。</p><p>很少有人会真正想到自己希望以一种积极的方式看到什么样的世界，几乎很少有人会去设想这个世界会是什么样子。</p><p>大多数人只会去考虑自己能看到的小党派战争：意识形态、政策、警察暴力等等。而不是<strong>坐下来深度思考自己希望帮助创造的世界是个什么样</strong>。</p><p><strong>MR</strong>：的确如此。想起你们在行动原理中介绍过的一句话，“<a href="https://www.iyouport.org/4、别把注意力集中在抵抗上：预设性干预战术/" target="_blank" rel="noopener">你永远不可能仅仅通过对抗现有的现实来改变这一切。要改变某些东西，你必须建立一个新的模型，使现有模型过时</a>”。</p><p>那么你想要看到的改变是什么样的？</p><p><strong>IYP</strong>：我希望看到人们以每个人的最高利益做出选择，即使这些选择违背部落群体思维，或者在他们的舒适区之外；</p><p>我希望看到人们对合作的欲求超越竞争；</p><p>我希望人们开始相信正在走上一条新的路，我们在以前从未被发现的路线上开辟了一条新的道路 — — 一条泥泞的新路；而不是退回到曾经非常熟悉的高速公路上，因为那条平坦的高速公路延伸到错误的方向；</p><p>我希望看到人们放弃部落主义并接受人文主义；</p><p>我希望看到人们能够深深地爱自己，并用有意义的和清晰的眼光看待他人；</p><p>我希望人们超越竞争的叙事，并根据行动和现实而不是操纵者的叙事或部落内部叙事来理解问题；</p><p>我希望人们有智慧去承认自己拥有权力的地方，并勇敢地使用这些权力；以及承认自己无能为力的地方，<strong>这样才有可能挑战当权者</strong>；</p><p>我希望人们能<strong>说出真相</strong>，即使起初只是对自己说，它也会有用；</p><p>我希望人们每次都毫不犹豫地选择生命而不是死亡，我希望人们总是能寻求到<strong>解决方案</strong>，并拒绝死亡、破坏、操纵、和混乱所提供的结果。</p><p>这些只是我个人对世界的渴望。</p><p>我会这样去努力。</p><p>如果我们所有人都能对我们实际可以立即改变的唯一事实 — 我们自己 — 单独承担真诚的责任，那么连锁效应将是无法量化的。</p><p><strong>MR</strong>：我很激动。我喜欢<a href="https://www.iyouport.org/category/关于-iyp/" target="_blank" rel="noopener">你们的简介</a>：</p><blockquote><p><strong>“不吐槽、不鸡血、不营销、不废话，我们只提供能够帮助您赢得胜利和活得踏实的基本技术技能。这就是我们与几乎所有网络媒体的不同之处。”</strong></p></blockquote><p><strong>IYP</strong>：谢谢。</p><p><strong>MR</strong>：此外我还看到过中国有一些人对“简体中文” 很厌恶，认为互联网上的 <em>所有</em> 简体中文内容都没有任何价值。这件事你们怎么看？</p><p><strong>IYP</strong>：我觉得支持“简体中文没有价值”的人很可能不是 IYP 的读者:)</p><p><strong>MR</strong>：哈哈，IYP 是一些有趣的人，希望这篇漫长的访谈能帮助您更了解他们。⚪️</p><h3 id="不要错过："><a href="#不要错过：" class="headerlink" title="不要错过："></a><strong>不要错过</strong>：</h3><ul><li>我们的<strong>年度频道汇总</strong>《<a href="https://www.iyouport.org/iyps-telegram频道本年度部分内容更新汇总/" target="_blank" rel="noopener">IYP’s Telegram频道本年度部分内容更新汇总</a>》</li><li>我们的年度<strong>书籍汇总</strong>《<a href="https://www.iyouport.org/iyp优秀书籍年度汇总2019 - 在线下载免费阅读/" target="_blank" rel="noopener">IYP优秀书籍年度汇总2019 — 在线下载免费阅读</a>》</li><li><strong>您可以如何利用 IYP 赚钱</strong>《<a href="https://www.iyouport.org/iyp-的新10年：我们的2020什么样？/" target="_blank" rel="noopener">IYP 的新10年：我们的2020什么样？</a>》</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>CCC系列③ | CCC(混沌通讯会议)：一场很德国的黑客大会</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/23/chaos-communication-congress-a-very-german-hacking-conference/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/23/chaos-communication-congress-a-very-german-hacking-conference/</id>
    <published>2019-12-23T12:31:34.000Z</published>
    <updated>2019-12-23T12:45:03.347Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="http://motherboard.vice.com/read/chaos-communication-congress-a-very-german-hacking-conference" target="_blank" rel="noopener">Chaos Communication Congress: A Very German Hacking Conference</a></p><p>译文：<a href="https://hardenedlinux.github.io/translation/2016/03/02/chaos-communication-congress-a-very-german-hacking-conference.html" target="_blank" rel="noopener">https://hardenedlinux.github.io/translation/2016/03/02/chaos-communication-congress-a-very-german-hacking-conference.html</a></p><p>译者：lifematrix[<a href="mailto:stevenliucx@gmail.com" target="_blank" rel="noopener">stevenliucx@gmail.com</a>]</p></blockquote><p>哑剧艺术家懒洋洋地躺在铺着地毯的楼梯上，几百张桌子，上面凌乱地堆满笔记本电脑，延伸到不同的几个大厅。一个穿得整整齐齐的人，脸朝下趴在一间侧屋的床垫上，昨晚一整夜疯狂地敲击键盘，已让他心力憔悴。</p><p>德国各地几十个混沌计算机俱乐部分会(<a href="https://www.ccc.de/de/club/erfas" target="_blank" rel="noopener">Chaos Computer Club (CCC) chapters</a>)的成员，以及来自世界各地的与会者，屈尊到汉堡，喝着黑客汽水(<em>译注：club-mate, 含马黛的苏打饮料，称为黑客汽水</em>)，进行为期四天的hacking、辩论和演讲。</p><p>这就是混沌通讯会议，CCC的年度艺术、政治和安全大会，由一千多强大的志愿者大军操办。</p><hr><p>“没人从中赚到一分钱”，大会前，Linus Neumann - CCC的一位发言人在柏林的一家咖啡馆告诉我。无论是录制发言的人，还是那些确保传媒未经本人允许不可将镜头对准其人的向导，还是经过训练能响应紧急事件的应急人员，或者负责衣帽间并在人们进入会场时检查他们腕带的伙计们，都没拿报酬。而且他们经常自己买票参加活动，以作支持。</p><p>Tim Privlove, CCC的一位资深成员，早期会议的组织者，不认为这只是为之工作而不拿报酬。</p><p>“这实际上不是为了免费。我实际上认为，你不能这么来看它：因为它不是工作，” 在最近的大会上他一边喝着咖啡一边说。“这是他们的活动：他们拥有它。这根植到他们的DNA，如果没有它，他们难以活下去。”</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/2016-03-02-cccavghc/CCC-hallway.jpg" alt="img"></p><p>CCC hallway. Photo: Joseph Cox</p><p>多年来，要部分感谢这一志愿者面向，让CCC已设法筹集到可观数目的资金。</p><p>“我不是要说，我们特别有钱了，而是说从财务的角度，我们舒心了，” Neemann说。“我们能承受彻底搞砸整个事情的财务风险，不会破产。”</p><p>“这钱就在那儿，因为每个人都发挥自己的作用：因为每个人都做志愿者工作，” 他说。</p><p>志愿者的想法，实际上是将大会区别于其它黑客会议的地方。而且，这是全盘多方面的策略。</p><p>在大会自己仓库风格的夜店里，DJ, 艺术家，黑客，技术者，积极分子和其他人，聚会一起去分享和讨论他们时代的话题，直到深夜。</p><p>“很多人第一次走进来时，他们很惊讶地看到，这里比他们所想的，更为包容，更为广义，” Pritlove说。</p><p>但是，有些人在混沌通讯大会里不特别受欢迎。</p><p>“一个供职于德国军方的人参加了CCC，大概不想告诉任何人，他们可能不愿出现在台面上，” Neumann说。</p><p>在黑帽，美国的一个主要黑客大会上，国家安全局长Keith Alexander发表了<a href="https://www.youtube.com/watch?v=4Sg4AtcW0LU" target="_blank" rel="noopener">2013年的主题演讲</a>。</p><p>这显然，从来不会发生在混沌通讯大会上。</p><p>“当我离开时，会有这一天，” CCC的主席，他叫“dodger”，告诉我。“我们尽可能避开那些为情报机构或类似事情工作的人。”</p><p>但是，当对待前军方或情报机构雇员时，灰色地带出现了。如果CCC发布一个总名单反对邀请供职于那些领域的人，“那么我们就不会有任何揭弊者，”比如爱德华·斯诺登，dodger说。</p><p>“这很难办。”</p><p>反军方的心态可以追溯到大会的历史，一个政治事件导致它的创立。</p><hr><p>1981年，<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wau_Holland" target="_blank" rel="noopener">一个黑客和无线电爱好者</a>，名为Wau Hollan，以及一小群有相似想法的人，聚集在左翼报纸<em>Die Tageszeitung</em>的办公室，讨论数据、计算机，以及这些可能给大众带来的影响。</p><p>“Wau Holland是对社会有远见的人，” Neumann说。甚至远在80年代早期，当大部分人还没有电脑时，互联网还也没有出现，Holland和其他人就看到了这些网络的未来，如此令人兴奋、也令人担忧。</p><p>三年后，1984年，CCC宣布了第一次混动通讯大会，一个在汉堡定期举办的聚会。“大会的第一次呈现，规模相当小，大概200人，” Pritlove说。</p><p>尽管规模不大不小，但是84年的大会包含了所有与今天大会涉及的相同内容。Workshop, 演讲，以及一群人连续几天一直在笔记本电脑上hacking。</p><p>“相同的话题，相同的态度，相同的人，” Pritlove说。</p><p>CCC随之创建了一个“eingetragener Verein (e. V.)” (<em>译注: e. V.是在德国和奥地利合法的志愿者社团，有法人身份</em>)，实质上是一个合法组织，允许团体有财务权。</p><p>有个正式的实体也给团队一些合法性，当开展工作时受法律保护：事实上，hacking到银行系统或者电信网络，会很容易被执法机关解释为犯罪或不法活动。以一个e.V.运作，降低了受到任何干涉的风险。</p><p>“这只是随后被采纳的一个法律解释，为了不被视为恐怖组织，” Pritlove开玩笑说。“这是替代方法。”</p><p>在大会开始的同年，Wau Holland和另一个CCC成员Steffan Wernery，搞了一次’抢银行’。他们利用Bildschirmtext (BTX)的缺陷，这是由<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Bundespost" target="_blank" rel="noopener">德国联邦邮政</a>和电话网络运营的计算机网络，掐掉13万5千德国马克(大概7万5千美元)，存到CCC拥有的银行账户上。</p><h2 id="我认为德国是尊重黑客的安全岛"><a href="#我认为德国是尊重黑客的安全岛" class="headerlink" title="我认为德国是尊重黑客的安全岛"></a>我认为德国是尊重黑客的安全岛</h2><p>起初在网络背后的政府机构<a href="http://www.spiegel.de/einestages/btx-hack-1984-angriff-der-ccc-hacker-gegen-die-bundespost-a-1002443.html" target="_blank" rel="noopener">忽略了提出的问题</a>。因此CCC将hack的细节分享给德国最大的一家广播公司，在媒体一番炒作之后，问题被修复了。最后CCC将现金返还。</p><p>“从一开始[CCC]就在做媒体博弈，” Pritlove补充说，“黑客在德国的印象立即成了罗宾汉之类的侠盗。”</p><p>其它高姿态的hack也为这一形象做出贡献。为了反对在护照中使用生物计量数据，<a href="http://www.wired.com/2008/03/hackers-publish/" target="_blank" rel="noopener">小组发布了德国当时内政部长Wolfgang Schauble的指纹</a>；与荷兰一个公民组织一起, CCC揭露了德国使用计算机之后<a href="http://www.ccc.de/en/updates/2007/wahlcomputer-spenden" target="_blank" rel="noopener">电子投票系统的缺陷</a>；2011年，小组逆向工程了<a href="http://www.wired.co.uk/news/archive/2011-10/12/german-state-spying-software" target="_blank" rel="noopener">国家执法部门所用的强大恶意软件的片段</a>。</p><p>然后就在最近，作为对84年BTX hack的响应，德国新闻组Tagesschau报道了研究者的发现，欧洲支付终端被<a href="https://motherboard.vice.com/read/european-card-terminals-are-plagued-with-serious-vulnerabilities" target="_blank" rel="noopener">严重的缺陷所困恼</a>。这些缺陷让入侵者得以将资金转到德国境内任意一个银行账户。</p><p>“因此在德国，黑客的形象与世界其它地方特别是美国，完全不同。在美国，黑客普遍与犯罪活动联系起来，” Pritlove说。CCC经常被要求到<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Q4Z5Y8SLvic" target="_blank" rel="noopener">一些政府听证会</a>作证，提供监管、IT立法和数据保留方面的专家证据，而不是象美国媒体经常报道黑客的那样，被看做一小撮计算机犯罪分子。</p><p>“我认为德国是黑客受到尊敬的安全岛”, dodger，CCC主席说。</p><p>但也曾有一些时刻，德国的hacking场面和俱乐部，本可能全部被摧毁。</p><hr><p>一个与CCC有联系的黑客小组，由Karl Koch这个人领导，由于侵入美国计算机并<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Karl_Koch_(hacker" target="_blank" rel="noopener">将操作系统源代码卖给了当时苏联情报组织-克格勃(KGB)</a>)而被捕。1989年，发现Koch被烧死在策勒附近的森林里，离他出生的汉诺威城不远。</p><p>整个事件“威胁到要终结CCC，” Neumann说 - 严重损害他们所代表的黑客形象。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/2016-03-02-cccavghc/CCC-hackerspace.jpg" alt="img"></p><p>CCC hackerspace. Photo: Joseph Cox</p><p>Pritlove解释说，大会在汉堡和柏林之间迁移了数次。1989年柏林墙倒塌，让首都成为一个”疯狂”的地方，聚会当时在柏林举办，Pritlove说，”在那儿，每个社会的小组织都莫名其妙地足够壮大而能维持。“</p><p>然后到了90年代后期，大会发展巨快，大概超过以往任何时候。Pritlove说，“终于hacking成为很酷的事情，每个年轻人都有自己的电脑。”</p><p>“万维网(world wide web)，赛博空间，每件事都完全让人兴奋，” 他补充到，“千禧年来临，未来终将在这里！”</p><p>在整个过程中，一个持续不断的政治脉络贯穿着CCC和大会的发展。从左翼报纸Die Tageszeitung的办公室，到柏林和汉堡的反资本主义占屋，直到今天一个<a href="http://www.theguardian.com/technology/2015/dec/29/hamburg-chaos-hacker-conference-refugee-keynote" target="_blank" rel="noopener">索马里难民在大会主讲台发表主题演讲</a>，政治在塑造俱乐部及其行动中扮演了至关重要的角色。</p><p>其它的政治对话，包括年度国家<a href="https://events.ccc.de/congress/2015/Fahrplan/events/7307.html" target="_blank" rel="noopener">洋葱会话</a>，对去年Tor匿名网络的概述，以及<a href="https://events.ccc.de/congress/2015/Fahrplan/events/7374.html" target="_blank" rel="noopener">讨论监管系统对我们城市的影响</a>。</p><p>“我们在80年代告诉他们的，如今正在发生，” dogger说。</p><p>“就大会和政治，你不能将它们分开”， Pritlove说。这三人都同意，CCC的政治血统追溯起来要比其创立早得多：有人将它基本上看作后二战反应，Pritlove也提到，涌现于70年代<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Red_Army_Faction" target="_blank" rel="noopener">激进左翼的政治运动</a>。</p><p>解决方法办法是“我们不需要阻止它。我们需要找到不同的途径，我们通过进入权力机构来开始征途。我们需要具有建设性。我们需要走入那些我们所批判的决策中，而非仅仅置身事外，然后一直扔燃烧弹，并杀人。”</p><p>进入权力机构的做法已经受到欢迎。2015年11月，德国内政部长<a href="http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/netzwirtschaft/it-gipfel-ich-braeuchte-von-ihnen-mal-eine-krisennummer-13921103.html" target="_blank" rel="noopener">公开声明</a>，如果一个大规模的互联网相关或赛博事件发生，他将会求助于CCC。</p><h2 id="“如今整个活动就是一个操作系统”"><a href="#“如今整个活动就是一个操作系统”" class="headerlink" title="“如今整个活动就是一个操作系统”"></a>“如今整个活动就是一个操作系统”</h2><p>在00后中期以前，大会很大程度上是与世隔绝的事件。虽然它也吸引德国各地及欧洲的黑客，但在这之外的黑客们大部分并不关注。</p><p>因此，Pritlove告诉我，CCC开始接触到在美国的联系人，邀请他们来发表演讲。</p><p>“他们回去后，告诉其朋友们所有关于大会的情况。下一年，有20个人来，再下一年，有更多的人来，” Pritlove说。</p><p>美国人显然很吃惊。“在美国的黑客大会，到处是警察，商人，情报机构，充满了怀疑，” Pritlove继续说，“很多都是为了赚钱。”</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/2016-03-02-cccavghc/3D-printers.jpg" alt="img"></p><p>3D printers. Photo: Joseph Cox</p><p>但是，CCC的大会，“是完全的自由，[美国人]还处在乔治·布什时代(<em>译注：911事件的时期</em>)，对黑客充满了害怕、恐怖和压制。”</p><p>“两周后他们都回去了，他们在旧金山、华盛顿、纽约建立了黑客空间。一年后，美国各地都诞生了新的黑客空间”， Pritlove说。“我想，可以公平地说，<a href="http://www.wired.com/2007/08/us-hackers-moun/" target="_blank" rel="noopener">点燃这些的火种</a>确实来自这里，来自这里的场景。”</p><p>军方与德国hacking场面的距离，在这里极不同于在美国那样密切。</p><p>“基本上，在美国任何IT安全领域的人，迟早都会成为国防部的某类承包商或者进入这一领域，否则不可能走太远。” Neumann说。“因为那里有资金，有趣的工作，你能做出好玩的东西。”</p><p>他也指出Roger Dingledine，Tor项目的联合创始人和研究总监，<a href="http://www.scrible.com/contentview/page/MKQ81904HKLO822Q14O5K2R8CGA42GA6:77893486/index.html?utm_source=tb_permalink&amp;utm_medium=permalink&amp;utm_campaign=tb_buttons&amp;_sti=1423988" target="_blank" rel="noopener">他为好几份军方资助的合同工作</a>。(Tor项目如今试图让<a href="http://www.theverge.com/2015/11/24/9793232/tor-project-donate-crowdfund" target="_blank" rel="noopener">资金多元化</a>，特别是减少对美国政府资金的依赖。)</p><p>在德国，相反，却没有这样的合同商、军工联合体，或任何与美国类似程度的情况。</p><p>这里没有“那么多钱，以及那么多军方的国家荣誉。” Neumann说。因此，在德国绽放的黑客很可能迈向其它方向：CCC，而非美国那样的路径。“我们有大多数的研究者”，Neumann补充说。</p><hr><p>今年，大会接待了<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chaos_Communication_Congress" target="_blank" rel="noopener">超过一万三千名参会者</a>，已经变成由各种自制网络和基础设施组成了盘旋复杂的奇妙装置。</p><p>当参会者鱼贯进入会场时，扫描入场券以及付款台的计算机都其自己的软件。专门有个后勤系统用于在酒吧里管理黑客汽水瓶子的库存，并将空瓶子拿走。“丝绸之路”送递系统-由管道组成了网络在大楼各个房间里迂回穿行 -允许黑客在大会各个中心之间传送物件。</p><p>多通路、高带宽的上行链路给参会者提供了极其快速的网络连接；一个全功能的GSM移动电话网络允许每个人摆弄到深夜时能够联系上他们的朋友。</p><p>甚至视频摄制组，他们负责录制、实况直播以及用高清格式归档谈话，也使用他们自己的相机、装备，间或软件。</p><p>“我要说，这甚至超过了专业标准，因为你实在买不到这样的服务,” Pritlove说。“如今整个活动就是个操作系统。”</p><p>开源的属性自然反映在与会者自己对设备的选择上: 在“基础设施回顾”中，负责大会基干设施的小组做了<a href="https://www.youtube.com/watch?v=NwX-ylkxDOY" target="_blank" rel="noopener">一小时的展示</a>，发言者宣布，Linux是迄今最受欢迎的操作系统族群，大会里大约四分之一的计算机都使用了Liunx。(“这是Linux胜利的时刻，”演讲者说，听众们接着就欢呼鼓掌。)</p><p>“的确有些公司可能举办这样的活动，” 在基础设施回顾中一位发言者说，他投放了一张有各种组织的幻灯片。今年，那些公司包括中国公司华为，德国电信(德国最大的互联网服务提供商)，其它就这十几个。</p><p>“我们遇到一点点问题；你不可能运作一个这样的会议而不需要从大公司借东西,” dodger说。“你需要获得硬件。你不能购买那些硬件，并持有它们；这不可能。”事实上，在这样规模的大会，要提供几千人的互通互联，大概没人拥有这些的硬件和基础设施来实现它，因此确实需要赞助者介入。</p><p>但这并不需象其它大会那样，通过提供装备，巨头公司们开始将他们的商标贴满了交易所，希望获得一些新客户。</p><p>“我们试图寻找合作伙伴借给我们硬件，我们也试图不要只有一个主赞助商。我们不允许在大会上打横幅或做广告，” dodger告诉我。相反，反法西斯和支持难民的旗帜淹没了会议大厅。“硬件赞助商将他们的Logo放在CCC网站上，没有Google索引等等。这就是他们的所得。”</p><p>CCC与大型机构的联系，通常是因为有个成员为其中之一工作，Neumann说。</p><p>“当然我们有人在NXP供职,” 他对我说，提到一个大型的<a href="http://www.nxp.com/applications/smart-connected-solutions:SMART-CONNECTED-SOLUTIONS" target="_blank" rel="noopener">计算机网络公司</a>。“如果我们想与NXP安全分部的负责人交谈，我有他的号码，我直接给他打电话。” 这些关系已经在过去30年里发展起来了，也是人们通常职业生活的一部分。“</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/2016-03-02-cccavghc/pinball.jpg" alt="img"></p><p>Pinball. Photo: Joseph Cox</p><p>但是，大会真正的脊梁不是数字化的基础设施或计算机硬件，而是无偿在会议中工作的志愿大军。</p><p>“你需要大约1000人来照顾所有杂七杂八的事，” Neumann告诉我。</p><p>大部分这样的志愿者，被称为天使：是让系统甚至在密集的使用下，稳定运行四天的个人。(第一天刚到大会的20分钟里，一位天使要我把一些外套衣架从一个房间挪到另一个。自然地，我施以援手，尽管只微薄之力)。</p><p>志愿者文化是大会如此亲密地嫁接到德国的众多原因之一。但是，它也与一个国家独特的历史和政治传统相关联。</p><p>Neumann说象大会这样的事物，也许能在德国之外存在，但可能有困难：让一千多人齐心协力连续数天或数周工作，所需的后勤挑战，想象在其它地方并非易事。</p><p>当问到Pritlove大会是否能存在德国之外时，他一声长叹。</p><p>“这是很德国的事”，他说。“我不知道。”</p><p>Topics: hacking, Chaos Communication Congress, CCC, germany, black hat, politics, white hat, Club Mate, volunteerism, features</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>CCC系列② | 黑客与英雄们：CCC和黑客空间的崛起</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/23/hackers-and-heroes-rise-of-the-ccc-and-hackerspaces/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/23/hackers-and-heroes-rise-of-the-ccc-and-hackerspaces/</id>
    <published>2019-12-23T12:31:20.000Z</published>
    <updated>2019-12-23T12:43:08.353Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="http://hackaday.com/2016/01/12/hackers-and-heroes-rise-of-ccc-and-hackerspaces/" target="_blank" rel="noopener">Hackers and Heroes: Rise of the CCC and Hackerspaces</a></p><p>译文：<a href="https://hardenedlinux.github.io/translation/2016/02/14/Hackers-and-heroes-rise-of-the-ccc-and-hackerspaces.html" target="_blank" rel="noopener">https://hardenedlinux.github.io/translation/2016/02/14/Hackers-and-heroes-rise-of-the-ccc-and-hackerspaces.html</a></p><p>译者：Tom Li</p></blockquote><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/german-america.jpg" alt="german-america"></p><p>从电话飞客的根源，到对黑客活动的镇压以及法律案例，使得黑客开始转入地下活动（或者下海经商）。美国的黑客文化在过去的三十年中已经得到了很多关注。关注度最高的大概是 L0pht，一个九十年代显著的黑客空间，他们参与漏洞的公开披露，并且有争议地被认为是美国最后一个有公众影响力的黑客组织。</p><p>美国黑客的细节已经<a href="http://hardenedlinux.org/translation/2016/02/12/Hackers-and-heroes-a-tale-of-two-countries.html" target="_blank" rel="noopener">在我昨天的文章中</a>详细讲述了，并以一段后记结束。L0pht已经绝尘而去，而且据我所知，此后没有其他组织将社会责任和公众影响力相匹配了，这对黑客来说简直是耻辱 —— 现在的美国，许多黑客相关问题正在表决，但很大程度上并没有听取我们的想法。</p><h2 id="混沌计算机俱乐部（CCC）"><a href="#混沌计算机俱乐部（CCC）" class="headerlink" title="混沌计算机俱乐部（CCC）"></a>混沌计算机俱乐部（CCC）</h2><p>但先让我们把目光从美国转向德国。在八十年代早期，德国像美国一样，有许多本地计算机俱乐部，充其量也就是每个月吃顿饭，有一个科技馆或者（对于 CCC 来说）一个新闻办公室。早期计算机爱好者无偿地交换知识和软件，至少在美国，比起找地方聚会以外，并没有什么正式安排：时间已经定好了，还能有啥？</p><p>德国精神则有些不同，你可以在同伙中找到“Vereinsmentalität”，一种“俱乐部思想精神”。基本上，在德国能找到的任何兴趣爱好和体育运动，都有一个有组织的俱乐部可供加入。例如冬季两项运动、养蜂、水彩画或者 hacking，德国人喜欢组织起来一同做有趣的事情。</p><p>因此在1981年，CCC诞生为一个非正式本地黑客俱乐部，然后开始在汉堡进行定期聚会。在1984年，他们举办了第一届混沌通讯大会 —— 一个圣诞节之后的年会，如今已经是第32年了。几年前，CCC作为一个正式组织进行了登记，但除了单纯的“Vereinsmentalität”以外，还有更多的东西。</p><p>翻译自<a href="http://www.ccc.de/de/club" target="_blank" rel="noopener">CCC网站</a>：“为了消除我们法律方面的误解，CCC是一个促进信息自由，和保护人权至少是全球通讯不受阻碍的人权，而进行注册登记的 e.V（e.V, Eingetragener Verein，注册组织，德国组织的一种法律地位）。”请注意这里的关键词：“消除法律方面的误解”。可见，虽然在最初五年CCC还只是个非正式组织，但他们已经搞了些在法律上可能有大麻烦的耀眼黑客行动 —— 毫无疑问，几年之后美国也会这样的。但讽刺的是，这种先发制人的地上公开活动而不是隐藏自己，反而使他们得到了一些保护。</p><p>如果你<a href="http://hardenedlinux.org/translation/2016/02/12/Hackers-and-heroes-a-tale-of-two-countries.html" target="_blank" rel="noopener">将CCC成为注册组织的原因和政府盯上L0ph成员的Mudge的原因进行比较</a>，你就会立刻理解本文的要点。公开负责的黑客组织，比起一个“黑帮”或者一个不见阳光的组织，可是冒着被指控的危险而活动的。想想看，有多少黑帮取得了非营利组织的法律资质（501c3）?同时，如果媒体记者或者国会议员有疑问，他们可以毫不费力地去找他们问问。黑客就这样成为了社团成员。</p><p>CCC在这点上做得十分在行，他们偶尔推出的出版物提醒他们记住：真正将他们聚在一起的力量，“Spaß am Gerät”，玩转机器的乐趣，也就是 happy hacking。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/logo_ccc.png" alt="CCC Logo"></p><p><em>Kabelsalat ist gesund! 这张CCC Logo提醒你，桌子底下的一团电缆是利于健康的。</em></p><h2 id="BTX-Hack"><a href="#BTX-Hack" class="headerlink" title="BTX Hack"></a>BTX Hack</h2><p>就在CCC像其他俱乐部一样诞生时，一些早期的高调 hacks 帮忙找到了俱乐部的方向，也让作为普通人一面的他们塑造了他们的公众形象。我并不是说所有人的动机都是纯正的或者光明磊落的，但就像L0pht后来在美国一样，CCC也成为了网络新闻中关于安全漏洞的公开信息来源。CCC将这些安全漏洞一律公开，而不考虑它们会造成什么样的潜在后果。而且，如果蒙受损失的是黑客们的头号大敌 —— 德国邮政(Bundespost)，也不会损害黑客的声誉。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/posthorn_montage.png" alt="Posthorn Montage"></p><p><em>左图：德国邮政Logo。右图：CCC海盗旗。看懂了吧？</em></p><p>德国邮政是一个德国黑客喜爱的目标。这家曾经的政府垄断企业，就像美国的AT&amp;T一样，大都会收取高昂的费用，因为他们能够这么做。<a href="http://hardenedlinux.org/translation/2016/02/12/Hackers-and-heroes-a-tale-of-two-countries.html" target="_blank" rel="noopener">上次的文章</a>曾提到过，德国邮政禁止进口调制解调器（modem, “猫”），强迫德国人购买更贵的“官方”版本。电话费，在那个时代也就是流量费，也非常昂贵，即使是个普通人也想找到一个邮政的替代。理想主义黑客，比如CCC的创始人Wau Holland就想要个免费替代。</p><p>1984年的目标是<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bildschirmtext" target="_blank" rel="noopener">Bildshirmtext</a>。Bildshirmtext简称 BTX，是当时很先进的拨号连接服务，类似于美国早期的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/CompuServe" target="_blank" rel="noopener">Compuserve</a>。在当时被政府垄断的电话公司中，BTX仅此一家，而且相对昂贵。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/btx1.jpg" alt="Bildshirmtext"></p><p>在CCC的创始人Wau Holland和Steffen Wernéry发现了一个缓冲区溢出漏洞之后，故事就开始了。这个漏洞使得他们可以截获没有加密的数据和密码，全部都是明文的。在找过德国邮政并被无视之后，他们发起了一次浩大的黑客活动，并且上了ZDF——德国第二大的全国电视台——在晚间新闻中现身。Holland 和Wernéry获取了汉堡一家银行的密码，并反复用银行的账户为CCC办理了BTX的收费业务。在挥霍了136000德国马克之后，他们去找了记者（自然，他们也把钱都还给了银行）。</p><p>针对重要系统发起了<a href="http://www.spiegel.de/einestages/btx-hack-1984-angriff-der-ccc-hacker-gegen-die-bundespost-a-1002443.html" target="_blank" rel="noopener">高调黑客活动</a><a href="https://translate.google.com/translate?sl=auto&amp;tl=en&amp;js=y&amp;prev=_t&amp;hl=en&amp;ie=UTF-8&amp;u=http%3A%2F%2Fwww.spiegel.de%2Feinestages%2Fbtx-hack-1984-angriff-der-ccc-hacker-gegen-die-bundespost-a-1002443.html&amp;edit-text=&amp;act=url]" target="_blank" rel="noopener">（Google 翻译链接）</a>，上了新闻，这改变了游戏规则。汉堡银行对他们关于潜在安全问题的提醒表示感谢，德国邮政不得不在几天内做出回应，称他们已经修复了这个缺陷。但是猫已经从袋子里放出来了，公众开始对他们的数据安全进行更多的反思。CCC则成为了拨号世界的罗宾汉。</p><p>对新闻媒体的直言不讳，使得CCC在绝大多数时候位于法律和公共观点中正确的一方。例如，当媒体问及警方是否知道他们的举措时，Holland回应称，他已经将CCC的新闻通讯，<a href="http://ds.ccc.de/download.html" target="_blank" rel="noopener">die datenschleuder</a>: the “data-flinger”，寄给了巴伐尼亚警察局的计算机犯罪科。媒体将CCC以及一般意义上的黑客，作为公民社会中对那些声称数据一切安全的大企业的必要制约。</p><p>通过这一具有公共影响力的高调黑客活动，促进了更多的happy hacking。CCC的成员数量迅速增长，并且在汉堡以外设立了许多卫星俱乐部。如今，CCC在德国有25个支部，超过5500名成员。毫无疑问，CCC是德国或许乃至世界最大的计算机俱乐部。而且由于他们对影响到所有人的技术，从BTX到<a href="http://www.ccc.de/en/updates/2009/wahlcomputer-urteil-bverfg" target="_blank" rel="noopener">计算机投票系统</a>进行公开试探，因此媒体和社会，有时甚至是政府都会听取他们的声音。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/ccc_holland-shot0002.jpg" alt="Wernéry and Holland"></p><p><em>Wernéry和Holland以及一堆显示器，电视一频道的黄金时间。</em></p><h2 id="黑客空间，德国带给美国（以及世界）的馈赠"><a href="#黑客空间，德国带给美国（以及世界）的馈赠" class="headerlink" title="黑客空间，德国带给美国（以及世界）的馈赠"></a>黑客空间，德国带给美国（以及世界）的馈赠</h2><p>通过探讨CCC带给我们的东西，说来也怪，让我们重新转向了美国。不管你有没有意识到，CCC在德国的25个支部（还包括位于柏林的<a href="http://c-base.org/" target="_blank" rel="noopener">c-base</a>，维亚纳的<a href="https://metalab.at/" target="_blank" rel="noopener">metalab</a>这两个独立但友好的组织），事实上是我所说的美国黑客空间新浪潮的原型。</p><p>一群美国黑客，包括Bre Pettis, Nick Farr, 和Mitch Altman，<a href="http://www.wired.com/2007/08/us-hackers-moun/" target="_blank" rel="noopener">在2007年参与了混沌通讯夏令营</a>，并游览了德国和奥地利的黑客空间，以了解他们为什么会那样，并且想要将这些思想带回美国。在2007年12月举办的第24届混沌计算机大会，关于如何运作一个黑客空间，一切对他们来说都是崭新的，因此混沌计算机俱乐部科隆和杜塞尔多夫支部的创始人Jens Ohlig 和Lars Weiler为帮助他们的美国朋友，举办了一个题目为<a href="https://www.youtube.com/watch?v=8lywXCZogsg" target="_blank" rel="noopener">《建设黑客空间》</a>的演讲。</p><p>这个演讲的幻灯片<a href="http://events.ccc.de/congress/2007/Fahrplan/attachments/1003_Building a Hacker Space.pdf" target="_blank" rel="noopener">《黑客空间设计模式》</a>，成为这三人引领美国黑客空间新浪潮的起点。在2008年2月，营利组织<a href="http://www.nycresistor.com/" target="_blank" rel="noopener">NYC Resistor</a>开张营业，3月，非营利组织<a href="http://www.hacdc.org/" target="_blank" rel="noopener">HacDC</a>成立，开始进行非营利活动。尽管他们在这里和那里聚会有一段时间了，在2008年10月，<a href="https://www.noisebridge.net/" target="_blank" rel="noopener">Noisebridge</a>租借了一个场地，并在六个月内紧接其后，成立为一个非营利组织。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/hackersonaplane2.jpg" alt="Hackers On Plane"></p><p>在这些年中，有成百的黑客空间在美国建立。如今，<a href="https://wiki.hackerspaces.org/w/index.php?title=Special:Ask&amp;offset=0&amp;limit=500&amp;q=[[Category%3AHackerspace]]+[[country%3A%3AUnited+States+of+America]]+[[hackerspace+status%3A%3Aactive]]&amp;p=format%3Dul%2Fdefault%3D-27-27There-20is-20no-20known-20hackerspace-20in-20this-20country.-27-27&amp;po=%3FCity %3FState %3FWebsite %3FResidencies &amp;sort=Last+Updated" target="_blank" rel="noopener">在hackerspace.org上，全美国有406个登记活跃的黑客空间</a>，在全世界则有超过1200 个。八年时间内的如此成果显然不差！如果你还没有参与到本地的黑客空间中，这对你来说是笔损失。</p><p>因为不同成员的品味不同，每个黑客空间都稍有区别。我不知道黑客空间和创客空间的明显界限在哪里，但似乎有些组织更注重硬件项目，而其他则专注计算机和信息自由。我的个人体验是，严格的界限并不存在，而且每个空间的强项会随着时间推移而变化。</p><p>这是件好事，因为当人们乐于hacking自己感兴趣的东西时，他们的生产力也最高，并且有机会为他们的工作进行异花授粉保证新鲜度。例如HacDC的早期，我们曾经有一段关于高空气球的美好时光，因为它能使我们这些搞硬件的，与业余无线电甚至是网络开发的人拼凑起来，共同参与到一个实时地图测绘的好项目上。但同时，HacDC也企划了<a href="http://project-byzantium.org/" target="_blank" rel="noopener">拜占庭计划</a>，一个易配置的临时mesh无线网络解决方案。</p><p>但是，我虽然热爱美国黑客空间在过去十年中雨后春笋般的出现，以及我访问的每个黑客空间各自的特色，我不得不说美国缺失了一些东西：一个更大的组织和目的。如果400+个美国黑客空间众志成城，他们将会取得多酷的成果怎么高估都不过分。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/800px-hackerspacesteedesign.jpg" alt="HackerSpaces"></p><h2 id="USA-CON"><a href="#USA-CON" class="headerlink" title="USA-CON!"></a>USA-CON!</h2><p>所以下一步怎么走？美国队？虽然让全美的400+个黑客空间都达成共识是极端困难的，但想象一下，如果能让他们能偶尔一同发出声音会有多大的好处？但如何开始？怎么才能将这个混沌组织起来？</p><p>你想知道德国人是怎么做的吗？最初是一个年度大会，随后则专门成立一个组织来负责协调会议。你会被一个年度大会促成的专注和团队合作所惊讶到。一个年度活动给了团队一个最后期限去共同努力，其中的重要性我就不必说了。而且，一个年度大会给了他们物理聚会和获得乐趣的机会，而这显然是不能被轻视的。</p><p>不知道你们有什么共同点？你从<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hacker_Ethic" target="_blank" rel="noopener">黑客伦理</a>开始并不算个坏主意，你不妨试试。黑客伦理从MIT那些贡献计算机资源的日子产生绝非偶然，并随后成了德国CCC的基根:</p><ul><li>对计算机的使用 —— 以及任何能让你了解到这个世界的事物 —— 应该是全面的和无限制的。总是要为势在必行的上机操作让路。</li><li>一切信息应当是自由的。</li><li>不信任权威，提倡去中心化</li><li>黑客应该以他们本身的hacking作为评价标准，而不是学位、年龄、种族或地位。</li><li>你可以用计算机创造美和艺术。</li><li>计算机能使生活变得更美好。</li></ul><p>并至少考虑一下CCC的两点附加条件：</p><ul><li>不要对他人的数据插手</li><li>使用开放数据，保护私人数据。</li></ul><p><em>（本文作者Elliot是HacDC的创始成员，并且缴纳CCC慕尼黑支部会费，尽管可耻的是他在相当长一段时间里再也没去过）</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>CCC系列① | 黑客与英雄们：双国战记</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/23/hackers-and-heroes-a-tale-of-two-countries/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/23/hackers-and-heroes-a-tale-of-two-countries/</id>
    <published>2019-12-23T12:30:01.000Z</published>
    <updated>2019-12-23T12:41:27.620Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>CCC即混沌计算机俱乐部（<a href="https://www.ccc.de/" target="_blank" rel="noopener">Chaos Computer Club</a>）或混沌通信会议（Chaos Communication Congress）的缩写。</p><p>关于CCC：<a href="https://hardenedlinux.github.io/translation/2017/01/03/33c3-works-for-me.html" target="_blank" rel="noopener">33C3: Works for Me</a></p></blockquote><blockquote><p>原文：<a href="http://hackaday.com/2016/01/11/hackers-and-heroes-a-tale-of-two-countries/" target="_blank" rel="noopener">HACKERS AND HEROES: A TALE OF TWO COUNTRIES</a></p><p>译文：<a href="https://hardenedlinux.github.io/translation/2016/02/12/Hackers-and-heroes-a-tale-of-two-countries.html" target="_blank" rel="noopener">https://hardenedlinux.github.io/translation/2016/02/12/Hackers-and-heroes-a-tale-of-two-countries.html</a></p><p>译者：n3o4po11o</p></blockquote><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/german-america.jpg" alt="german-america"></p><p>从很多方面来说，德国与美国的黑客文化都很相似，从软硬结合类型到相近的业余无线电到Blinkenlights。通过阅读Hackaday，你会发现两个国家都有类似的项目出现。在过去的10年中，两个国家都有大量黑客空间(hackerspace)出现。可能在你生活的城市中就有一两个:)。但生活在美国的黑客还缺少了一个德国黑客已经拥有的东西：尊重。</p><p>在不同的圈子里提到”黑客”这个词，你永远不知道会得到什么样的回应。什么样的人才能算是”黑客”呢？是我们所提到的那些在Ashley Madison（婚外情网站）上通过账户信息来勒索的人吗？或者是从Target那里盗窃信用卡的那些人呢？还是那些花了大量的时间来破坏东西、创建东西以及拆解东西只是为了看看它们是如何工作的人？</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/hacker_montage.png" alt="hacker-montage"></p><p>关于”谁是<a href="http://catb.org/~esr/jargon/html/H/hacker.html" target="_blank" rel="noopener">黑客</a>“的讨论是一个非常古老的议题，当然了是基于互联网的标准，但它的含义不止步于此。但如果你仔细回想一下最近一次在主流媒体中听到关于”黑客”这个词，但不是贬义的情况。如果在本世纪你无法回想起这样的情况，那么你生活在美国。如果你回答”就昨天，刚在国内最重要的报纸中看到”，那么你生活在德国。</p><h2 id="黑客在社会中的地位"><a href="#黑客在社会中的地位" class="headerlink" title="黑客在社会中的地位"></a>黑客在社会中的地位</h2><p>激发我写这些的文章题为”<a href="https://translate.google.com/translate?sl=auto&amp;tl=en&amp;js=y&amp;prev=_t&amp;hl=en&amp;ie=UTF-8&amp;u=http%3A%2F%2Fwww.sueddeutsche.de%2Fdigital%2Fchaos-computer-club-warum-hacker-so-wichtig-fuer-die-gesellschaft-sind-1.2798088&amp;edit-text=&amp;act=url" target="_blank" rel="noopener">为什么黑客对社会这么重要(Why Hackers are so Important for Society)</a>.”我们彼此都心知肚明，因为我们将一个东西拆解以后从最底层来了解整个东西的原理：从消费电子到加密协议。但回过头来想想，如果是从美国的报纸上读到关于黑客的头条呢？</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/800px-piratenpartei_deutschland_logo-svg.png" alt="Pirate-party"></p><p>德国黑客受到了很多的尊重，德国政府经常在IT安全，电子投票机，数据自由以及其他类似的领域采纳混沌计算机俱乐部<a href="http://ccc.de/en" target="_blank" rel="noopener">(Chaos Computer Club,CCC)</a>的意见。当CCC有故事要发布时，那些媒体，甚至和计算机无关的媒体都会去。海盗党(The Pirate Party)，由名为c-base的黑客空间所创办，在2012获得了足够高的投票在4个州议会有了议席，并在欧洲议会有了一个议席。当然了不是每一个德国人都觉得”黑客”是好的，但从媒体的态度、政治以及社会影响上来看比起美国好了太多。</p><p>值得思考的是，这是如何实现的以及有什么建议可以给美国的黑客圈子。我没办法说我有所有的答案。部分的文章是为了通过比较引出一个话题。但重要的是思考为什么美国的黑客会被排斥而在德国的黑客就(几乎)和社会的普通群体一样呢，特别是在公开辩论需要更多的技术背景的情况下。</p><h2 id="HACKING-ON-THE-PHONE"><a href="#HACKING-ON-THE-PHONE" class="headerlink" title="HACKING ON THE PHONE"></a>HACKING ON THE PHONE</h2><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/war_games.jpg" alt="War-games"></p><p>© Metro-Goldwyn-Mayer Studios Inc. All Rights Reserved.</p><p>旁边这张美国黑客的照片是一个男人，甚至可能是一个青少年，独自一人接连几个小时试图攻破AT&amp;T公司的系统或者在玩<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/WarGames" target="_blank" rel="noopener">War Game</a>。在20世纪80年代这样的行为没有太大的错误，当然除了孤独的那部分。当时有一群人(phone phreaks)黑了电话，使其能够用来(非法)拨打免费电话。但他们通常团伙行动，彼此分享信息。免费的信息共享在<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Legion_of_Doom_(hacking" target="_blank" rel="noopener">毁灭军团(Legion of Doom’s)</a>)创办的<a href="http://www.textfiles.com/magazines/LOD/" target="_blank" rel="noopener">杂志</a>,<a href="http://phrack.org/" target="_blank" rel="noopener">Phrack</a>,<a href="http://www.2600.com/" target="_blank" rel="noopener">2600</a>以及无数的论坛(BBSes)中，并且都是开放的，但如果你访问过，这将是一个非常令人激动的事。</p><p>在当时，AT&amp;T对长途电话进行垄断，并且价格很不合理。为了让一群志同道合的技术黑客能够一起进行交流，或者拨入境外的论坛，他们几乎必须要闯入AT&amp;T的系统。这也成就了电话网络为当时最有趣也最富有挑战性的信息技术。但常见的关于电话phreaks的帖子都围绕着让彼此能够通信，也止步于此。</p><p>德国黑客当时也处于非常类似的情况。德国也有电话垄断，但它比美国的AT&amp;T限制性更大。在德国，不仅你只有一个电话运营商(<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Bundespost" target="_blank" rel="noopener">Deutsche Bundespost</a>)，而且运营商还是联邦政府所拥有的，也是当时最大的雇主。Bundespost可以通过法律要求用户使用特定的设备来接入网络,其中包含了一个在80年代来说贵得离谱的调制解调器(modem)。CCC早期有一些关于电话phreaking是针对Bundespost，这些的话，我将它归到”肯定会对其的合法性与道德产生争议”的目录，但这些活动同样将价格可接受的DIY modem带到了平常人的生活在，让他们能够彼此通信。虽然这个行为在法律上不合法，但我觉得在道德上是正确的，并且从技术上来说，这样的东西太酷了。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/akustikkoppler_ccc_datenklo.jpg" alt="Datenklo"></p><p>Photo: Johann H. Addicks / <a href="mailto:addicks@gmx.net" target="_blank" rel="noopener">addicks@gmx.net</a></p><p><a href="http://www.offiziere.ch/trust-us/habi1/097_datenklo.html" target="_blank" rel="noopener">Datenklo</a>(<a href="https://translate.google.com/translate?sl=auto&amp;tl=en&amp;js=y&amp;prev=_t&amp;hl=en&amp;ie=UTF-8&amp;u=http%3A%2F%2Fwww.offiziere.ch%2Ftrust-us%2Fhabi1%2F097_datenklo.html&amp;edit-text=&amp;act=url" target="_blank" rel="noopener">谷歌翻译版</a>)是一个运行在300比特率基于声音耦合的DIY modem。它的名字由”数据(data)”和”厕所(toilet)”两个单词混合而成。因为用来隔绝话筒的橡胶环和厕所密封管道用的材料大小是一样的。</p><p>不好意思，跑题了;-)20世纪80年代早期在美国和德国的黑客行为主要分为”合法”以及”没那么合法”，人群主要为那些热爱探索技术以及热爱数字通信与打印媒体的人。当时所有人都通过电话phreaking来对抗运营商的垄断，因此他们能够聚在一起在背后偷偷谈论电话系统是如何运作并不被发现。因为当时最酷的就是进入电话系统。</p><p>但接下来旅程变得不一样了。在20世纪90年代，美国的黑客们被排斥并且大多都分散在不同的地方，与此同时德国黑客们已经形成了一个强大的全国性组织，并在几个城市有了分舵。</p><h3 id="转变-THE-TURN"><a href="#转变-THE-TURN" class="headerlink" title="转变(THE TURN)"></a>转变(THE TURN)</h3><p>在美国，电话phreaking的黄金时代在1990年结束了，因为当时美国特勤局查封了很多用来架设论坛以及为黑客们提供服务的服务器。绝大部分的电话飞客(phreacks)都潜入地下了。黑客小组被当作“黑帮”来对待，并且在论坛上讨论电话系统内部的原理的人越来越多是为了犯罪而不是为了普通交流。数百台运行着可疑论坛的电脑被扣押数个月到数年，有的甚至都没有被起诉！于此同时美国政府将之前实施的用于保护政府电脑的法律<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/United_States_v._Morris_(1991" target="_blank" rel="noopener">延伸到了在互联网上的每一台电脑</a>)。</p><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/us-secretservice-starlogo.png" alt="US-Secret-Services"></p><p>总的来说，这些事让美国的hacking”一夜回到解放前”。Hacking被认为是犯罪的行为，很多黑客团队都解散了，甚至有一小部分人遭受了牢狱之灾。Hacking在美国的所有社区都发生了翻天覆地的变化，至少有一段时间变得寂静，或者被迫要在地下世界里才拥有一片小天地。Bruce Sterling的<a href="https://stuff.mit.edu/hacker/hacker.html" target="_blank" rel="noopener">The Hacker Crackdown</a>在phreaking的后黄金时代是一本非常经典的编年史。</p><p>在1990年，回过头来看<a href="http://www.nytimes.com/1981/07/26/business/case-of-the-purloined-password.html?pagewanted=3&amp;pagewanted=all" target="_blank" rel="noopener">纽约时报在1981年</a>对于黑客已经”过时”的描述，不仅让人感到悲伤：</p><blockquote><p>黑客为技术上的专家;技艺精湛，通常很年轻，程序员，总是带着奇思秒想来试探计算机系统的防御系统，总是探寻着机器的极限和可能性，尽管他们总是看起来像是在破坏系统，在计算机行业中是重要的资产，通常来说非常有价值。</p></blockquote><p>公众的舆论已经将黑客认为是离经叛道的人或者是罪犯。</p><h3 id="L0PHT-HEAVY-INDUSTRIES"><a href="#L0PHT-HEAVY-INDUSTRIES" class="headerlink" title="L0PHT HEAVY INDUSTRIES"></a>L0PHT HEAVY INDUSTRIES</h3><p><img src="https://hardenedlinux.github.io/images/l0pht_logo.gif" alt="L0pht"></p><p>但黑客总要hack点东西，大量根据地理分布而聚集在一起的黑客团队放弃了本地的活动。在20世纪90年代，<a href="http://www.l0pht.com/" target="_blank" rel="noopener">L0pht</a>为地上世界“存在”的黑客团队。但问题是这个“l0pht”和常见的黑客空间(hackerspace)一样:full of junk (ahem, inspirational technological raw material) and computers and smart folks interested in all of the above.</p><p>在早期，L0pht有一堆好的文章，比如下面这篇<a href="http://www.nytimes.com/1999/10/03/magazine/hack-counterhack.html?scp=2&amp;sq=l0pht heavy&amp;st=cse" target="_blank" rel="noopener">纽约时报上的文章</a></p><p>可能美国的黑客与政府关系的高潮是当我们看到l0pht里的7个成员在美国参议院里为自己涉及美国国家安全的<a href="https://www.youtube.com/watch?v=VVJldn_MmMY" target="_blank" rel="noopener">活动作证</a>。参议员Fred Thompson为了减少打击介绍他们为“黑客智库”给其他参议员。有趣的是，最开始L0pht与政府扯上关系只是一个由<a href="https://www.youtube.com/watch?v=axnWyPEly84&amp;t=11m42s" target="_blank" rel="noopener">Mudge实施的防御演习</a>，是为了提升名气并避免任何误解（不想被抓）。</p><p>来自L0pht的人们最后成为了Full Disclosure的早期拥护者，不管是<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Responsible_disclosure" target="_blank" rel="noopener">负责任的揭露</a>还是其他的形式。在20世纪90年代，他们的advisories是每一个对hacking和计算机安全有兴趣的人必读的读物。尽管L0pht所从事的事情并非所有都是严格意义上来说合法的，但可以确定的事他们正在做正确的事：正处于混沌中立与混沌善良之间。华盛顿邮报写了一个<a href="http://www.washingtonpost.com/sf/business/2015/06/22/net-of-insecurity-part-3/" target="_blank" rel="noopener">关于l0pht的文章</a>应该在你的阅读列表当中。</p><p>我觉得l0pht最厉害的事为他们成为了一个“存在实体”的团队，而且他们对于修复有问题的东西有着强烈的动力，因为他们在公众中有着很高的知名度，所以他们清楚他们正在被监视。and there was an incentive to “behave” or at least to appear to be behaving. They got flack from both the black-hat hacker community for having “sold out” and from the software industry for being rogues.这是他们脚踏黑白两道的标志。而且，他们是有组织有计划的。</p><p>L0pht不再是一个民间的hackerspace，转而成为一个安全企业。他们成员根据自己商业模式不同都分离出去了。可以这么说，L0pht这个团队的后期，根据利益点的不同，有的成为hacking认证的商业公司，有的成为安全企业。在20世纪90年代后的美国，”hacking”在商业上并不成功。白帽黑客（也就是我们所知的“安全研究员”）和黑帽黑客之间的分歧越来越明显。一面是高薪，一面是合法的环境，在这样的大环境下，留给像l0pht这样处于中间的机会已经不多了。这对于美国的黑客文化是一个非常危险坑，特别是对于那些没有足够的水平到喜欢玩弄计算机的年轻人。在整个文化中，他们要处于什么位置呢？</p><h3 id="TODAY-THE-USA-TOMORROW-GERMANY"><a href="#TODAY-THE-USA-TOMORROW-GERMANY" class="headerlink" title="TODAY THE USA, TOMORROW GERMANY"></a>TODAY THE USA, TOMORROW GERMANY</h3><p>在美国的黑客文化中，从开放和社区化到全面潜入地下(underground)绕了很长的远路(除了剩下几个在公众的视野当中)。明天，我将从19世纪80年代开始，讲述同一时期德国的黑客历史，讨论一下两国的黑客场景以及美国的黑客可以从中学习的地方。如果你同意这个观点，在美国的黑客场景下还有很多工作可以做。敬请期待。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>临时邮箱和临时手机号的使用</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/23/disposable-mailbox-and-mobile-phone-number/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/23/disposable-mailbox-and-mobile-phone-number/</id>
    <published>2019-12-23T06:28:59.000Z</published>
    <updated>2019-12-23T11:35:23.418Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>临时使用，保护隐私。</p></blockquote><h4 id="临时邮箱"><a href="#临时邮箱" class="headerlink" title="临时邮箱"></a>临时邮箱</h4><ol><li><a href="http://www.guerrillamail.com/" target="_blank" rel="noopener">GuerrillaMail</a>   提供一个持续60分钟的临时邮箱。无需注册，只需访问Guerrilla，就将得到一个随机的电子邮件地址供使用，您也可以自己设置此邮件地址。<strong>可以发送邮件！</strong></li><li><a href="http://spambox.us/" target="_blank" rel="noopener">SpamBox</a>-提供可自定义的邮箱时限，并能将邮件转发到你设定的邮箱。</li><li><a href="http://10minutemail.com/" target="_blank" rel="noopener">10 Minute Mail</a>-顾名思义，提供10分钟的临时邮箱，有中文版！</li></ol><h4 id="临时手机号"><a href="#临时手机号" class="headerlink" title="临时手机号"></a>临时手机号</h4><p>Receive-SMS：<a href="https://receive-sms.com/" target="_blank" rel="noopener">https://receive-sms.com/</a></p><p>Receive a SMS Online：<a href="https://receive-a-sms.com/" target="_blank" rel="noopener">https://receive-a-sms.com</a><br>Free SMS Numbers Online：<a href="https://smsnumbersonline.com/" target="_blank" rel="noopener">https://smsnumbersonline.com</a><br>Receive SMS online for Free：<a href="https://sms-online.co/receive-free-sms" target="_blank" rel="noopener">https://sms-online.co/receive-free-sms</a><br>Receive FREE SMS online：<a href="http://receivefreesms.com/" target="_blank" rel="noopener">http://receivefreesms.com</a><br>RECEIVE SMS ONLINE：<a href="https://www.receivesmsonline.net/" target="_blank" rel="noopener">https://www.receivesmsonline.net</a><br>Free Online Phone：<a href="https://www.freeonlinephone.org/" target="_blank" rel="noopener">https://www.freeonlinephone.org</a><br>Receive SMS Online：<a href="http://receive-sms-online.com/" target="_blank" rel="noopener">http://receive-sms-online.com</a><br>TextNow：<a href="https://www.textnow.com/" target="_blank" rel="noopener">https://www.textnow.com</a><br>Textfree：<a href="https://www.pinger.com/text-free" target="_blank" rel="noopener">https://www.pinger.com/text-free</a><br>SELLAITE：<a href="http://sms.sellaite.com/" target="_blank" rel="noopener">http://sms.sellaite.com</a><br>Twilio：<a href="https://www.twilio.com/" target="_blank" rel="noopener">https://www.twilio.com</a></p><p>国内接码(z-sms)：<a href="http://www.z-sms.com/" target="_blank" rel="noopener">http://www.z-sms.com</a><br>国内接码：<a href="https://www.pdflibr.com/" target="_blank" rel="noopener">https://www.pdflibr.com</a><br>国内接码：<a href="https://www.yinsiduanxin.com/" target="_blank" rel="noopener">https://www.yinsiduanxin.com/</a><br>小鸟接码：<a href="http://www.xnsms.com/" target="_blank" rel="noopener">http://www.xnsms.com</a></p><blockquote><h5 id="iyouport-4款最佳一次性手机号码应用：适用-android-iphone"><a href="#iyouport-4款最佳一次性手机号码应用：适用-android-iphone" class="headerlink" title="iyouport | 4款最佳一次性手机号码应用：适用-android-iphone/"></a>iyouport | <a href="https://www.iyouport.org/4款最佳一次性手机号码应用：适用-android-iphone/" target="_blank" rel="noopener">4款最佳一次性手机号码应用：适用-android-iphone/</a></h5></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>书店系列③ | 刘苏里X严搏非：独立书店是自由社会的基石</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/22/independent-bookstores-are-the-cornerstone-of-a-free-society/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/22/independent-bookstores-are-the-cornerstone-of-a-free-society/</id>
    <published>2019-12-22T14:48:18.000Z</published>
    <updated>2019-12-25T12:14:53.079Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://matters.news/@az/告别季风之后-我想起这两家因广场而生的书店-劉蘇里對談嚴搏非-zdpuApcVBJuvmrzhB2Zo92nm95nnd7Zp3yw1m3dDhTYAq5N7o" target="_blank" rel="noopener">Matters</a> | <a href="https://web.archive.org/web/20191223040445/https://matters.news/@az/告别季风之后-我想起这两家因广场而生的书店-劉蘇里對談嚴搏非-zdpuApcVBJuvmrzhB2Zo92nm95nnd7Zp3yw1m3dDhTYAq5N7o" target="_blank" rel="noopener">备份</a></p><p>作者：张洁平</p></blockquote><h3 id="告别季风之后，我想起这两家因广场而生的书店（刘苏里对谈严搏非）"><a href="#告别季风之后，我想起这两家因广场而生的书店（刘苏里对谈严搏非）" class="headerlink" title="告别季风之后，我想起这两家因广场而生的书店（刘苏里对谈严搏非）"></a>告别季风之后，我想起这两家因广场而生的书店（刘苏里对谈严搏非）</h3><p>2018 年 2 月 2 日</p><p>上海的季风书店经历了漫长的告别礼后，关门了。因为不在现场，好几天我都还没有在心里上接受这件事。当年还是小记者，在上海的季风书店、读品沙龙，得到了很多精神滋养，至今都很难忘。</p><p>印象深刻的是当时读品一个朋友的比喻，他说北京的知识圈围坐在一起，都像一群受伤的狼，相互舔伤口；上海的知识圈则像一群刺猬，彼此都礼貌地保持距离，但总是围成牢固的一圈。季风所强调的“优雅告别”，又让我想起了这个比喻。</p><p>季风不是一家普通的书店。就像北京的万圣书园、南京的先锋书店、贵州的西西弗书店、广州的学而优书店一样，他们有诞生的精神脉络。真要追溯，他们诞生自1989年的广场，更准确地说，在广场失败之后，他们希望在社会各个角落延续八十年代。</p><p>2013年我曾为《号外》杂志约过一篇稿，是万圣的老板刘苏里与季风的老板严搏非的对谈。当时情况还没有这么悲观，两位老板仍在努力撑出空间，或者交棒年轻人。《号外》是月刊，这篇文章也一直没有上网。今天想起来，翻出来贴给Matters的朋友们。尤其是也在出版行业，在为城市的思想空间打拼的朋友们。@富察</p><h4 id="刘苏里X严搏非：独立书店是自由社会的基石"><a href="#刘苏里X严搏非：独立书店是自由社会的基石" class="headerlink" title="刘苏里X严搏非：独立书店是自由社会的基石"></a>刘苏里X严搏非：独立书店是自由社会的基石</h4><p>Interview/Photo by黎哲沁</p><p>他们是广场的一代。是的，1989年的天安门广场。</p><p>他们不约而同地，在殿堂崩塌之后，用开书店的方式，固守住自己的精神座标。一个在北京，一个在上海。万圣书园和季风书园，由此成了九十年代至今北京和上海最重要的学术与思想地标。一大批青年学生、知识份子、学者在这里读书、交流、辩论、成长，「独立书店」这个概念，也是从这时开始在中国大陆生根，而知识与思想的传播交流，也才真正完全突破官方出版社与新华书店所垄断的计划及控制系统。同一个时期生长的，还有南京的先锋书店、贵州的西西弗书店、广州的学而优书店等等。经历了八十年代启蒙与幻灭洗礼的知识份子，在一个个具体的独立书店，重新一砖一石地建构思想交流的公共空间，他们视之为「自由社会的基石」。</p><p>然而时代重又泥沙俱下。这一回，不光是网络时代带来的技术革新，不仅是纸质书本作为载体所遭到的空前挑战，还有大规模的价值退潮与思想的庸俗化。</p><p>这个时代，怎么守住一家好书店？带着这个问题，《号外》杂志邀请万圣书园的创始人刘苏里和季风书店的创始人严搏非在上海进行了一场对谈。刘苏里在独立书店中寄托着自己强烈的使命感，而严搏非则顺应召唤，让书店与时代的脉搏共振，使命自然浮现。对谈到最后，刘苏里先生把问题往前推了一步：这个社会究竟需不需要独立书店？书店的灯光，意义何在？</p><p>以下是刘苏里与严搏非的对谈摘要：</p><p><strong>书店孕自广场</strong></p><p>严：如果不是八十年代末那场变动（六四事件），你会开书店吗？这是一件很可疑的事情。</p><p>刘：百分之七八十不太可能。</p><p>严：我也不会。中国现在有一些很有名的书店，尽管它们遭到各种各样的围剿，但事实上依然作为一个城市的精神标志而存在。这件事情是和我们这个时代直接相关的。民营书店后来成为一场运动，规模不大但涉及面很宽，在很多重要城市里都有过的，这是在90年代才产生的。</p><p>刘：对，在90年代初期以后。万圣（北京万圣书园）是1993年开始的，西西弗（贵州遵义西西弗书社）也是1993年，风入松（北京风入松书店）是1995年。</p><p>严：季风也是1995年开始的。你想想看，这批人哪里来的？怎么突然就冒出这样一群人来开书店？这件事情，完全来源于大背景，否则的话，是不存在的。</p><p>刘：这个说法有意思。我从结果看到和六四有关，但我没想到，六四与独立书店应该是这么正着看才对的。</p><p>严：1990年代初，中国知识界出现了一次分流，来源就是六四。1980年代末的这场巨大的失败以后，冒出这样一群原本跟书店完全没有关系的人。不然王炜（风入松书店创办人）原本在北大外国哲学研究所待得好好的，开书店干嘛？他后来好几次跟我讲，他想用书店的方式，来延续八十年代的工作，来推动独立学术的运行。还有西西弗，如果薛野（西西弗书店创办人）不被开除，西西弗是没有的。他是贵州省的高考状元，北大经济系读得好好的，有可能他整个生活是另外一种状态。这群人显然无论政治意识还是文化立场，都和原有的书店系统——原有我们只知道一个系统——新华系统，是完全不一样。这不是一开始就设计好的，而是自然的过程。所谓的自然过程是什么意思？你是这样一个人，你就会这样去选择。在开季风之前，我并没有想的那么仔细。但当我跑到出版社去拿货的时候，面对一大堆书，所看中的书，所认为的最重要的思想，和新华的选择就完全不一样，一下子就不同。这来源于我原来的知识训练。和公共问题相关的那些知识，成了季风主要的构成部分。很多东西不是事先设计好的，我相信万圣在刚开始的时候，也没有设计好后来一系列的理念。</p><p>刘：严格讲，万圣实际上是两个非常明确的想法的产物，它一系列的设计直到今天都没有改变过。第一个想法是我在秦城（1989年刘苏里因六四事件被关入秦城监狱20个月）的时候完成的。我的整个1980年代，乃至再往前推的少年时代，有一种「扫天下」的情怀：我到这个世界就是来「扫天下」的。在秦城，我想通了一件事：扫不干净庭院的人，扫不好天下。出狱后不一定是办书店，但一定要做「扫庭院」的事情。从这件事情开始，学着打扫干净庭院。第二个明确的想法是关于连通中西方文化的交流。我认为未来的文明一定不是以西方文明为中心，也不是以东方乃至中国文明为中心。中国未来的希望，一定是西方文明和东方文明，以及中国文明结合起来的一个产物。当时有一些背景，1980年代以来一直有讨论，包括季羡林的「21世纪是东方文化的世纪，是中国文化的世纪」等等。说句实话，我对这些无厘头说法是排斥的。那么我们就想把万圣做成一个连通中西方文化的桥梁。我想直到今天，这些想法还是保持了的。虽然可能最后季风所发展的和当初所设计的不一样，但是我相信有一种明确目标你是没有改变的。那是什么？否则的话你可以干别的，你为什么要做一个书店呢？</p><p>严：对我来讲，没有那么复杂，更自然一点。开书店对我来讲比较现成。因为你是个读书人，看到书就觉得亲切，有一些知识背景，有选择的眼光，做起来容易一点。可后来有些意想不到的结果出现。当然这个过程很快，有个半年就出现了。在中国的独立书店，尽管各自承担的功能会有差异，但有非常共同的一点：<strong>它构成了一个城市的公共空间，而且是一个思想空间。</strong>这有点像东欧国家的萨米亚特。它是一个俄语的词，叫地下出版。<strong>萨米亚特在70年代开始，它的定义是：独立写作、编辑、印刷、发行，最后为此而坐牢。</strong>我们的独立书店，为此坐牢的事现在还没有，但是它构造了一个不同于官方意识形态的思想空间，尽管它原则上卖的都是公开出版物。这是它的一个主要特征。当它发生以后，你就会发现开个小书店是可以成为使命的。</p><p>刘：这我能体会。<strong>你的使命是被发现的，我是背着使命进来的</strong>，非常明确。我一再说，关于独立书店，是《书店的灯光》的作者刘易斯启发了我。他为独立书店下了一个定义：<strong>独立书店是自由社会的基石</strong>。其实我们就是这么做的，但没有提升到这么精炼。菲茨杰拉德的《书店》一书里，在《萝莉塔》成为禁书的时候，正是弗罗伦萨的老屋书店破天荒地订购了几百本，摆满了整个橱窗，让那个英格兰南部小镇的读者可以读到纳博科夫。她的想法很简单：凭什么政府不允许我们卖这本书？这就是一个独立书店的姿态：我不向强制妥协。它带有反抗的意味。</p><p><strong>书店作为公共空间</strong></p><p>严：中国现在有一个特点，在任何一个公共场所举行开放式的公共活动是不行的，除了书店以外。在书店里办跟书相关的活动，不需要申报，可以直接办，也不会来查封。只有书店这一个地方。</p><p>刘：在北京有明确的规定。必须申报，但很少有人申报，它（政府）也能容忍你不申报。我想上海应该也要。这件事客观上，使得强制力量对它不能强制的一个很重要的原因就是你刚刚说的，所有这些事是和它的主营有关。就跟不能去干扰餐馆的一个品菜活动一样，书店里的活动就是品书。</p><p>严：对。否则早就被干掉了。这是近二十年来的一个很特殊的状态，90年代初这群特殊的人进入到独立书店这个行当，令到独立书店成为城市的公共空间；而独立书店的场所，也给举行公共活动提供了可能性。在我们这个国家，参与公共生活的机会是极为稀缺的。对于很多人来讲，公共生活是怎么一回事，他们并不了解。当时季风每月举办一场读书会，在那些很温暖的下午，很多人来。他们很兴奋，因为他们获得一种经验，这种经验在此之前没有过的。读书会上的交流跟熟人之间的交流完全是两回事。因为书店是一个开放式的场所，你可能会遇到各种各样的人，听到不同的意见，这些意见可能会完全出乎你的意料之外。你要在公众面前讨论问题，发表意见。后来我们在华师大的分店从一开始，办的一些活动都是安排的，目标非常明确。</p><p>刘：包括季风原来在百脑汇的分店目标也很明确，公共讨论几乎是那个店本身存在的一部分。有很多独立书店也是目标非常明确，比如一上来就是一系列的密集的讲座，比如作品报告会、作品研讨、签名售书、诗歌朗诵、小剧场演出等等。对万圣来说，公共空间这一块的职能很弱，但有别的方面补充，比如每天无数不公开的讨论等。关于90年代独立书店作为公共空间的意义，我最早是在1995年前后从一个欧盟的项目上获得启发的，它讨论了89之后中国知识人的公共空间问题。在当年这还是一个比较尖锐、相对难做的课题。因为它有一个预设：实际上89之后，中国知识人没有公共空间了。80年代在各种聚会上乱窜，租一个场地就可以开始搞研讨的情形都没有了，公共空间已被大量地压缩。万圣作为其中一个比较重要的案例被采访，这件事使我意识到：原来有一批学者已经开始意识到书店还有这个功能。</p><p>严：对书店而言，如果我们假定书店里没有任何活动，即我们刚才讲的所有的活动都不存在：没有读书会，没有讲座，也没有戏剧朗读，都没有。但是独立书店它依然是一个自由交流的地方。为什么？因为每一本书都是一个思想，我们可以非常容易找到两本意见完全争锋相对的书，而这些书在店里面以同等的方式被陈列在一起。这就是一个思想的较量场，各种意见在这边交互。即使在现今出版有限定的情况下，我们还是有引进版，还是有左的右的，来自于各种方向的思想资源。所以对独立书店而言，它首先就是以书本身，构成一个思想交流的平台。只要你品种足够多，这个平台的力量就足够大。</p><p>刘：是。它所经营的物本身，就已经决定了它是一个允许不同意见和不同观念，能够在一个平等的空间里，有看起来是静态的但实际上是活动状态的表达的机会。这一点是独立书店生下来就有的特性。</p><p>严：但实际上你是有立场的：你会重点选择和特别推荐一些东西。独立书店的整个选择，其实大家也是不一样的。季风的选择是有明确立场，它会构造出一个思想世界。这个思想世界也会有变化，当新的问题出现的时候，就会有新的推荐。阅读并不是只要读就行，读什么非常重要。如何推荐，希望别人关注哪些问题，这件事对季风来讲极为重要。</p><p>刘：艾未未的《此时此地》反覆出现一个主题：衡量一个城市的品质有哪些指标。我为什么对此这么感冒呢？因为我很早就总结出，<strong>只有两件事能吸引我下决心去一座城市：一、这个城市有一个，或者若干个好很书店；二、这个城市有我的朋友。</strong>否则你说我去一座城市干什么呢？我有另外的城市可以选择。后来我就想，一个城市，特别是大城市，有没有地标书店，有多少个地标书店，是和这座城市的品质直接相关的。这次季风最后能成功搬迁，在一定程度上也论证了：在上海一大批的舆论当中，认为如果没有了季风，是个事。</p><p>严：每一个店，其物理空间所处的位置，和它最后的结构还是有关系的。季风的第一个店开在陕西南路，上海的市中心。当时有三个主要人群，使得我们一开始起步得很顺畅。第一个主要人群是媒体知识份子，第二个是学院知识份子，第三个是知识大众。因此陕西南路的店和后来季风在华师大的分店就很不一样，它面对着一个城市中有相当数量的随机的人群，人群的兴趣和关注问题的点也在发生变化。尽管有相当一部分人认同你所构造的那套原则，和那套原则下所构造出来的思想世界，但是他们依然有他们自己的问题。所以对于季风来讲，它后来几年就越来越困难了。</p><p><strong>「思想的热情在消退」</strong></p><p>刘：独立书店的困境主要是两大因素造成。其一，先天不足。我们独立书店的历史曾经被政治性地中断过，这使得独立书店再次开启其新的历史时，已经没有记忆，遗忘了这件事该怎么做。其二，后天失调。内在的失调是指，由于人们不知道怎么干这件事，当时进入的门槛也相对低，人们怀抱着理想啊愿望啊，对开独立书店这件事有很多想入非非的地方。可是进入以后又发现不是那么一回事，因此就开始走样。当然还有外部原因的失调，在独立书店刚刚取得合法证书的时候，网络就来了。在独立书店的新的历史时期，它实际上还在成长当中，远远没有到成熟的程度，因此面临很多复杂的新局面。那么这里就牵扯到，一个独立书店到底应该给社会提供什么，才得以生存？如果这个社会根本不需要独立书店，那么怎么做都没戏。要回答这个问题，首先必须回答：这个社会需不需要独立书店？需要哪一种类型的独立书店？怎么做才能满足这种需求？</p><p>严：我们前面讲到独立书店的运动是一场思想运动，但归根到底它还有回避不掉的一面：独立书店是一单生意。这个生意至少要自负盈亏才能维持下去，即便有朋友帮忙或资助，也不能长期依靠这样的方式活着。从这一点上说，万圣在商业上的成功，可以说是一个很意外的东西。在我们这个时代，价值和市场在分离，有价值的东西不一定就有市场。而万圣证明了在某些状况下，这两者仍然能够统一。当然首先，万圣长久地坚持去构造一个思想系统这件事如果本身不存在的话，便无法来验证它是不是可以撑得住。</p><p><strong>早年我自己刚开始做书店的时候，那时我非常坚定地相信：在这个行当里头，思想的价值就是生意的价值，是可以等同的。这个世界只有这一个行当是这样，可以呈现两者合一的状况。但实际上在最近十来年，我们可以很清楚地看到，这两者开始大规模地分离。这跟整个时代和思想的庸俗化相关。</strong>在这个过程当中，那些有价值的思想，和追求有价值的思想的人在减少。事实上，我们正处在悖论的时代。我们有一系列的重大问题，最大的问题是：中华民族正面临着一些关键的时刻，它要往哪里走？按理说，对于这些重大问题，我们有思想上的饥渴。但是它表现出来的恰恰相反：整个思想的热情在消退，大家对公共问题的关注在减弱。整个90年代后期，包括知识界的体制化等等一系列事，都是这一点所造成的。</p><p>在80年代，90年代初，一本和公共问题相关的书可以有非常大的销售量，但是现在情况在发生变化。当然这两年公共问题的关注度又开始回升了。有一些关于政治的书，比方说刘瑜的《民主的细节》，这一类书开始卖得非常好。人们开始厌倦原有的状况，开始对于一个新的制度，对于一个不同的政治选项产生关注。但是回升依然被分流得非常厉害。因为我们那些重大问题，依然不能公开讨论。这就造成了现在独立书店的一些困难：关于思想读物的困难。</p><p>最近几年，季风在商业上的失败是有原因的。不仅是环境的原因，还有主观的原因。比方说，我年龄大了，斗志衰退了，花的力气越来越少等等。所以才有于淼他们来。这非常重要。</p><p>刘：很多时候，这更像是一个年轻人的事情。跟精力有关，也有新的视野问题。一个城市在成长，其中很重要的一点就是人群在成长，在换。美国很厉害的一点就是：随着人口的增加，世界事务的复杂，选出来的总统越来越年轻，以至于最后40岁的人就当总统了。而我们中国到今天为止还是选60岁的人当领导。你想想看，一个60岁的领导者，怎么理解20岁的人？甚至连40岁的人在想什么他都理解不了。书店也有这样的问题。当然另外有一些独立书店，它的经营者甚至做到了90岁，头发白花花的，连胡子都是白的。这种现象跟独立书店本身有关系。因为独立书店它有一部分是始终不变的，不会随着时代和人群的变化而变化，就是「价值」。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>书店系列② | 一家书店的葬礼，和它告别的时代</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/22/jifeng-bookstore/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/22/jifeng-bookstore/</id>
    <published>2019-12-22T14:28:54.000Z</published>
    <updated>2019-12-23T04:10:44.854Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://theinitium.com/article/20180206-mainland-monsoon-bookstore/" target="_blank" rel="noopener">https://theinitium.com/article/20180206-mainland-monsoon-bookstore/</a> | <a href="https://web.archive.org/web/20191223040101/https://ipfs.globalupload.io/QmU8vvd58ddH6bvmppdX2cRi8cYkRQBwvLhUtM2Yb2Nwxu" target="_blank" rel="noopener">备份</a></p></blockquote><blockquote><p>在官方的间接干预下，在上海屹立20年、成为一代人精神地标的独立书店季风书园关闭。1月31日，端传媒在书店现场，记录下它生命中最后的12小时，和来这里表明立场的人们。</p></blockquote><p>特约撰稿人 秦宽 海舟 发自北京 上海2018-02-06</p><hr><p><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2018/02/4c6e4ba9198047bd8429716a1b8f85a1.jpg" alt="在历经了两百多天的漫长告别后，这家曾在上海屹立20年的季风书园，走到最后一天，晚上购书读者越来越多，队伍已经又从收银台排到了咖啡区。  摄影：牟芝颖">在历经了两百多天的漫长告别后，这家曾在上海屹立20年的季风书园，走到最后一天，晚上购书读者越来越多，队伍已经又从收银台排到了咖啡区。 摄影：牟芝颖</p><p>“我期待一个完美的葬礼”。这是严搏非留给他亲手创办的季风书园的话。</p><p>从2017年4月预告了自己的死亡开始，在历经了两百多天的漫长告别后，这家曾在上海屹立20年、被奉为这座城市思想地标的季风书园，在这一天，走到了生命的尽头。</p><p>关店的原因颇有些荒唐。季风书园在上海的两家店铺，一家总店租约到期、不获续约，计划搬迁时却因为可能的新房东都“接到通知”不愿出租店面，而无处容身；另一家社区分店因为与咖啡馆联合经营，因违反“无证售书”规定被查，但正式向官方申请“图书经营许可证”又不获批，因而被强行执法关闭。有钱投入，没有清晰的明令禁止，但遇到的种种阻挠，令书店就是开不下去。</p><p>季风由此，从一个曾在上海开过8家分店的著名独立书店，走到最终落幕的一天。1月31日，是这场漫长葬礼的最后一刻。端传媒在书店现场，记录下它生命中最后的12小时。</p><p>这一天以寻常的样貌开始：早上9点前，季风书园的工作人员陆续来到了书店门口。一位店员按下白色按钮后，铁门缓缓升起。店员们一如往常地换工装、开电脑、签到打卡，然后照常开灯。灯光一下子照亮了整个空间。这一天晚上，灯光比平时多延续了1个小时，然后彻底熄灭了。</p><p>这一天，很多很多的读者来了，与书店牌匾和祝福墙合影留念。他们在这里留下笑声、哭声、欢呼声，还有店员们自嘲的“梦破碎的声音”。对很多人来说，消失在寒冬中的，不仅是季风书园本身，还有这里的集体回忆，这回忆中包含的有关公共场域的理想、人文精神的真义。</p><p>当它最终消失时，他们几乎觉得，它构成过一个时代。</p><h2 id="季风吹进来"><a href="#季风吹进来" class="headerlink" title="季风吹进来"></a>季风吹进来</h2><p>10:00 a.m.</p><p>“今天书架上的书快没了，读者来了该怎么办？”面对空荡荡的书架，店员倪老师对同事说。她是季风的老员工，曾为季风服务了19年。因为资历深，大家都叫她一声“倪老师”。</p><p>“不用担心，库存不少，”负责书店图书出入库工作的李晔答复她，“就是不知道今天会来多少人。”</p><p>像往常一样，早上刚开门营业时，800多平米的书店，人并不多，在季风五大图书区内，总共站着十几位顾客。空空的书店里最醒目的，就是那面贴满了白色留言条的玻璃墙。</p><p>10分钟后，走进一对父子，径直走向了这面玻璃墙，开始拍照。</p><p>“最后一天，特意带孩子过来看下。”父亲说，他们在这买了很多年书，很欣赏季风的人文氛围。</p><p>孩子身高渐渐抵到父亲腰部位，好奇地问：“什么是人文？”</p><p>“人文就是叫你如何做人。”</p><p><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2018/02/99850511a2364170a51a4a9fab959bc4.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="2017年4月23日，季风书园关闭的消息一经传播，读者们从四面八方赶来。他们领取书店提供的便签条，写上祝福，贴在有蓝色衬底的玻璃墙上。季风书园暂别倒计时于2018年1月31日变成了00。">2017年4月23日，季风书园关闭的消息一经传播，读者们从四面八方赶来。他们领取书店提供的便签条，写上祝福，贴在有蓝色衬底的玻璃墙上。季风书园暂别倒计时于2018年1月31日变成了00。摄影：牟芝颖</p><p>2017年4月21日，季风书园传出约一年后将会关店的消息。曾经的读者们抓紧时间，从四面八方赶来。除了买书、读书，他们还领取书店提供的便签条，写祝福，贴在有蓝色衬底的玻璃墙上。这面玻璃墙成了季风过去近一年来，最引人注目的焦点。它的顶端贴着一句话，恰到好处地收拢起留言：“如果有一天，我不得不离开这里，那些闪耀的思想，请最后一次回到我的脚下。”</p><p>玻璃墙旁边的倒计时牌，从“第283天”开始，一天一天，倒数到了“第000天”。</p><p>这是季风总经理于淼提出的“天鹅计划”——他希望在书店走向终结的最后时刻，请读者用这种方式表达告别，也见证告别。告别的仪式不止如此，在确定关闭之后，书店还策划了“季风时代二十年”纪念活动，计划举办20个人文主题的讲座，对应过去20年每一年的流行思潮和社会问题。</p><p>它们依次谈论邓小平、网络文学、中国阶层分层、司法体制改革、环保运动、辛亥革命、女权、科幻、21世纪全球困境等等议题，其中由学者秦晖和雷颐主讲的两场，被官方要求取消。</p><p>季风的创始人严搏非说，他希望季风的告别，“是一场美的、优雅的、有尊严的告别”。</p><p>就像季风的开始。</p><blockquote><p>“万物皆有裂痕，但是季风吹进来。”</p></blockquote><p>1997年，曾在上海社会科学院工作、研究科学哲学史和中国近代思想史的严搏非告别体制，与朱红、何平合资，在上海陕西路地铁站内，租下了一间40平米的小店。一家有8000多册图书的季风书店破土而出。</p><p>“万物皆有裂痕，但是季风吹进来。”在一篇采访中，上海学者王晓渔把科恩Anthem的歌词演绎成这样一句，送给季风书店。</p><p>正像是严搏非的心情。在2013年一次与北京万圣书园的创始人刘苏里的对谈中（发表在《号外》杂志），他谈到，若不是因为八十年代与1989的剧烈变故，自己不会想要开独立书店。</p><p>“如果不是八十年代末那场变动，你会开书店吗？这是一件很可疑的事。”严搏非当时问道。</p><p>“百分之七八十不太可能。”刘苏里答。</p><p>“我也不会。”严搏非觉得，在那场民主运动失败后的90年代，中国大陆突然冒出一批此前与书店完全无关的人办书店，是一种“自然的过程”——“你是这样一个人，就会这样去选择。”严搏非说。</p><p>仿佛是回应时代留下的伤痕与幻灭，整个1990年代，中国大陆的知识分子们不约而同地办起了独立书店。贵州的西西弗书社（西西弗书店前身）、北京的万圣书园、北京风入松书店、上海季风书园、南京先锋书店、广州的学而优书店……它们在中国大陆像雨后春笋般拔地生长。</p><p>他们希望以办书店的方式抵抗平庸，在闷声发大财的时代，撑起一方公共空间——“自由世界的基石”，也与新华书店这样的正统建制秩序对抗，为知识分子创造一个民间讨论的思想场所。</p><p>1997年创办的季风书园，很快成了上海知识分子与青年人流连忘返之地，大家在季风畅谈哲学、历史、空间，关切时局。私下里，严搏非也经常举办饭局，邀请知识圈、学术界、媒体圈的人一起加入。“隐隐地，大家形成了这样的共同体，”上海财经大学经济学院讲师梁捷对端传媒说。</p><p>2005年前后，在一次知识分子的饭局上，彼时还在上海复旦大学攻读博士的梁捷结识了严搏非。第一眼看到严搏非后，梁捷觉得，他就是一个“挺普通的人”，但“特别有学者气质”，深入了解后，他又发现这个城中著名的书店老板“完全不是一个商人”，“他把自己看作知识分子的一员”。</p><p>梁捷曾经带着自己创办的纯公益杂志《读品》来找严搏非，希望能借助季风陕西南路店的咖啡长廊举办“读品沙龙”，畅谈哲学、公共议题。严搏非马上答应了，“他对年轻人非常支持，”梁捷回忆，对于有理想的青年知识分子，严搏非会不遗余力提供帮助。</p><p>梁捷对端传媒回忆，但严搏非不是一个在财务管理上足够精明的人，“所以，到了2008年，他遭遇了那样的一个困境。”</p><p>2008年是季风书园在上海遭遇的第一个生死攸关时刻。那时，他们遭遇了独立书店的经营难题。</p><h2 id="困顿的回响"><a href="#困顿的回响" class="headerlink" title="困顿的回响"></a>困顿的回响</h2><p>11:10 a.m.</p><p>一过11点，季风书园的人流增多起来。过去20年的老主顾忻老先生也来了。</p><p>70多岁的忻老，声音洪亮，说起话来一副学者气派。他曾是上海本地一间高校的院长，从事城市经济研究，他常来季风书园一期期地找《书屋》杂志。最后一天，他还是在角落找到了一摞《书屋》杂志，抱起来去付钱。</p><p>这本以“读书人的心灵家园”、“思索者精神领地”为标榜的杂志，自1995年创刊以来，忻老就一直坚持购买、阅读。“这本杂志其他地方买不到，只有季风有。”</p><p>听闻书店要关门，忻老觉得费解：“目前（在）上海季风这样的书店是没有的。”</p><p>“这样的书店”是怎样的书店？忻老解释：“兼容并包，古今中外、各个流派的书都能找到，有些书在新华书店找不到，在这里是可以找到的。”他说着叹了口气，“关掉很可惜啊。”</p><p>季风的最后三天，忻老每天都来，也亲眼目睹了1月30日晚读者在黑暗中告别季风的盛况。</p><p>忻老记得，这晚季风被强制停电、停水，原本这天要举行读者告别会，但在官方干扰下取消。300多位读者依然到了现场，忻老也在，他看着大家拿出手机荧幕和手机电筒，照亮了书店，然后一起唱歌、跳舞、弹琴，爆发出阵阵欢呼和掌声。“那些光就像是萤火虫，很壮观。”他说。</p><p>“马克思当年认为最黑暗的时代是出版不自由，他写文章针对普鲁士的出版限制，西方争取了十几二十年实现了出版自由，我们现在差远了。”忻老说。</p><blockquote><p>“那些光就像是萤火虫，很壮观。”他说。</p></blockquote><p><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2018/02/c342d14c3d1245fa8674d36ca4c8fe0c.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="季风书园的最后一天，不少读者都在书店内拍照留念。">季风书园的最后一天，不少读者都在书店内拍照留念。摄影：牟芝颖</p><p>在这场漫长的告别仪式中，季风遭遇了不少“匪夷所思”，停水停电只是一个缩影。</p><p>比如1月30日，上海当局听说读者要自发给季风书园办告别会，提前了一天就有至少10名警察、2只警犬出现在上海图书馆地铁口，盯着正对面的季风书园。当天下午5点过后，书店总经理助理沈乐慧接到了一张《设备检修通知》——通知说，有关部门将在5点半，也就是不到半小时后，对季风强制实行停电、停水。这份所谓的“通知”仓促到未来得及盖上公章。</p><p>来自当局的干扰是季风最终死亡的直接原因，但不是季风唯一的困境。</p><p>在2003年之后，季风的经营状况由鼎盛时期开始回落，从当时每天销售量4万元到今天关店之前的每天1万元，书店已经苦苦支撑了相当长时间。实体店铺租金上涨、网络时代纸本载体面临重重挑战，加之价值观大规模的退潮和庸俗化，依附实体商铺、传统纸本、尤其强调人文思想的独立书店几乎与时代大势相悖，在一波波冲击下，尤其是2008年之后，独立书店开始走向分化、面临急剧收缩的困境，甚至是死亡的威胁。</p><p>在租金一次次上涨后，2008年，昔日强盛的季风书园走到了诞生以来第一个命运攸关的时刻。当时，书店陕西南路店的租约到期。对于严搏非来说，这家店意义不凡，季风的影响力是在这里确认下来的：它从规模、销售以及承载的思想文化类图书品种，都显现出季风鲜明的辨识度。</p><p>然而，书店产权管理者上海地铁公司要求加价，租金涨到了这家旗舰店几乎的所有销售额，季风完全无力承受。在季风20年纪念刊物《风的回响》中，严搏非也承认，当时地铁公司要求的价格并不过分，那是当时上海淮海路地铁商铺的正常价格。</p><p>为了说服地铁公司，严搏非当时准备了详尽的、讲述季风过去10年与地铁成长的历史，希望以季风为地铁带来的许多正面及外延的价值争取到原价续约。但没有成功。</p><p>2008年末租约就要到期，所有人都觉得关闭这家季风最重要的分店已成定局时，戏剧性的转变发生了。</p><p>2008年9月10日，上海《文汇报》头版发表了一篇长文《“季风”将吹向何处？》，表达了对这家危在旦夕的书店的同情。这篇长文，直接将季风书店能否被留下的问题，变成一个公共议题，相关的激烈讨论席卷而来。用严搏非的话说，“几乎一夜之间，全上海的媒体都动员起来了”。</p><p>青年人几乎打算要用连署静坐的方式，在地铁站声援季风书店了。“坐而清谈的时间太多了，这次让我们知行合一来捍卫自己的生存环境吧！”网络连署的发起人，同时也是季风老读者的“小转铃”（网名）在豆瓣上敲下了一首诗，引来了无数的跟帖和1500多人的连署。</p><p>最终，“静坐”一事被严搏非拦下，他不希望让事件政治化。10年后回看，当时要为保卫季风而静坐的年轻人，显得不可想象：“这些富足中长大的青年是‘自然正义’的，他们没有对官方的恐惧，也没有当今社会普遍的犬儒和世故。”严搏非在《风的回响》中写道。</p><p>今天看来更不可想象的是，体制内的官员也发声了。在看到《文汇报》的头版报道当天，上海新闻出版局一位上任不久的新局长，召开了一场紧急会议，决定为季风书店的经营发声支援。</p><p>最后，在媒体圈、青年学生、体制内官员的共同呼吁下，由时任上海市委书记俞正声写下批示，让季风书店终得以与地铁公司以原价续租3年，租约风波有了一个皆大欢喜的结局。</p><p>又经过10年风雨，2018年，季风再遇困厄，这一次世势已经大为不同，而它再难为继。</p><h2 id="浮标沉没了"><a href="#浮标沉没了" class="headerlink" title="浮标沉没了"></a>浮标沉没了</h2><p>12:00 p.m.- 3:00 p.m.</p><p>志愿者们给忙碌的店员送来午餐。这时，店员牟芝颖正在一个角落清点徽章。</p><p>过去几个月，季风书园自制了徽章和二十周年纪念手账作为暂别的信物。牟芝颖说，季风书园希望在这次告别后，读者能凭借信物与它他日重逢。她从500多个徽章中拿出100多个，发给在场的读者。另外425个早早地被预定好了，并在这几天寄给了全国各地的读者。</p><p>1989年出生的牟芝颖来自浙江台州，在上海读高中时就留意到了季风书店。她说自己是被店内的人文讲座吸引进来的。“在这里，你听得到有关书背后的生动故事”，牟芝颖说。从那以后的整整10年，她持续关注着这家书店，经常在书店参加讲座活动。</p><p>2017年2月27日，她在网上看到季风的一门人文讲堂课从2999元，骤然降至199元，“我觉得这个改动特别大”，便去打听。彼时，季风书店内的工作人员悄悄告诉牟芝颖：书店快要关了。</p><p>牟芝颖很震惊。她说过去10年，自己目睹上海的民营书店越来越少，在听到季风这家经营了20年的书店也行将就木时，觉得难以接受，“本来就剩这一个了！”即将硕士毕业的她当即决定，一毕业就来季风应聘，陪这个她关注了10年的书店，走完这最后一程。</p><p>午餐时间过后，书店门口开始围满人。</p><p>戴着蓝色帽子的吴老先生站在店门口。他今年84岁，特地赶来与季风告别。</p><p>“我家差不多有8成书是在这里买的，”吴老先生说。2017年10月，他听说书店要关门的消息，没有在意。到了今年1月份，路过季风的时候发现这里的书不多了，才意识到这个消息是真的。最近半个月，老人来了4次，“可惜就要关了”。</p><p>他看到旁边有季风的店员，一把抓住。</p><p>“书店还能留下吗？还有可能吗？”</p><p>“我们无能为力了。”店员说。</p><p>“书店关门太可惜了，你们要给李强（现任上海市委书记）上书啊，他还是开明的。”</p><p>店员摆摆头：“我们努力过了，没有音信。”</p><p>老人家强调说：“一次不行，就再试试，要有毅力！”</p><p>书店负责人于淼也来了，还带来一个名叫王永智的客人，他们笑着谈论的，是在店外遇到的很多便衣警察。</p><p><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2018/02/c7d31f633bd8482582bd0413def1b8aa.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="季风书园原定关店时间到，读者久久不愿离去，志愿者疏导，有序撤离。保安和警察陆续进入店内，提醒滞留读者尽快结账离店。">季风书园原定关店时间到，读者久久不愿离去，志愿者疏导，有序撤离。保安和警察陆续进入店内，提醒滞留读者尽快结账离店。摄影：牟芝颖</p><p>王永智，更为人熟知的名字是“王五四”，一个近年在中国社交平台上针砭时弊的活跃时评人，文章由于一针见血，常以光速被转，广为流传，而后秒速被删。季风要关门的消息，最早被大众知道，就是从王五四的一篇名为《刚拆了青楼，又关了书店》的文章中流传出来的。</p><p>在那篇文章中，王五四说：“上海季风书园（上海图书馆店）因为某些看上去合情合理但实际上不可描述的原因不得不关门了，这真是一个令人悲伤的消息。”同一天，季风书园在其官方微信号公布了将要关门的消息，但随后，连这条消息也遭到删除。</p><blockquote><p>2012年到2013年这段与上海官方的“蜜月期”，某种程度上是严搏非彻底退出季风换来的。</p></blockquote><p>于淼曾一直试图挽救季风。今年46岁的他，在2012年季风面临严峻商业压力的情况下，注资300万，从严搏非手中接下了书店。他曾有丰富的公益和商业经验，与严搏非彼此信任，他们都觉得，书店通过拓展不一样的客群，可以继续生存下去。</p><p>于淼首先把季风的定位，由此前较为纯粹地面向知识分子销售书籍，变为向更广阔的公共空间延伸。“书店提供的是一种知识，一种观念，是思想。”于淼说。在承袭严搏非专业的选书风格时，于淼也开始办更多的讲座，举行更多读书活动，话题更广，种类更多，吸引更多外延人群。此后的季风，不仅是知识分子圈的精神家园，而更逐渐成了上海市民的一个公共空间。</p><p>从做公益开始，于淼就一直坚信，要通过民间组织的努力去弥合政府和民间断层，消除误解。因此，他并不抗拒与政府合作。刚刚接手季风时，上海官方的宣传部门还帮忙让他以较低的租金租下了上海图书馆店。2013年，季风在官方的扶持下，还得到了资金，与在上海书展亮相的机会。</p><p>于淼对端传媒回忆，几年后他才知道，2012年之前，大环境已经不像2008年那么友好；而2012年到2013年这段与上海官方的“蜜月期”，某种程度上是严搏非彻底退出季风换来的。“当时要求严老师不能站在前台”，于淼说，此后严搏非真的不再代表季风发言，“真的没有站在前台。”</p><p>好景不长。也许是官方发现于淼主持的季风，并没有令人放心，也许是随着举办活动越来越多，书店的立场越来越显著，官方开始感到警惕，书店一些正当的权益也开始遭到剥夺。</p><p>从2014年开始，季风的在上海书展的摊位开始变小，到了2015年季风再次申请参加书展时候，就遭到了明确拒绝。过去媒体常常报道季风的活动，也遭到了禁止。“这些都是信号。”于淼说。</p><p>但于淼并不打算妥协，从来都没想过把季风发展成商业书店的他，只希望做一家自己喜欢的书店，能自由地呈现自己的主张。于淼强调，并不是说季风需要有明确的对抗性，但如果自由呈现也无法实现的话，就违背了他的初衷。他办了更多的活动，继续让季风转型成公共空间，“不断酝酿，不断发酵”，将季风的公共性推到了如今的高潮状态。</p><p>影响到生存，且不可抗拒的强大压力，始于2016年底。</p><p>当时，于淼一位上海某社区开咖啡店的朋友，向他提议，可以在咖啡店加入“书”的元素。“这当然很好，”于淼对端传媒说，他当时正希望季风书店朝着社区贴近。</p><p>两人一拍即合，季风为这家咖啡厅提供了近2千册图书，并联合挂牌举办讲座。这个思想交流的人际空间开始吸引了越来越多的人，但经营了两个月后，它被官方叫停。</p><p>2017年3月16日，于淼发出了一条微博：“在市内文化执法总队和公安部门的联合执法下，我们试行两月的季风浦东社区店终于宣布夭折。”当时，于淼屡次申请图书经营证不获批准，而官方同时以社区店“无证售书、突破法律底线”为名强制要求关店、罚款。</p><p>同一个时间，季风书园的总店上海图书馆店租约到期，房东坚持不再续约，于淼必须开始为季风找新店。他遍寻上海各处，也不乏主动上门来邀请进驻的人，但每一次都是双方谈妥意向之后，第二天对方就打来电话说抱歉，说接到通知，无法出租给季风。</p><p>偌大的上海城，季风真的没有找到容身之地。租约到期，关门结业。王晓渔在接受采访时说，季风的消失就像一个浮标，反映时代的指针。它部分和市场有关，部分和时局有关。</p><h2 id="死亡的立场"><a href="#死亡的立场" class="headerlink" title="死亡的立场"></a>死亡的立场</h2><p>7:30 p.m.</p><p>书店创始人严搏非来了。他待在办公区，和工作人员以及志愿者沟通终场事宜。偶尔有一两个读者拿着书找到他，请他签名、合影。</p><p>书店的忠实读者沈浚哲也来了，捧着一本许纪霖所著的《家国天下》来找他签名。</p><p>“我不是这本书的作者，不大好吧。”严搏非笑着说。</p><p>最后的告别时刻近了。</p><p>民谣歌手莫染、荷马来了，于淼让出座位给他们。他们唱起一支《光阴的故事》，“流水它带走光阴的故事改变了我们，就在那多愁善感而初次回忆的青春”，全场的读者一起加入合唱。</p><p>一位读者打趣说：“老板没位坐了，倒像个书友了”。</p><p>“店要关了，老板没了！”于淼顺势作答。</p><p><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2018/02/77dd1fb3c7ad4982a46bfd90ed5bd411.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="季风书园创始人严搏非与读者。">季风书园创始人严搏非与读者。摄影：牟芝颖</p><blockquote><p>刘苏里用“5个独立”诠释独立书店的内涵：独立于政治、独立于权威、独立于市场、独立于读者、独立于自己。</p></blockquote><p>在距离死亡还有43天的时候，于淼请来了刘苏里、严搏非和西西弗书店的创始人薛野，启动了一场关于独立书店生与死的讨论。那个晚上，他们三人回顾各自开书店的经过，探讨独立书店的内涵，寻找它们的生存路径，主题的名字就是：“独立书店生存有时，荣耀有时，牺牲有时”。</p><p>刘苏里用“5个独立”诠释独立书店的内涵：独立于政治、独立于权威、独立于市场、独立于读者、独立于自己。他在谈论独立书店时，多次引用两个例子：菲茨杰拉德的小说里提到了一家老巫书店，生意并不怎么好，但一本《洛丽塔》被订购了400本。“一种书，一个书店，要开到什么时候才可以卖到400本？”刘苏里自问自答：“因为预定过程中，传说这本书要禁掉。”另一个，是刘易斯写在《书店的灯光》中的一个作者。他写了一本书，结果被全球追杀，东躲西藏，很多国家都在保护他。然而，即使是美国的连锁大书店都没有卖这部作品时时，美国的独立书店率先开始卖这本书，不仅卖，还在店内大声朗诵它。</p><p>刘苏里说自己此次来季风，是为“致敬”这一家城市的精神地标，而不是祭奠这家书店。</p><p>“西方有西方独立书店的定义，我们有我们的定义，”刘苏里说，季风书园“就是我们这个时代独立书店的典型”。“历史的逻辑总是要在某些事物上呈现出来，或者某些人身上呈现出来。”刘苏里觉得，季风书园就是这个时代的逻辑，它的生和死都是时代精神的展现。</p><p>西西弗书店的薛野则认为，季风的死亡肯定是重要的死亡事件，而季风的告别也不亚于莎士比亚的一场历史剧，“任何一个不来参与到这场告别的人就不能在中国被称为读书人。”薛野甚至说，“季风给了他们一个机会来表明自己是谁，表明自己的立场”。</p><p>严搏非最后发言，他说，希望季风书园的命运，不会成为中国独立书店的普遍命运。</p><h2 id="相信未来……吗？"><a href="#相信未来……吗？" class="headerlink" title="相信未来……吗？"></a>相信未来……吗？</h2><p>9:00 p.m. - 10:00 p.m.</p><p>纪念活动接近尾声，书店内，响起舒缓的钢琴声。</p><p>一位带口罩的客人在店外与看守的地铁保安发生了言语冲突，客人首先质问对方，“你拿着纳税人的钱，在这里干这种事，不感到可耻吗？”保安没有回答。</p><p>于淼和店员们站在书店中央，深情朗诵济慈的《夜莺颂》。朗诵过后， 于淼发表最后演说：</p><p>“这是最后一刻，我们283天倒计时的最后一刻，也是季风上图店五年生存的最后一刻，是季风在上海二十年生命的最后一刻，也是我气力用尽的最后一刻。</p><p>如果说季风二十年在上海精神文化史上留下了什么，我想首先是一种纯粹，由民间自发追求独立思想和追求真理的一种执着状态中的纯粹。它给了我们很多力量和勇气。另外留下的，就是一个伤疤。伤疤里面，你能看到无知和荒谬。这个伤疤已然形成，它无法愈合，我们只能跨越，我期待跨越的那一刻。</p><p>我进入季风五年，我叫于淼。这五年我没有遗憾，因为我亲身参与并推动了一家实体书店向公共空间转化的努力中，我们每个人都在尽可能地做我们认为正当的事情，这是这个社会给我们子孙应有的状态。</p><p>我非常感谢季风创始人严搏非老师，他创建了季风书园，为我们贡献了如此重要的一家标杆性书店，感谢他对我的信任。我感谢我的同事，季小风们，她们才华横溢，充满勇气，和我共同完成了这场长达283天的优雅、从容的告别仪式，我希望她们把季风的精神体现在今后的人生道路上。我更感谢所有参与季风的读者以及支持季风的朋友们，因为有你们的存在，才有季风存在的价值。你们、我们甚至还有官方，我们共同塑造了一段不俗的历史。</p><p>季风的生死已经不重要了，因为它把我们对美的期待化为了一粒粒种子，是种子，它自然会成长。我想说最后一句话：过了今夜，上海再无季风书园，但季风会不断吹拂，我们再约未来！谢谢各位！”</p><p>于淼下台，理了理衬衫的领子，又说了一句：“不哭！”</p><p>话落，全场掌声雷鸣。一位读者大喊：“牛逼！”于淼回应：“一起牛！”</p><p>在难以名状的气氛中，所有人一起喊：“相信未来！”</p><blockquote><p>“这个伤疤已然形成，它无法愈合，我们只能跨越，我期待跨越的那一刻。”</p></blockquote><p><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2018/02/89026f38f4dc4535ab110844856be3f8.jpg?imageView2/1/w/1080/h/720/format/jpg" alt="民谣歌手莫染、荷马于书店内演唱《送别》《明天会更好》，全场的读者加入了合唱。">民谣歌手莫染、荷马于书店内演唱《送别》《明天会更好》，全场的读者加入了合唱。摄影：牟芝颖</p><p>11:00 p.m.</p><blockquote><p>“你们满意了吗？这个世界会好吗？”</p></blockquote><p>十点关门时间已经过去了一小时，店内是漆黑一片，只留下由几节电池供电的装饰灯，在黑暗中透着点点余光。仍然有读者不愿离去。保安和警察陆续进入店内，提醒读者尽快离店。</p><p>“你们快些，快些，地铁口就要关门了！”店外的保安对店员们急吼吼地说。</p><p>收银台前，店员在为最后一位顾客打包书本，塞进他银灰色的行李箱里。</p><p>办公区内，于淼打完电话，拿起双肩包，摆摆手，示意店员们先行离开。店前的两道安全门缓缓落下，放下三分之一时，于淼走了出来，一言不发。读者和店员在门前合影留念。</p><p>店员万川突然大喊起来：“你们满意了吗？这个世界会好吗？会好吗？会好吗！”</p><p>说完，他拿起了一个啤酒罐子，重重地摔在店门前。这个一小时前还在轻声弹奏民谣的大男孩，在声嘶力竭之后，痛哭起来，旁边的同伴俯身安慰。店门前，酒水汩汩流出。</p><p>于淼以为是手机碎了，“手机明天给报销”，试图缓和一下气氛，“原来是啤酒罐子，不碍事”。他对万川笑着说。</p><p>“走吧，就走吧，就这样了。”于淼拍了拍季风同伴的肩膀，没有回头看已经关闭的店门。</p><p>晚归的店员，在冷风中叫着打车软件，搓着手，互相聊着天，一如夜归的日常。</p><p>此刻，淮海中路不见行人，一辆警车呼啸而过。</p><p>（ 特别感谢 Alex、HAO、Jack 对本文的贡献）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>书店系列① | 独立书店和公共空间</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/22/independent-bookstore-and-public-space/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/22/independent-bookstore-and-public-space/</id>
    <published>2019-12-22T14:17:36.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T14:27:15.833Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="http://www.infzm.com/wap/#/content/132247" target="_blank" rel="noopener">南方周末</a> | <a href="https://ipfs.globalupload.io/QmNMwFspaJCjKapRAc3fv6rkpHymMzA1VKRYhaHwYecLdk" target="_blank" rel="noopener">备份</a></p></blockquote><p><img src="https://web.archive.org/web/20191222142515if_/http://images.infzm.com/medias/2018/0104/127209.jpeg@660x440" alt="img"></p><p>2017年4月23日，世界读书日，位于南昌洪都北大道的独立书店。（东方IC/图）</p><p>（本文首发于2018年1月4日《南方周末》）</p><p>独立书店有五个独立，独立于权威，独立于市场，独立于读者，独立于政治和独立于你自己。</p><p>显然，我们是特别缺乏公共空间的一个国度，我们没有西方意义上的广场。在古希腊，雅典人的荣耀来自他们在广场上对公共事物做出的论辩，当每个人对自己在城邦内负责的公共事务，提出自己意见的时候，这是他生命中最高的荣耀。</p><p>书店最早的起源可以追溯到古罗马时期。早期的书店就是一个简单的摊位，所谓撂地摊，小贩而已。视线延伸到千年以后，随着读者和书籍的成倍增长，各种形式的书店不断涌现，包括本文所要谈到的独立书店。以出售《尤利西斯》而闻名的莎士比亚书店和菲茨杰拉德笔下的《老屋书店》是其代表。</p><p>虽然书店的形式时有变化，但其捍卫言论权利，丰富人类文明的内涵却从未改变。</p><p>在我们国家，书店也有自己的记忆。在计划经济时期，书店的形式主要以新华书店为主。改革开放后，高考恢复，从兵团、农村上山下乡返城的知青对知识的渴求，使得各种形式的书店应运而生。</p><p>但民营书店，或者说独立书店的发展并非一帆风顺。在1996年以前，民营书店面临的主要困难是准入的问题。私人注册经营受到较大限制，必须有上级主管单位批准，或集体性质、国营性质的书店才能够注册。随着改革的不断深入，在市场经济的大潮席卷下，民营书店也迎来了自己的春天。以北京的万圣书园和上海的季风书园为代表的一批独立书店，在此浪潮中顺势而生。虽然他们随市场而生，但又独立于市场。独立书店并不热衷于卖畅销书，他们对书籍的选购和排列有自己的一套标准，而其中的学术类书籍要至少占到三成。</p><p>“独立的文化立场，自由的思想表达”是独立书店所坚守的价值和禀性。而其独到的选书和丰富的文化活动，让独立书店在经营的前十年，迎来了自己的黄金时代。</p><p>但随着互联网经济的兴起，网上购书渐成主流，让独立书店的经营陷入了困境。除此之外，社交媒体的普及与娱乐消费方式升级，以及房租的迅速上涨，更是让实体书店面临雪上加霜的境地。</p><p>为寻求独立书店的生存之道，几位独立书店的创始人近日齐聚上海季风书园，举办了一场以“何为独立书店”为主题的圆桌对话。会谈的几位嘉宾是：北京万圣书园的创始人刘苏里、西西弗书店的创始人薛野、季风书园的创始人严搏非，以及现任季风书园的经理于淼。</p><h3 id="独立书店的定义"><a href="#独立书店的定义" class="headerlink" title="独立书店的定义"></a>独立书店的定义</h3><p><strong>刘苏里：</strong>一个城市有一个标志性的独立书店或者是由若干独立书店组成的群落是非常重要的，我曾在七八年前读一本书，主要内容是讲一个城市的品质是怎么来定义的，其中特别强调的是它的精神和文化品质。各种设施，比如博物馆、剧院，是真正能给我们带来精神享受的场所。一个城市有没有独立书店，是标志其品质的最关键要素。</p><p>具体到独立书店，我没办法直接下定义，确实，在西方有他们对独立书店的定义，我们有自己的定义。若干天后，我们要做最后告别的书店，是我们这个时代独立书店的典型。因为历史的逻辑总是要在某些事物或在某些人身上呈现出来，而不仅仅是我们脑海中的一个观念或思考。在这个意义上讲，季风书园是这个时代的逻辑，这个时代的精神被附着的那样一个物，季风书店的人也是承载着这个时代的逻辑的精神。</p><p><strong>薛野：</strong>对独立书店最普通的定义是：不依附于大资本和任何组织，它是由独立人格的人创办的书店。第二种定义是它有独立的思想和自由的人格。但这种定义也是很泛滥的。我提两个比较及物的定义。</p><p>第一，任何一个独立书店就是对世界的想象，告诉这个世界还有另外一个图景，是进入另外一个世界的门，一个书店的老板就创造了一个门，他就是那个守门员。你通过这个门，可以进入另一个世界。所以一个好的独立书店，它一定能够激发你对另一个世界的想象，而这个想象是有脉络的。</p><p>第二，我对独立书店的理解有一个比喻，曾在中山大学跟学生交流时谈了个比喻，我认为现在文明社会除了传统的宗教外，独立书店也是一个“宗教”。</p><p><strong>严搏非：</strong>我对独立书店的定义要再宽一点。在书店的书架上陈列了很多思想完全不同的书，这些书相邻挨着，但意见完全相反。这是因为我们持有一种开放的态度，对于思想对错的判决是应该来自它们相互争辩之后，而不是事先的判决。所以独立书店可以有很多种类型以及它的表达方式，但它肯定不是建制化的。</p><p>举个例子，我听说日本有一家很小的左派书店，已经传承到第三代了。创办这个书店的人原来是一个日本的左翼青年。这个书店很有特点，书店内的书是不分类排放的，所有书都堆放在一起。因为他认为没有一种思想高于另外一种思想，思想应该是平等的。当读者进入这样的书店，找书可能很繁琐，但也会有不同的乐趣。这样的书店肯定是一个独立书店。但我们的情况有一些不同。中国的独立书店是最近20年来的一种精神现象，它是我们这个社会中蕴含的一种力量。它通过某个方法，在某些特定的时刻外化成我们今天看到的这些书店。</p><p><strong>于淼：</strong>谈到独立书店，印象比较深的是苏里老师对独立的定义。独立书店有五个独立，独立于权威，独立于市场，独立于读者……</p><p><strong>刘苏里：</strong>还有两个独立，独立于政治和独立于你自己。关于独立于读者，首先书店当然需要服务好读者，但不是去刻意迎合。独立于自己也是很重要的。你作为一个独立书店的老板，很不幸，选择了这项事业，在经营书店的过程当中，你需要外化自己，你要侧身，像一个读者一样来看待这家书店，才能不断发现它的不足，因为读者会不断地抱怨。</p><p><strong>于淼：</strong>对！我对这几个独立有非常深刻的印象。季风这么多年一直是朝这个方向去努力。从选书到书店活动的组织，我们都保持自身的一种选择性认识或立场。在有限的空间中去呈现我们对书和思想的一种理解。在本质上，季风这些年的很多尝试，是抱着一种渴望能够参与到社会中去。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191222142556if_/http://images.infzm.com/medias/2018/0104/127210.jpeg@660x440" alt="img"></p><p>2017年4月23日，世界读书日，位于南昌洪都北大道的独立书店里，书友们自发组织的一场朗读活动正在举行。电台DJ、大学生、企业员工、图书编辑等不同行业的几十名读者聚在一起，人格独立个性坚强的《简·爱》，散发着古朴气质的《莎士比亚书店》，不可预计的《查令十字街84号》情缘，在书友的朗读中一一呈现。（东方IC/图）</p><h3 id="独立书店的选书标准"><a href="#独立书店的选书标准" class="headerlink" title="独立书店的选书标准"></a>独立书店的选书标准</h3><p><strong>于淼：</strong>关于独立书店的独立性，书店会通过具体的行为来传递给读者。我想问三位老师：在书店的运营过程当中，在订购图书的环节上，具体选书的标准有哪些？</p><p><strong>严搏非：</strong>选书有个基本原则。比方说对于季风这样一个独立书店而言，它的立场很清晰。当读者从一个书架走到另外一个书架时，是可以感受到清晰的价值目标的。价值里面甚至有杀气。但并不意味着我们只做一类书，我们在选择自由主义的书籍时，也会在一旁，放上关于保守主义的书籍。书店提供了这样的可能的场所，把不同甚至对立的思想放在同一个平台上。读者可以通过阅读，通过个人对它的理解来评判。在这一点上，独立书店有一个在道德上的节制。我们从来不强行地去推行某种观念和价值。当然你也可以推荐，尤其是推荐一些有助于认识和解决当下问题的思想资源。我们对今天问题的关怀，体现在对于图书的选择之上。</p><p>第二，对于任何一家书店来说，不同的陈列方式会给人带来不同的感受。放在一个不太容易被发现的地方，这本书对大多数的人而言，是不存在的。所以这个时候陈列又代表另外一套立场。</p><p><strong>刘苏里：</strong>有句话说得好：让大狗小狗一起叫。我们有非常严格的标准。年初，我们要对上一年度的书做一个盘点。我们有四个种类的书。学术类和非学术类，译品和原创。对选书的标准也有四个：关切，创造，综合，优美。并不是说所有的书都符合这四个标准，对我们而言，大体上符合两个标准，就能够进入到我们采购的视野当中。</p><p><strong>于淼：</strong>相对于网上购书而言，在经营上，实体书店没有任何优势甚至处于完全的劣势。这种情况下，我们既要在选书上坚持我们的立场，也需要一定的商业模式作为支撑，在这两者的价值之间能否找到一种平衡？</p><p><strong>严搏非：</strong>对我来讲，就很悲观了。当然悲观并不意味着书店不应该存在，但有时也会无可奈何。我们这代书人从1990年代开始进入这个领域，当时独立书店是一个精神现象，我们在这个领域当中曾经有过一段美好时光。季风曾经有过非常好的经营状况，但今天的情况已经完全变了。就我而言，我认为实体书店的使命将慢慢走向终结。所以从倒计时以后，我一直在写季风20年的过往。</p><p><strong>薛野：</strong>独立书店如果要获得重生，就必须重新定义书店，但我并不悲观。</p><p><strong>刘苏里：</strong>用一句诗来表明我的观点。横看成岭侧成峰！某人悲观，某人不那么悲观，这可能是独立书店的两种状态。独立书店有自己未来的前景，远远没有到它探索的边界。在这个行业里，我已经做了25年了，我还不知道它的边界在什么地方，我仍在努力探索独立书店的边界。</p><p>我并不认为独立书店有它自身的商业模式，一旦形成了既定的商业模式，这个书店也就不能被称为独立书店了。</p><h3 id="独立书店与公共空间"><a href="#独立书店与公共空间" class="headerlink" title="独立书店与公共空间"></a>独立书店与公共空间</h3><p><strong>于淼：</strong>把书店作为一个公共空间，是这些年我们一直在努力的方向。我们希望它成为一个人与人、人与书、思想与思想之间可以碰撞、交流、分享的一个空间。而且我们做得很用心，成绩也不错，如果说一个空间能激发思想多维的话，我认为在上海乃至在全国，我们做得是不错的。</p><p>所以我想请问一下三位老师，对于这样一个公共空间的功能定位和形式表现是怎样的？以及在当下，公共空间的真和伪是怎么样界定的？</p><p><strong>刘苏里：</strong>回答这个问题前我必须做一点声明，鄙人的书店一般般，在行业里，我确实发明和创造了几个很重要的词汇。今天的主题独立书店，如果查文献的话，应该讲我是第一次在国内使用这四个字的。直到2012年，这四个字才在官方文件中出现。</p><p>对公共空间，我有非常多的体会，且在实践中也是按这样一个理念来操作书店的。有位读者，在我们书店参观，他从咖啡厅入口到厕所一共走了44米。这位读者说：“从门口到厕所，旁边书架上陈列的书籍，包含了各种社会问题的解决方案。”从这个意义上讲，这就是公共空间。</p><p>在一个理想社会，如果独立书店是这个社会的基石，那我们为何不能假定：在一个走向理想社会的过程中，独立书店就是探索未来那个社会基石的战士们？战士是不是一定以战死为最高目的呢？这就是一个关于战争的理解，至少战争的最高原则或者一场战役的最高原则，首先是保全自己然后再是消灭敌人，而不是以倒下为美。一个社会的进步，它永远是看上去自由的边界被一点点地往外挤的过程，否则我就不知道有没有自动往前走的社会。</p><p><strong>薛野：</strong>公共空间是一个特别大的话题，我讲两点，第一个角度，书店是一个城邦的入口，你可以在书店找到同类，如果这个时候你能够和同类交流、对话，甚至还可以找到你的伴侣和朋友的话，生活就开始了。</p><p>第二个角度，公共空间不是一个纯粹的知识场所。它很枯燥，所以审美很重要。人是感性的动物，它要求真，但也是被激发的。所以任何公共空间在审美方面要下一些功夫，最后你要激发读者的心灵，心灵有很多的感官，而且我也相信心灵是另外一个肉体。</p><p><strong>严搏非：</strong>公共空间对于书店而言，几乎是一个天然的事情。书店开了，它就是一个公共空间。举个例子，在1980年代，每天早晨，大家到同一个地方上厕所，厕所就是一个公共空间，每天早晨，大家几乎在一个相同的时间，在那里会合，然后开始谈论天下大事。</p><p>显然，我们是特别缺乏公共空间的一个国度，我们没有西方意义上的广场。在古希腊，雅典人的荣耀来自他们在广场上对公共事物做出的论辩，当每个人对自己在城邦内负责的公共事务，提出自己意见的时候，这是他生命中最高的荣耀。</p><p>季风刚开没多久，你会突然发现这个书店好像是一个天然的公共空间。从一个天然的空间，变成了一个自觉的使命，这中间当然是有一段道路的。</p><p>任何社会的生活实践都不会像理论上讲的那样泾渭分明，它在中间会有一个类似于灰色地带的地方，它有时确实能起相当的作用，能够产生某种可能性。书店就是这样的。书店的公共空间并不是一个法权意义上的公共空间。在书店里有很多的相遇，这是一种很自然的事情。在这样的相遇过程中，像苏里刚才讲的，从这一排书架上政治的起源到政治的秩序，你走过的时候，它就能给出了很多问题的答案。这个时候便形成了一个思想的空间，天然的，它附着在这个书店上。从这个意义上来讲，在最近二十年当中，书店作为一个公共空间是中国城市里罕见的但又是最美的一种现象，我们当然希望它能够长期存在下去。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>许知远 | 两种流放</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/16/two-exiles/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/16/two-exiles/</id>
    <published>2019-12-16T02:53:01.000Z</published>
    <updated>2019-12-17T09:10:58.840Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原载：<a href="http://www.ftchinese.com/story/001063045" target="_blank" rel="noopener">http://www.ftchinese.com/story/001063045</a></p><p>更新于2015年7月17日</p></blockquote><p>在一本过期的《纽约客》上，我看到Z的照片，消瘦、矜持、疏离，还有少许的困惑。他是科学界新的超级明星，据说“证明了存在无数多个素数对（p,q），其中每一对素数之差，即p与q的距离，不超过七千万”。即使我调动所有的数学知识，也搞不清它是什么意思。</p><p>不过，他却让我想起了H。是在皇后区的H家，我遇到了Z，他穿一件毛衣，似乎是棕色的，上海人的谨慎、整洁。同时还有一个同样来自上海的文学批评家，他的那些敏锐的文章也曾在80年代轰动一时。</p><p>那是去年三月的纽约，有好几个下午，我坐地铁沿橙黄色的线，去拜访H。在Dr-Rego Park站下来，右转走上5分钟，就到了一排灰白色的两层楼，H家是其中的一栋。（这条线到底就是Jamaica站，是木心笔下的“琼美卡”，不过现实的琼美卡一点也不诗意）</p><p>H是我心目中的英雄。6年前，当我第一次读到他的有关言论自由的长文时，很是被他的行文的雄辩与逻辑的缜密所折服。考虑到这文章写于1970年代末，这折服转化成了深深的崇拜。</p><p>这文章也将他推到公共舞台上。那个时刻的公共舞台狭小的可怜，它不过是北京西单的一块砖墙，人们将自己的表达贴到墙壁上，或是油印成粗糙的杂志。这狭小的舞台却有着惊人的扩散度，在短暂的时间中（它的高峰期不会超过6个月），它成了整个舆论的中心，也将一代最有创造力的青年——从政治、思想到文学与艺术——展现出来。</p><p>倘若B是最先锋的文学表达、W是政治上的最富前瞻性的判断，那H一定是思想上最深入的探索者。</p><p>这一定也是他人生中最兴奋的一刻。他的文章发表于一份叫《沃土》的油印杂志上。尽管此刻的中国处于冬日刚刚过后的贫瘠中，却蕴涵着特别的渴望与生机。H喜欢引用爱尔维修在启蒙时代的著名描述——有些时刻，一个国家的人民普遍处于彷徨徘徊的境地，他们十分渴望得到指点。人们的心灵恰为一片犁松口的土地，最容易吸收进真理的甘露。这个时候，思想的作用、真理的作用可以是十分巨大的，一旦错过了这样的时机，大多数人又会重新变得麻木不仁、听天由命，象板结的土地，真理之露纵然倒下去，却不能被吸收，不能使它肥沃滋养。</p><p>一直到1987年离开中国前，H似乎都处于这“沃土”中。尽管政治控制以不同的形式出现，但社会对于自由与新思想的渴望，却似乎总能冲破它。W的审判标志着西单民主墙时代的终结，但随之，高校的人大代表的竞选却激起了新的希望。作为北大的一名研究生，H成功的当选。这似乎也是民主实验的令人诧异一刻，这些大学生选民们对自己的日常生活的改善毫无兴趣，却将选票给予了一个大谈言论自由重要性的候选者。</p><p>接下来几年中，他也是一个活跃甚至过度喧嚣的知识界的重要一员，知识分子与具有改革倾向的政治人物间正达成一种新的默契，他们彼此需要、相互鼓舞。这一剧目在1968年前的布拉格，在赫鲁晓夫初期的莫斯科，都曾令人心醉的上演过。但之后，它们都从喜剧划向了悲剧。</p><p>在北京的悲剧发生时，他正在纽约，编辑一份海外中文杂志，这份杂志象是1979年的西单精神的某种延续，倡导现代民主、自由观念，也集结那些“异端者”。之前，他放弃了哈佛的攻读学位机会，这既可能是因为他的思想方式已经成型，不愿再去适应西方的学术训练，他要面对的是19世纪民主缔造期的西方思想试验，而不是这些充满了footnote的拘谨的理论文章。也可能纯粹是懒惰与内心的骄傲，让一个四十岁的、中文表达如此的精彩的知识人进入另一种语言，我们都知道这其中会蕴含着多少挫败感，新语言变成新的牢笼，让你变得如此幼稚、浅薄、笨拙、自我厌恶。</p><p>况且，对于此刻的他来说，波士顿与纽约正热闹非凡，大批中国留学生正把他们在国内无法实现的公共理想、政治诉求的热情都投放于异乡，他们组织各种学社、发表演讲、编辑杂志。这情绪因为1989年夏天的事件而达至巅峰。海外的中国学生们发现，他们所参与的不仅是中国内部的变化，而变成了全球性的焦点。简单的思想争辩不再足够，他们要转化成明确的组织与行动。</p><p>在我见到H时，所有昔日的热情与戏剧性早已散去。他斜仰在躺椅上，仍在言说，一些时候仍雄辩有力，但是那“沃土”般的感受再难重现。他去国已经27年，象很多声名显赫的80年代知识人一样，他的名字已几近遗忘。而在他所所居的纽约，他经历了种种是是非非，各种组织与行动早已陷入低谷。他的舞台不断缩小，最终只在日趋边缘化的流亡者杂志与广播上占据一个角落。</p><p>不过，他的敏锐仍令人赞叹。仅仅透过网络新闻了解中国，他的短小的评论文章仍常常准确、透彻。但这也是令人遗憾的赞叹，他是反应型的思维方式，有更多、更直接的信息刺激，他的理解就越充分、直觉亦更佳。我猜，最适合他的职位时《纽约时报》类的社论作家。</p><p>可惜的是，除去对犬儒主义的论述，他再未写出昔日的那种长篇作品。在那类融合了现实感、思想论辩的长文，最能充分展现他的才能。我常觉得他的创造力被严重低估了。他的论言论自由的文章、在1989年悲剧发生后的长篇评论，具有世界性的意义。或许在某种程度上，应该进入米奇尼克、哈维尔的序列，他们都是20世纪对抗极权主义的最重要的文献之一。</p><p>这感觉在我读到《纽约客》上关于Z的特写文章时，更为显著。“被现实世界的悲惨流放”，《纽约客》的记者在文章中引用了罗素对于数学家的有趣评价。对于很多人来说，长期籍籍无名的Z象是从一个流放地的突然归来。</p><p>我还记得是夜在H家的晚餐，酒喝了几杯，原本拘谨的Z放松下来，说起突然改变的际遇，普林斯顿的高等研究所、北大的特聘教职，这蜂拥来的荣誉与巨大认可象是个童话故事。我们都为Z感到兴奋，这是一个天才理应所得。但我也感到某种不安，H却从未获得他理应的认可，他的那些思考与写作本应影响整个中国的变革，本应获得更广泛的承认。但一个数学理念禁得起漫长的等待，政治理念则往往需要时代的配合。另一个“沃土”的时代似乎过分遥远。</p><p>Z与H是北大同学。他们或许也恰好代表了科学与民主，它们正是一个世纪以来中国最孜孜以求之的理念。将近一个世纪过去了，他们二人的际遇似乎证明了一个让人感叹的结果——科学只在彼岸绽放，而民主在此岸与彼岸却都陷入了萎缩……</p><hr><p>注：Z即张益唐；H即胡平；B应该是北岛；W应该是王丹。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>纽约客 | 对于美的追求：张益唐解开了一道纯数学难题</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/16/the-pursuit-of-beauty/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/16/the-pursuit-of-beauty/</id>
    <published>2019-12-16T02:33:24.000Z</published>
    <updated>2019-12-16T02:50:40.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>来源：译言网</p><p>原文：<a href="https://www.newyorker.com/magazine/2015/02/02/pursuit-beauty" target="_blank" rel="noopener">https://www.newyorker.com/magazine/2015/02/02/pursuit-beauty</a> | <a href="https://web.archive.org/web/20191216022136/https://www.newyorker.com/magazine/2015/02/02/pursuit-beauty?verso=true" target="_blank" rel="noopener">存档</a></p><p>作者：<a href="https://web.archive.org/web/20191216022136/https://www.newyorker.com/contributors/alec-wilkinson" target="_blank" rel="noopener">Alec Wilkinson</a></p><p>译者：雪白滴熊</p></blockquote><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmZCqmn82KX3EmNE959b74iQrz7uUaJrwd8M4Z69jwH1ad" alt=""></p><p>我现在可以承认，我能通过高中数学考试是因为我作弊了。这件事已经不会给我带来任何损害。我会加减乘除，但涉及到X,Y和等式时，我就束手无策了。考试的时候，我坐在鲍勃·艾斯纳、布鲁斯·盖尔芬德、泰德·查普曼或者唐尼·张伯伦（这些聪明人的字迹我辨认得出来）旁边，我的注意力在他的桌子和老师的眼睛间游走。这种我不具有的数学天赋在我的侄女，艾米·威尔金森身上展示得淋漓尽致。她是芝加哥大学的教授。从艾米那儿，我第一次听说张益唐，新罕布什尔大学的一位兼职微积分教师。他过着隐士般的生活。张益唐获了不少奖，就在九月份，他因解开了一道横亘一百五十多年的难题而荣获麦克阿瑟奖。</p><p>张益唐2010年解开的这道题，隶属于数论，纯数学的分支之一。正如可以把应用数学和工程学归到一类，也可以把纯数学和艺术哲学归到一类。张益唐说，“我的计算结果在现实中一无用处。”英国数学家G.H.哈迪在1940年写道，“在所有的艺术与科学学科中，数学是最纯粹、最出世的。”伯特兰·罗素称，数学为那些沉默逃离现实世界的人们提供了一处避难所。哈迪充分相信数学精确的美感。他写到，一道像张益唐所证明的数学难题，“应该类似于一个纯粹的、泾渭分明的星座，而不是分散在银河中的星团。”伯克利大学的数学教授爱德华·弗伦克尔称张益唐的证明蕴含着“文艺复兴的美感”。他的意思是，虽然证明过程异常复杂，但其基本框架却简洁明了。在纯数学领域追寻美是种本能。去年，英国的神经学家发现，当人们看到自己觉得很美的数学题时，脑中被激活的区域，同欣赏艺术与音乐时并无二致。</p><p>张益唐所解决的难题通常被称为“有限间隔”。这涉及到素数——那些只能被1和自身整除的数：2、3、5、7等等——在无限数字中，特别是当数字大到一本书都写不开时，是否存在一个范围可以找到两个连续的素数。2005年，圣何塞州立大学的教授丹尼尔·戈德斯顿、布达佩斯阿尔弗雷德·莱利数学研究所的研究员平兹、和伊斯坦堡海峡大学的伊尔德里姆曾合力试图解决这个难题。他们比任何人都要更接近答案：是否有这个范围，以及它将是多少。戈德斯顿以为他此生都不会看到答案，他说，“我曾以为解决此题是不可能的。”</p><p>张益唐，他叫自己Tom，在2001年发表了自己唯一的一篇论文，没有引起任何波澜。2010年，他55岁。哈迪曾写道，“任何数学家都不应该忘记，数学是年轻人的游戏。数学的这个特点比其他任何隶属艺术或科学的学科都要明显。”他还写道，“我不曾听说有任何重大的数学发现是由50岁以上的人做出的。”1991年，张益唐在普渡大学凭借其在代数几何领域的研究得到了博士学位。张益唐与自己的导师，T.T.莫的关系并不融洽。莫最近在自己的网站上评价学生时代的张益唐，“当我看着他的眼睛，我看到的是一个不安分的灵魂、过于旺盛的精力和一个想到达北极的探索者。”没有导师的支持，张益唐离开普渡大学时没有发表一篇学术文章，这让他难以找到与学术研究有关的工作。他（有时和朋友一起）曾在肯塔基的列克星敦和纽约短暂的居住并工作过。在肯塔基，他加入了一个立志推广中国民主进程的组织。这个组织的口号是“自由、民主、法治、多元”。组织中的一员，一名化学研究员为糊口开了一家赛百味。另一位组织成员说，“由于张益唐对于数字非常敏感，他并邀请入伙。”张益唐管账，他告诉我，“有时候，如果店里很忙，我也帮着收钱。虽然我知道怎么做三明治，但我并不常干。”不工作的时候，张益唐会去肯塔基大学的图书馆阅读有关代理几何和数论的期刊。他说，“多年以来，我并没有寄希望于数学。”</p><p>“你肯定不快乐。”</p><p>他耸耸肩，“我的生活并不总是如意。”</p><p>在一位朋友的帮助下，1999年，张益唐终于得到了新罕布什尔大学的教职。2010年，他开始钻研素数间隔问题，但并不确定该如何解决这个难题。“我在想，门在哪里？”张益唐说，“在试图解决这道难题的过程中，许多数学家都相信应该有一扇门，但他们找不到。我试了好几扇门、好几种方法，都没有成功。然后，我开始怀疑并没有门。”</p><p>“你曾经感到沮丧吗？”</p><p>“我曾感到疲劳，”他说，“但更多的时候，我只是感到平静。我喜欢边散步边思考。这是我的方式。我的妻子看到就会说，‘你在干什么？’我回答，‘我在工作。我在思考。’她并不理解。她问，‘你是什么意思？’”张益唐说，这种事情说不清楚，“我没有办法告诉她。”</p><p>纽约大学理工学院的数学教授迪恩·杨称，在试图解难题时，数学家“就像试图在迷宫中寻找出路。当你想要证明一个定理时，你可能对自己到底要去向何方一无所知。通常，灵光一现，你就会找到正确的路。在下一次尝试解决难题时，这种情况还会发生。”</p><p>张益唐少言寡语，同时他又非常讲究守礼。最近有一次，当我们一起散步时，他举着墨镜问我，“我能用这个吗？”就像问我要不要先检查一下一样。他并不热衷回答有关自己和其成就的问题。我们第一次见面时，在聊了一个半小时后，他说，“我有一个问题。”我们当时正在聊他的童年。“你还有多少问题要问？”他非常依赖三个回答，“可能吧”、“不太”以及“不太可能”。因为缺乏自信，他总说“我们”而不是“我”，比如说“我们可能不认为这个方法很重要。”偶尔在准备要说话时，他会先哼一声。当发表了自己的算法后，他被邀请去位于普林斯顿的高级研究学院进修半年。受伯克利大学数学研究所之托，电影人乔治·西塞里拍了一部张益唐的纪录片，名为“在无限中计数”。在片子中，高级研究所的一员彼得·萨纳克说，一天，他碰到张益唐并跟他打招呼，张益唐说你好，并告诉他这是他十天来说的第一句话。萨纳克觉得即使对数学家来说，这也有些太过了。于是，他邀请张益唐每周同他吃一次午餐。</p><p>芝加哥大学的数学教授马修·埃默顿也在普林斯顿见到了张益唐。“我不觉得他是一般人。”埃默顿告诉我，“他不爱交际。给我感觉，他是个内性的人。他还得过另一个奖，所以他身边的人都在谈论这个奖。对于得奖这件事，可能大多数数学家都很低调。但张益唐显得过于低调了，这事儿似乎对他没有丝毫影响。”2013年，迪恩·杨参加了张益唐在哥伦比亚大学做的三次讲座。“你以为他会炫耀或者显示自己有多聪明。”杨说，“他的讲座很棒，但他根本没有一丝炫耀的意思。”在得奖结果出来之前，哈佛的教授丘成桐听说了张益唐的论文，邀请他到哈佛讲座。这是张益唐给出的第一场与论文有关的讲座。大概有五十人参加了讲座。一位参与者、哈佛数学教授觉得张益唐的讲座“非常令人费解”。他补充道，“这个难题本身就难以用言语传达，因为所有东西都依靠微妙的、专业层面的理解。”另一位哈佛教授巴里·马祖尔告诉我，他“被张益唐的热诚、勇敢与独立所打动。”</p><p>在新罕布什尔，张益唐在数学与信息科技大楼的三层办公。他的办公室里有一张桌子、一个电脑、两把椅子、一个白板和一些书架。通过窗户，能看到橡树的树枝。书架上有诸如“希尔伯特空间引论”和“椭圆曲线、模形式、与费马大定理”之类的书，还有一些关于现代史和他所钟爱的拿破仑的书，另外还有几本中文的莎士比亚（对他来说，和伊丽莎白时期的英语相比，中文的版本更容易理解）。</p><p>马萨诸塞州波士顿大学数学系主任埃里克·格林贝格在2003到2010年期间，同张益唐在新罕布什尔共事。“Tom非常谦逊守礼，从不要求什么。”格林贝格告诉我，“我们知道他在钻研很重要的难题。他用铅笔和纸演算，唯一的副本存在电脑里。每个月，我都会去他的办公室问他，‘你介意我做一下备份吗？’当然，所有的东西都在他脑袋里。在这方面，他天赋异禀。”</p><p>张益唐的记忆力异常惊人。他的朋友雅各布·迟说，“有时候，我会带他去派对。他不说话，而是在观察了解每个人。我说，‘请和别人说说话，这是基本的礼貌。’他说，‘我喜欢听你说。’六个月后，他还能说出当时谁坐在哪、谁发起了对话、以及谁说了什么。”</p><p>“我可能认为社交是浪费时间。”张益唐说，“也有可能是因为我有些害羞。”</p><p>几年前，张益唐把车卖了，因为他不怎么开车。他租的公寓距离学校大约四公里。离去校园，他都和学生一起坐校车。他说，坐校车的时候他在思考。一周七天，他大概早晨八点或九点到学校，待到晚上六点或七点。最长的一次脑袋放空不思考的日子持续了两周。有时，他晚上思考着数学难题入睡，早晨醒来后会接着思考这道难题。他的办公室外有一条长廊，他喜欢去那儿走走。不然，他会去外面走走。</p><p>张益唐同妻子在长岛的一家中餐馆相遇，他的妻子是那里的女招待。他们的婚姻已经维持了十二年。她的妻子名叫亚玲，但她称自己为Helen。一个他俩都认识的朋友将张益唐带到了这家中餐馆，并指着亚玲。“他说，‘你觉得那个女孩怎么样？’”张益唐回忆道。与此同时，她也在观察考量他。为了追亚玲，连着几个月，张益唐每周都到纽约来。第二年的夏天，亚玲来到了新罕布什尔。然而，她不喜欢新罕布什尔的冬天，她搬到了加州，并在一家美容沙龙工作。她和张益唐在圣何塞有房子。学校放假的时候，张益唐会过去度假。</p><p>直到去年张益唐因其证明结果被提升为教授前，他的工作岗位一直岌岌可危。“我当时是数学系主任。我不得不隔三差五提醒张益唐，他的职位并不是终身的。”埃里克·格林贝格说，“我们非常感谢他，但这也保证不了什么。他总是说他非常感激在新罕布什尔度过的这段时光。”</p><p>张益唐花了好几年研究有限间隔问题，却仍然无法找到那扇门。“我们看不到任何希望。”他说。之后，2012年3月的一个午后，“在五到十分钟时间里，那扇门开了。”</p><p>张益唐当时在科罗拉多的普韦布洛，他来拜访在科罗拉多州立大学普韦布洛分校当音乐教授的朋友雅各布·迟。几个月前，迟提醒张益唐，他曾答应要教迟的儿子朱利斯微积分。因为朱利斯明年就高中毕业了，迟打电话给张益唐问，“你说话算话吗？”张益唐在迟的家里待了一个月。每天早晨，他教朱利斯一个小时。“他没有固定的课程安排。”朱利斯告诉我，“所有的东西都在他脑子里。有一次他提到，他电话本上没有一个电话，因为他都记着呢。”</p><p>张益唐打算在科罗拉多好好休息，因此没有带任何笔记。7月3号，他在迟家的后院散步。“我们住在山里。那时出现了一只鹿，他就一边抽烟一边看着鹿。”迟说。“没有鹿，”张益唐说，“我只是一边散步一边思考。这是我的方式。”他就这么神情恍惚地走了半个小时。</p><p>在1945年出版的“数学领域的发明心理”一书中，雅克·哈德玛德引用一位数学家的话，“对我来说，特别是我独处的时候，我经常发现自己在另一个世界。数字像活了一样。突然，问题的答案就会出现在我眼前。”在迟家的后院，张益唐有类似的感受。“我看到了数字、等式和一些难以言表的东西。”张益唐说，“那东西非常独特。可能是数字、可能是等式——一个谜，或者一个愿景。虽然有许多细节需要填补进去，但我知道，我们需要的是证明。然后，我就回屋了。”</p><p>这个突破，张益唐并没有对迟提起。那天晚上，为了普韦布洛7月4日（注：美国独立日）的音乐会，迟去彩排。张益唐和他同去。“音乐会后，他一直在哼‘星条旗永不落’。”迟说，“他只说，‘这首歌太棒了。’”</p><p>我问张益唐，“你聪明吗？”他回答，“可能，有一点吧。”张益唐1955年生于上海。他的母亲是在政府机关做秘书，父亲是位大学教授，专攻电气工程。还是个小男孩的时候，他就开始“想要知道与数学有关任何信息。”他说，“我对数学求知若渴。”他的父母因为工作搬到北京，他和祖母仍留在上海。因为革命，学校关门了。他几乎把所有时间都用在阅读数学书籍上。这些书是他花了不到一美元在书店买的。他特别喜欢“十万个为什么”系列丛书。这部书有物理卷、化学卷、生物卷和数学卷。当有什么不明白的，他说，“我试着自己解决难题，因为没人能帮我。”</p><p>张益唐十三岁的时候搬到了北京。十五岁时，他和母亲被派到乡下的农场去种地。他的父亲被派到另一个农场。如果张益唐读书被看到的话，他会被告知，不要再读了。他说，“人们觉得对于阶级斗争，数学无足轻重。”几年后，他回到北京。他得到了一份在工厂造锁的工作。他开始学习，希望能考取中国最好的大学之一，北京大学。“我花了几个月去学习高中物理和化学，又花了几个月学习历史。这是有些匆忙。”被录取的时候他二十三岁。“第一年，我们学习微积分和线性代数——这令人振奋。”张益唐说，“在最后一年，我选择数论作为我的专攻领域。”然而，张益唐的教授坚持认为他应该转向代数几何，这是教授自己的专攻领域。“我曾研究过代数几何，但我并不喜欢。”张益唐说，“那时候在中国，仍流行这样的观念：个人应该以整个组织、整个国家的利益为重。教授认为代数几何比数论更重要。他强迫我改方向。因为他是校长，所以他有这个权力。”</p><p>1984年的夏天，普渡大学的T.T.莫来到北京大学，并邀请张益唐在内的几名学生（他们都是由中国教授推荐的）到他的学院继续深造。他的专攻领域之一是雅可比猜想，张益唐对此非常感兴趣。几何代数领域的雅可比猜想，1939年被提出后，到现在一直无解。这个猜想规定了几个简单的条件，满足的话，可以解决一系列复杂的等式。它的难度超出了一个研究学生的能力，只有最杰出的几何代数学家才可能解出。因其难解程度，一位数学家称这个猜想为一个“灾难性的难题”。在论文中，张益唐提出了一个弱形式，也就是说，他试图证明雅可比猜想所关联暗示的问题，而不是猜想本身。</p><p>得到博士学位后，张益唐告诉莫，他要继续研究数论。“我并不开心。”莫告诉我，“然而，我尊重学生选择的权利。所以我微笑着同他道别。过去的22年间，我对他一无所知。”</p><p>毕业后，大部分中国学生不是选择信息科技就是金融领域。在中国时就认识张益唐的佩里·唐在因特尔的工作。1999年，他给张益唐打电话。唐说，“我觉得张益唐没有找到与学术有关的工作很不公平。”他和张益唐在北京大学时的一位同学，当上了新罕布什尔大学的数学教授。当这个朋友提起他想找人教微积分时，唐推荐了张益唐。“他决定接受这份临时的工作。”唐说。</p><p>在2012年下半年，张益唐完成了论文“素数的有限间隔”；之后，他花了几个月时间一板一眼的查验每一步，用他的话说，“这很无聊”。2013年4月17日，没告诉任何人，他把论文寄给“数学年刊”，学术界最权威的杂志。在“数学年刊”的档案室里，你可以找到各种未发表的论文，它们声称解开了每个存在以及不存在的数学难题。一位数学家告诉我，其中一些论文来自于“学习了许多数学知识，然后疯掉的人”。这些人经常宣称，对于难题，除了自己其他所有算法都是错误的。或者他们称，自己一下子解决了好几个难题，或者“他们称自己利用物理学的统一场论解决了一个著名的难题”。像“数学年刊”之类的期刊，总是对从没听过的名字持怀疑态度。</p><p>2013年，“数学年刊”收到了950篇论文，接受了37篇。接受与发表之间，一般相隔一年。普林斯顿大学教授、数学年刊的编辑尼古拉斯·凯兹告诉我，当收到一篇论文时，“我们会快速读一遍，以评估其价值。”之后的深度阅读可以长达数月。“当有我无法评估的论文价值时，我的角色就是知道应该向谁发问。”凯兹说，“对张益唐这篇论文，被问到的人很快地回复说，‘如果这篇论文是正确的，那很棒。但你应该格外小心。这个人曾发过一篇错误的论文。他从没发表那篇论文，但他也没有吸取教训、加以改正。’”他指的是张益唐播在网站arxiv.org上的一篇论文。为了使论文更快地被看到，数学家们经常在向期刊投稿前，将论文播到这个网站上。2007年，张益唐播了一篇论文，其中的论证并不充分。这篇论文与另一个著名的难题，朗道-西格尔零点猜想有关。他把这篇论文扔在那儿没管，因为他想要再修改它。</p><p>凯兹把“素数的有限间隔”这篇论文发给了两位审阅人。其中一位是罗格斯大学的亨里克·伊万尼克教授，张益唐的论文属于他的专攻领域之内。“我看了几分钟。”伊万尼克告诉我，“我的第一印象是：许多推断都是错误的。然后我想到，我还有别的工作。或许我应该先把它放一放。他毕竟是个无名小卒。然后我朋友打电话给我，他也在审阅这篇论文。我们将会在高级研究所一起待一周。本来打算做点别的工作，但我们还是决定读读这篇论文。”</p><p>伊万尼克和他的朋友，多伦多大学的约翰·弗里德兰德教授集中精力审阅这篇论文。“在这种情况下，你并不是从头读到尾。”伊万尼克说，“你首先要看观点在哪里。从2005年起，就没有关于这个难题的论文了。这个问题实在是太难解了。当我们越读越多，我们发现这篇论文正确的可能性越来越大。大概两天后，我们开始查看论文的完整性与相关性。几天后，我们逐行检验。这份工作不是为了说这篇论文不错，我们要检验的是这篇论文是否完全正确。”</p><p>几周后，伊万尼克和弗里德兰德给凯兹回信，“我们完成了对张益唐的论文‘素数的有限区间’的研究。”他们继续写道，“论文的主要结论是一流的。作者成功的证明了素数分布领域的一个具有里程碑意义的定理。虽然我们巨细无遗地研究了这篇论文，我们没有找到任何瑕疵……我们强烈建议‘数学年刊’接受这篇论文。”</p><p>张益唐一得到“数学年刊”的回信，就给在圣何塞的妻子打电话。“我说，‘留意媒体和报纸’，”张益唐说，“‘你可能看到我的名字，’我的妻子说，‘你喝多了吧？’”</p><p>没有公式能够预测素数的出现——它们的出现看起来毫无规律。公元前300年，欧几里得证明，素数是无限的。想象所有的数字都在一条线上，常数是绿色的，素数是红色的。一开始，线上有许多红色的数字：2、3、5、7、11、13、17、19、23、29、31、37、41、43、47.这些是小于50的素数。在1到100间有25个素数；在1到1,000间有168个素数；在1到1,000,000间，有78,498个素数。随着素数越来越大，两个相邻素数之间的距离也越来越大。</p><p>素数有许多既新奇又神秘莫测的特点，使得数学家们对它趋之若鹜。孪生素数相差2；表兄弟素数相差4；六素数相差6；相邻素数之间的距离越来越大。从克里斯考德威尔和G.H.霍纳克“珍奇的素数”一书中，我了解到，绝对素数指的是无论所含数字如何排列都是素数的数：199；919；991.令人拍手叫绝的素数有666在中间。700666007是个令人叫绝的回文素数，因为它从前往后读和从后往前读都是一样的。环形素数是指数字一环一环推移重组（第一个数字放到最后一位，原来的第二位数字变成第一位），都是素数的数：1193，1931，9311，3119.还有立方素数、卡伦素数、弯曲数字素数（只含有弯曲数字0，6，8，9的素数）。一个减去多少仍是素数的数被称为可减素数，比如1987.反素数是把数字完全颠倒过来还是素数的数，比如389，983.巨大素数是含有多于10,000个数字的数，多孔素数指的是只含有有孔数字（0，4，6，8，9）的素数。还有梅森素数、极小素数、比亚邦特素数、平台素数（两头的数字小，中间数字都相同的素数，比如177771）、雪球素数（即使不用写完所有数字，也是素数的数，比如73939133）、泰坦尼克素数、瓦格斯塔夫质数、沃尔-孙-孙素数、沃斯滕霍姆素数、伍德尔素数和亚伯勒素数（既不含0也不含1的素数）。</p><p>“素数的有限间隔”对于解开孪生素数猜想很有帮助。这个在19世纪被提出的猜想指的是无论你在数字线上走都远，即使素数之间的距离越来越大，你总能找到一对素数相差2.到如今，孪生素数猜想仍然无解。欧几里得的证明说明了素数是无限的，但并未指出两个素数间的距离有多远。张益唐证明了在无限素数的情况下，在有限间隔里，总有两个素数。</p><p>“你不得不承认这是从无到有的过程。”埃里克·格林贝格说，“我们之前只是不知道而已。这就像我们一直认为宇宙是广阔无垠的，直到有一天我们找到了边界。”你可以想想一把作用于绿色与红色的数字线上的标尺。张益唐选择了一把长达70,000,000的标尺，因为这么大的数字比较容易证明他的猜想（如果他能证明孪生素数猜想，那么这把标尺的长度应该是2）。这把标尺可以在数字线上任意移动，并可以无数次括住两个素数。对于无限个数适用的东西不一定对所有东西都适用。比如说，有无限个数是偶数，也有无限个数不是偶数，因为它们是奇数。类似的，这把标尺可以在数字线移动无数次却没有括住两个素数。</p><p>从张益唐的结论中可以推衍出：有一个小于70,000,000的数字，可以准确定义无限对素数间的距离。一位数学家告诉我，可以借助鸽巢原理推断出这个结论。你有无限只鸽子，这指的是无限对素数。你还有70,000,000个鸽巢，有巢针对相差2的一对素数，有巢针对相差3的，等等。每只鸽子都会进一个巢。最终，有一个巢会有无限只鸽子。你不可能知道是哪个巢。可能有许多个巢，也可能有70,000,000个巢，但至少有一个巢还有无限只鸽子。</p><p>虽然发现了这个间隔的存在，但张益唐对于找到最小的可以定义这个间隔的数字并不感兴趣。他觉得这是一个纯技术问题，一个典型的体力活——杰出的数学家称之为“惟利是图”。然而，在张益唐的结论发表后的一周内，世界各地的数学家们开始争相寻找这个最小的间隔。活动的观察者之一，加利福尼亚大学洛杉矶分校的陶哲轩教授发起了一个项目，倡议数学家们通力合作缩小范围，而不是“争强好胜”。</p><p>这个名为“博学者8”的项目开始于2013年3月，持续了大约一年时间。同时依赖于英国年轻数学家詹姆士·梅纳德的成果，参与者们逐渐将这个有限间隔降至246.“再往下降有不少问题。”陶哲轩说，“对计算能力的要求越来越高——有人用一台高性能电脑计算了两周才得到上面的结果。理论层面也存在问题。运用现有的方法，因为一个仍无解的‘奇偶校验的问题’，我们永远得不到比6更小的间隔。”奇偶校验的问题指的是有某些特质的素数不能被现有的方法检测到。陶哲轩说，“我们并没想过自己能将间隔降到2，并证明孪生素数猜想，但这是一趟有趣的旅途。”</p><p>“有什么是一个数学家该具备的素质？”</p><p>“心无旁贷，”张益唐说。当时，在蒙蒙细雨中，我们俩在校园里散步。“同时，要永远做自己。”他接着说，“或许有时候横亘在你面前的问题既复杂又冗长，你需要凭借自己的直觉从中提炼出主要观点。”</p><p>当我们走到他的办公室，我问他是如何找到解决问题的那扇门。在一块白板上，他写下“格林贝格-平兹-伊尔德里姆”和“邦别里-弗里德兰德-伊万尼克”。他说，“第一篇论文有关有限间隔，第二篇是在算术级数领域中有关素数分布的论文。我将两者相比较，同时基于我这些年在图书馆读到的知识，加入了我自己的创新。”</p><p>当我问彼得·萨奈克张益唐是如何得出结论的，他说，“他所做的事情是在不可能中寻找可能。大概40年前，解决这个难题似乎毫无希望，但在2005年，格林贝格-平兹-伊尔德里姆到了那扇门的门前。每个人都以为，我们已经非常接近答案了。但直到2011年，没有人取得任何进步。邦别里-弗里德兰德-伊万尼克发表了另一篇重要的论文，但你没办法将这篇论文同格林贝格的那篇融合在一起。这篇论文基于一些限定条件，使得其不能被灵活利用。之后，张益唐出现了。许多人只是机械般运用各种定理。他们认为，如果结果是正确的，那就可以，我就能用了。但这个方法在邦别里-弗里德兰德-伊万尼克这篇论文上行不通，因为它不够灵活。你得采纳我的话，因为就算对一位数学家来说，这也是难以解释明白的。张益唐对邦别里-弗里德兰德-伊万尼克的结论理解得非常透彻，以至于能够跨过那座桥，灵活的运用这个结论。从数学的角度来看，这是他最厉害的地方。他将邦别里-弗里德兰德-伊万尼克提出的关于素数分布的技巧打造成可以一个运用到任何素数研究上的工具。通过他，这个19世纪就存在的论断得到了进一步发展。”</p><p>“我们的限定条件需要放得更宽。”伊万尼克告诉我，“我们尝试过，但失败了。我们并没有坚持很久，因为失败后，你开始设想，是某些天然的屏障导致了失败。于是我们放弃了。”</p><p>我问他是否对张益唐的结论感到惊讶。“张益唐的所作所为令人叫绝。”他说，“他的论文是伟大的作品。当你提起数论，大部分美感来自其组织构架。张益唐完全理解这一点，虽然他一直是一个人工作。这是他令人惊讶的地方。他神奇地进一步发展了之前论文中的不少论断。”</p><p>张益唐采用了一个简单方法，却用其非常复杂的形式来寻找被称为筛子的素数。筛子由希腊人埃拉托色尼发明，他被称为当代的阿基米德。假如说用一个简单的筛子来寻找1000以内的素数，你把所有的数字都写下来，之后划掉2的倍数，它们都不是素数，因为是偶数。之后划掉3的倍数、5的倍数，接着继续。最后只能划掉31的倍数，不能再大了。张益唐用了与别人不同的一个筛子。当数字变得很大时，这个筛子也能筛掉数字。格林贝格-平兹-伊尔德里姆的论文证明了，两个素数间的距离小于素数间的平均距离。他们没有得出准确的间隙。张益唐成功地在一定程度上扩大了这个筛子的适用范围。</p><p>我问张益唐是否在钻研新的难题。“我有两到三个想要解决的难题。”他说，“有限间隔是成功的，但我还有别的事情做。”</p><p>“那会很有价值吗？”</p><p>“是的。”</p><p>据其他数学家说，张益唐正在完善他关于朗道-西格尔零点猜想的论文。“如果他成功了，那将比现在更加轰动。”彼得·萨奈克说，“我们不知道他离成功有多近，但他已经证明他是个天才。这毫无疑问。他也证明了他能够解决横亘已久的难题。基于此，他解决这个难题并非没有可能。他说不定会成功。”</p><p>“许多人曾试图解决那道难题。”伊万尼克说，“他是个内敛的人。没什么事能让他着急。如果需要十年时间来解决这个难题，这对他来说是可以接受的。除非你在攻克一个已经解决的难题（这很无聊），或者一个解法一开始就很明确的难题，（在攻克数学难题时）你经常会停滞不前、陷入困境。但张益唐愿意花更多的时间在困境中挣扎。”</p><p>像张益唐这种只钟情超级难题的人并不常见。为了得到终身教职，学者会频繁地发表论文，这经常意味着在一个领域内不断完善自己的著作成果。对于这一点，张益唐丝毫不感兴趣。他看起来与世无争，对于别人都当上教授而自己仍是名普通教师一事，也并无怨恨之情。认识他的人都不觉得他适合做终身教授。“我觉得他的做法很聪明。”迪恩·杨告诉我，“如果你是名出色的微积分老师，学校会变得非常依赖你。你既便宜又值得信赖，学校没有理由解雇你。当你做了几年教师后，教学就变得自动程式化了。你有大把的时间来思考，只要你愿意活得简朴些。当然也有人会选择非终身的教职，但通常情况下，这些人很疯狂、有人格障碍、生活混乱、也不好打交道，因为他们觉得自己没有得到足够的尊重。显然，张益唐不这么认为。”</p><p>一天，我到达张益唐办公室时，他正在泡茶。他的桌子上有一张写有等式的纸，纸上有一支钢笔。“我收到了一封来自老友的信。”他说，“我们已经好久没联系了，现在他找到了我。”</p><p>他从抽屉里拿出剪刀剪开了信封，他缓慢而小心的动作就像在进行某种仪式。信是用中文写的。他浅坐在椅子上，慢慢地读着。他放下信，从信封中拿出一张照片。照片中，一个男人、一个女人和一个小孩坐在沙发上，背景是一袭窗帘。他又读了一遍信，然后把信放回信封，把信封放进抽屉，之后关上了抽屉。“他的新地址在皇后区。”他说。他拿起了茶，吹了吹，看着我。杯中升起袅袅茶烟，就像竖起了一堵墙。</p><p>我咨询了哈迪关于年龄的问题——哈迪写道，“一位数学家可以直到六十岁仍精力旺盛，但你不能指望他还能有什么有创意的点子。”</p><p>“这个说法可能对我并不适用。”张益唐说。他放下了茶杯，向窗外望去。“我仍相信我的直觉，”他说，“我仍对自己有信心。我仍有不少愿景。”</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>张益唐问答录</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/15/zhangyitang/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/15/zhangyitang/</id>
    <published>2019-12-15T12:21:00.000Z</published>
    <updated>2019-12-16T09:38:53.485Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://bit.ly/34jjjcV" target="_blank" rel="noopener">https://bit.ly/34jjjcV</a></p></blockquote><p>【这个问答录中张益唐自己透露了很多数学之外的信息，比如他是1989年加入中国民联的，他的政治理念不会改变但他也不会再具体参与。他暂时不会回国，但不是因为政治问题，而是因为国内数学界复杂的人事纠纷。他本来已经接受丘成桐邀请，买了经济舱机票回国的，但因为签证上一点误会没去成（既然他说不是因为政治上的原因，那可能不是我原来想象的要他写保证书的事情,或者的确是因为这样的原因，但他不愿公开说）。最有意思的的是他说丘成桐请他去清华，清华会以最高科学家规格接待他，要走贵宾通道，要商务舱机票，副校长到机场迎接，住清华最高档的宾馆。今天跟校长晚宴，明天下午在最高档的演讲所做演讲。对这样一个坚持民运理念的数学家，中国政府会怎样对待他，以各种方式招安，改变政治理念，还是他表示的不再具体参与，让我们拭目以待。】</p><p>王军涛：我有一个问题。我是北大毕业的，你觉得北大生活对你有什么影响?</p><p>张益唐：从本科来讲，北大养成了我严谨的（作风），给我打下了扎实的基础。但是从现在来看呢，如果还是按照北大原来那种教育方式（这也是很多人关心的   就是中国现在的教育方式是好还是坏，杨振宁说好，丘成桐说不好），我认为如果现在还是这个样子的话，那显得有点太陈旧了，可能跟不上新的东西。因为北大是强调那个传统，你要把基本功打得非常非常扎实，这个东西我不否定，这是对的。但是你过于去弄这种，现在数学这几十年发展突飞猛进啊，你可能一辈子都打不完  这些基本功。我承认我在做这个的时候，也有一些很新的东西in my  paper在这里头，那是最后两个引理，实际上我是很晚才补上的。在数学研究里，有的时  候并不是你要告诉这个结果，一页一页一个字一个字看是怎么证明的，这可能跟技术物理还不太一样啊，有时候你要是对它有一种感觉，这个东西它的意义在哪里，  你怎么去用它。我觉得中国至少原来的大学教育（现在的我不敢说）在这方面是比较缺的。</p><p>西诺：最近有个评论说，你在证明这个数学难题时用的是经典的证明方法，而并非是最新的数学技术，请问你为什么要采用这种方法呢，在这方面你是不是有自己另外的想法呢？</p><p>张益唐：这个取决于问题本身，看它是属于什么范围里的问题。你能够引进新的方法当然也好，但要看解决什么样的问题用什么样的方法最适合，而不是换一个新办法。这种东西用这个办法解决是有效的，但是你换另一种办法可能根本就用不上。另外他说我用的是经典的办法，其实这不对，我刚才提到在我证明最后一部分  其实用的是很新的东西，前面大部分都是经典的，但最后一部分用的很新，而且是从完全不同的学科引过去的，那学科叫代数几何  Algebraic Geometry，这个问题本身是数论领域的，但我用的别的东西。</p><p>HL先生：我在网上看到，你早先的博士论文是做代数几何的（张：对）。你刚才说的经典的那些是指筛法吧，（张：对）我原来记得在陈景润做1+2时，魏伊说这达到了筛法的顶峰。但你的结果说明那还不是顶峰，你能把筛法加上后来的代数几何。</p><p>张益唐：这要看是怎么评论了。因为这个问题跟陈景润所做的，尽管很相近，一个孪生素数，一个哥德巴赫猜想，但treatment还是不一样</p><p>HL先生：也许你所做的意义更大，难度可能各有千秋。但你等于是证明有这回事，让大家不要做了，以前都没有这个具体的数值，现在有了七千万这个数，至于能不能压到2是另外一回事。</p><p>张益唐：是的，有这回事，有个七千万了（指素数对的差距已缩小到此）。但能不能跟他比，我想按中国人说法就是见仁见智吧，我自己不能说做的比他（指陈景润）好。</p><p>陈小平：我脱开数学问个问题，看报道说你很长一段时间都消失了。刚才听胡平说，你除了数学以外，还有很多非“书呆子”的爱好，那么在此期间到底发生了什么事呢？为什么消失了呢？</p><p>张益唐：那段时间的事其实报道中有提到，谋生的问题暂时在那里。至于消失的话，其实在我这次出来之前，（名字）上网、上自然杂志以前，我和过去很多同   学没有联系，没有时间也没心思。但现在一上了网，他们当然就找到了我。所以像这种报道呢，上海文汇报比中国青年报早两天在5月16号抢在前面报道了，讲的  基本上还是符合事实，但是很多细节似乎有出入，我也不会去解释，也解释不过来。</p><p>李进进：提一个中国文化的问题。我读中文报道对你解答的问题所做的解释，不易看，可是我看胡平转给我的一篇关于你的英文报道，虽然很短但解释的很清   楚。我自己也曾反思过中国的文化传统好像和现代的数学不搭架的，没有桥梁。我和儿子讨论，中国语言上也不可能和现代数学有关系，也不可能解决现代数学的问  题，但我觉得假如中国的文化、语言都和现代的数学没有关系的情况之下，为什么中国人的头脑可以达到今天数学的顶峰？</p><p>张益唐：我只能说前一部分是个事实，中国的传统文化上没有产生（现代数学的因素），中国有古代数学，比如说代数，就是算，很实用。但是中国从传统上，   古代数学方面根本没有产生过像古希腊那样辉煌的成果。比方说，历史上第一个研究素数的是欧几里德Euclid，他就是能够证明，用反证法，证明存在无限多  个素数。我很怀疑在中国古代数学里有没有素数这个概念。再比如勾股定理，西方叫毕达哥拉斯定理  Pythagoras Theorema^2+b^2=c^2!\,,</p><p>毕达哥拉斯是把这个定理证明了，而且据说他证出来之后杀了一百头牛来庆贺。中国有勾三股四弦五这句话，但好像没有人把它作为定理证明出来。中国文化到   了后来可能与政治制度有关系，聪明人都去考科举，学而优则仕去了，这可能也是一个原因。中国传统没有产生很辉煌的数学并不等于中国人就不适合搞数学，这是   两回事。这里有一个很有意思的，我也没法解释为什么。中国最早搞高等数学、微积分的是比华罗庚还要早一辈的姜立夫、熊庆来，他们只是到美国、欧洲接受了我   们现在大学本科一般的数学教育，回国后中国也有自己的数学教育了，很快下一代就有一批中国人，在数论就是华罗庚，在几何学是陈省身，马上就表现出在世界上   他们是第一流。日本也是这样的，明治维新19世纪后半期以后也是派出一批最优秀的人学习现代数学，后来就成为世界上著名的数学家。所以一个民族有好的数学  传统的话，对数学会是一个推动，而且推动力会很大。但反过来讲，如果一个国家、民族原来缺少数学传统的话，并不能推出以后一定出不了大的数学家。</p><p>张菁：你是中国民联最老的成员，我非常荣幸今天看到这么多民联的老成员在这里，前主席徐水良也来了，这很少见。我的问题是，你对中国民主运动还有什么兴趣去关注，你对中国民联有什么寄望吗？</p><p>张益唐：第一，我不是民联很早的成员，不算太早，1989年那时加入的；第二，我作为一个独立知识分子，我的政治理念不会改变，也不会因为大陆不管是捧我还是怎么对我，我的基本理念不会改变。至于具体参与，因为现在我也很长时间没参与了，我想将来也没有太多机会去参与。</p><p>（众插话：还是好好去做数学。）</p><p>金钟：您有没有可能在三分钟之内用中文再给我们说一遍，您这次解决的数学难题究竟是怎么回事？</p><p>张益唐：首先，我们知道什么是素数，它是只能被它自身和1整除。我证明存在一共有无限多素数对，他们之间的差呢不会超过7千万。</p><p>杨巍问：你以后有没有这样的研究方向，就是把这个数（素数对之差）再缩小，因为它有下限是2嘛？</p><p>张益唐：关于我的办法，我在论文里不断用considerably  reduce，就是还能再缩小很多很多，这是肯定的。我自己也试过，就是我这个办法到底能减到多少，但最后太复杂了，我太累了就算了。但仅限于我的办法是  不可能减少到2的。具体能减到多少呢，我现在也说不出来。</p><p>王军涛：你今天能不能也提出一个猜想？</p><p>张益唐：没有猜想，但我倒是有个现实面对的问题，怎么样能出名了后还不受干扰？</p><p>王军涛：胡平刚才已经讲了，你有这个素质。</p><p>李进进问：你解决这个问题的意义到底是什么？</p><p>张益唐：我只能说，这是一个纯理论性的问题，没有什么意义。Google请我到纽约大学去讲，我不敢接受，就是怕他们问我这个证明有什么实用价值。这样纯理论性的问题我现在觉得一点实用价值都没有。</p><p>张先生：几年前我们在胜平家聚会时，你跟我说你在思考另外一个问题，那你现在对孪生素数猜想的解决是你顺带写出来的吗，还是你当时也在思考这个问题？</p><p>张益唐：我其实是一直在做两个问题。孪生素数想了很久没做出名堂，但去年夏天当我觉得能做出来以后，我觉得应该把别的问题先停住，因为这个问题毕竟只差了一点点，如果让别人先做出来就可惜了。我现在希望回到我原来的问题上。</p><p>张先生：数学家总是不公开说自己在做什么研究，在写安德鲁·怀尔斯证明费马大定理的书中我看到说他突然失踪了，不让别人知道他在研究那个问题，我想问数学家这样做是出于什么样的心态？</p><p>张益唐：这就是要concentration不受干扰。比如，像我是装模作样已经做出一个结果，就有人会盯我，你要做什么，下一步是什么，我只能说  sorry, I don’t like it, I may not  mention.我不愿意让人知道，这很正常，除非你想跟别人合作。如果你就决定单独做而不是合作的话，就不要让别人知道，否则的话噪音会太多。我想数学  是这样，别的学科我不知道。</p><p>王军涛：你在做出这个结果之后，获得这么多赞誉，你自己内心发生什么变化没有？</p><p>张益唐：我觉得我的内心没有任何变化。因为有这样一个前提，我刚才说为什么高兴：为我能解决它而高兴，为它能很快得到承认而感到高兴，第三就是正如普  林斯顿的教授Peter Sarnak所说以前离这个证明只差头发丝一样短的距离，几年前很多人都想做这个问题，但几年下来别人都give  up了，但我坚持下来了。我为这三点而高 兴，而不是为任何其他事情感到高兴，比如名利双收等，别人问我，我就说这本来就不是我要的东西。</p><p>西诺：现在有没有大陆的大学和研究机构邀请你回去做研究？</p><p>张益唐：有，中国科学院、北京大学、清华大学、浙江大学等等。（追问：那你的打算呢）短期内我不会回去，也不会全职回去，这不是因为政治原因。原来我也知道大陆学术界的一些状况，很多人也在批评那些问题。“人在江湖，身不由已”，我现在出了名，好像也在江湖里了。最近一段时间呢，我才知道，我回去啊，   有些事情不是说我不想去卷入，怕引起人事纷争，但我要回去了，不想卷也跑不了纷争。我在国内时的硕士生导师也在为我想，他说的不那么直接，但我已经知道这个意思了。现在有北大、清华、中科院数学所，那我回去就有一个问题，演讲的第一站选在哪里？到北大，清华不高兴；到清华，北大不高兴。但从我原来学校来讲，supposed我应该先回趟北大，是母校嘛。有些派系纷争，我这里也不好说，了解不深。在美国，纽约时报、波士顿环球报、NPR已经报道了我，剩下   报道的一般是科普杂志，所以在美国我觉得我还是我。但回了中国大陆，我就不是我了，为什么说这个话呢？顺便说一下，前几天丘成桐教授他要拉我回去，他在中国和清华合办了研究所，所以他是清华的。后来因为签证上一点误会什么的，本来时间也很紧，我就没有回去，但是后来我想幸亏没回去。清华来人说给我回去的接   待是以最高科学家规格，要走贵宾通道。我说给我买经济舱的机票就好了，他说这一次要商务舱，然后由副校长到机场迎接，住清华最高档的宾馆。给我看他们排的   schedule，今天跟校长晚宴，明天下午在某某大概是最高的演讲所做演讲。我看了就想一个问题，我要演讲，你给不给时间让我准备啊，如果整天就是吃喝   的话。我还是我，如果我过去说这些东西不是我要的，那现在还不是我想要的。我不需要高官厚禄之类的东西，那对我不重要。我希望能静下心来，我有我自己的时  间。但我回国的话，可能一出机场就会被记者围住，我对此有顾虑。</p><p>魏碧洲：一个道歉，然后一个问题。先前《世界日报》的报道把你的名字写错了，英文名字上应该是Y开头，结果写成T开头。按照美国学校现在的研究范例，   你有这样大的publication，那你在NewHampshire待一阵子后有没有考虑换学校？或者说别的学校会用更好的条件来请你？当然在做数学，  不像跟做化学、生物科技一样需要更多的经费、设备、人才，你是单枪匹马的，那你觉得是不是到任何地方都可以。比如普林斯顿请你的话，你会考虑这样的异动  吗？</p><p>张益唐：我会考虑的。因为这个成果出来的时候已经是5月份了，从财政年度来讲，各个大学已经把下一年的排定了，很可能明年会来很多offer，我会考  虑。但是我做这些其实还是自己一个人做，还没有找到很好的partner跟我合作，也许这是我的个性。看什么地方对我做学术有利，我把这个放在第一位。</p><p>于大海：很高兴见到益唐，首先是祝贺你的成就。前几年有一个俄国的数学家佩雷尔曼（Grigori Perelman）解出了庞加莱猜想Poincare Conjecture，然后他也不接受任何奖金、荣誉啊，他说数学界不公平。想问你的感觉是怎么样？</p><p>张益唐：我不清楚他说的这个数学界不公平是什么意思。我以前看到他为什么不接受解决庞加莱猜想的奖金、荣誉，是说他认为哥伦比亚大学的数学教授汉密尔顿（Richard  Hamilton）在这方面也做过很多贡献。汉密尔顿是研究Ricci  flow的，与微分方程、几何有关，他研究了近20年，其中丘成桐也起过作用，他见到汉密尔顿后说Ricci  flow可以用来证庞加莱猜想，汉密尔顿去做了但最后的关键地方卡住了，一点都做不动了。佩雷尔曼就是一个人在圣彼得堡而不是莫斯科做了好几年，我和他有点像，他一个人最后做出来了，就把结果放在网上提醒他的朋友去注意这个，于是轰动的不得了，他被请到美国来，在波士顿的MIT、纽约大学、   Princeton都做了演讲。可是他个性也许是孤僻，有记者对他拍照时用闪光灯，他就说别照别照，有人问他庞加莱猜想有没有实用价值，他听了勃然大怒，  怎么会有人问这种愚蠢的问题。后来他受不了了，就回到俄国，拒绝国际数学家大会和克雷数学研究所  (Clay Mathematics Institute)给他的奖，他和谁都不联系，也许现在做黎曼假设呢。</p><p>王军涛：你觉得数学研究跟年龄有关系吗？</p><p>张益唐：Depends.传统说法是，数学研究是年轻人做的，过了一定年龄就不能做了。但是现在的趋势有点不一样了，十几年来最好的几项数学成果，比如费马大定理、庞加莱猜想的解决者都不是很年轻。现在的数学越来越难，如果不是全神贯注投入很多年，很难的。传统的话，你看20世纪最大的数学家，希尔伯  特（David Hilbert）、庞加莱（Poincare）他们从未停止过，五六十岁时照样做（数学研究）。这可能也是看人。</p><p>陈小平问：看一些资料，你在关注三个问题。你的博士论文是做雅可比猜想，现在孪生素数猜想你取得突破，还剩下黎曼猜想。那你在雅可比猜想以后会取得进展吗？</p><p>张益唐：我只能说我做的同黎曼假设有关，我有可能会转到别的问题上去。</p><p>＊＊＊＊＊＊</p><p>胡平介绍德比夏尔（John  Derbyshire）：著名的作家，其著述题材广泛，涉及政治、历史、科学、还有中国，体裁多样，小说、传记，政论都有。关于素数领域，他写过《素数之   恋》(Prime Obsession),赢得美国数学学会首届欧拉图书奖,2008年翻成中文，也广受好评。他对中国、对民运也很关心，2001年12   月19日王若望先生病逝，2002年1月3日他就在美国著名政论杂志《国家评论》（National Review）上发表文章，向英文读者介绍王若望先  生并给予高度评价。现在请他讲话。</p><p>德比夏尔：谢谢.对不起，我说中国话说的不太好，都忘了，所以我说英语。</p><p>谢谢为我的数学书做广告，我希望能尽快再写一本。不过我有一本小说《来自太阳的火》马上就能在Kindle上面世，这是关于以前的民主运动和活动家们   的。但我要提醒你们，这部小说很长很长，因为我把我所有的兴趣都融入其中，包括数学、华尔街、意大利歌剧及中国戏剧，还有西藏等其他我感兴趣的话题，所以  这部小说很长但会很好看。小说名来自一个古老的希腊传说，普罗米修斯因为盗火而受到惩罚。</p><p>好了，我不能再为自己做广告了。作为一名数学专业的老毕业生，我非常荣幸今天能同张教授坐在一起。虽然在数学领域很难取得重大进展，但张教授取得了卓   越的优美的成果。如果你们看他的论文，就知道他向我们表明存在一个小于七千万的数（来解决孪生素数猜想），我们实际认为这个数应该是2，所以如何从七千万   压缩到2还有很长的路要走，但比起另外一个类似的难题来说，这段路不算最坏的。在数学的另外一个领域也有一个很难的问题，现在我们已经知道存在一个数字，  葛立恒数（Graham’s  Number），这个数字如此巨大以至于难以用语言形容，但我们相信实际答案应该是6，所以与之相比在数学界张教授的工作不算最坏。再次恭喜张教授取得非  凡成就。我很高兴来到这里，也很高兴同一些老朋友再见面，我们20多年前就相识可后来失去联系。</p><p>德比夏尔：Thank you very  much. 对不起，我说中国话说的不太好，都忘了，所以我说英语。Thank you for advertising my mathematics  book. I hope to have another one coming out soon. And I also have a  novel which will appeal to the old democracy movement and activists  called “Fire from Sun” which you can get on KINDLE. But I warn you it is  a very long novel, because I put my all obsessions into it, including  mathematics, Wall Street, Opera (both Italian and Chinese), and Tibet,  several other of my obsessions all in the novel which makes it very long  , but it’s very good. The name is “Fire from Sun”,从太阳来的火。It is from an  old Greek story about God, about Prometheus who stole some fire from sun  and was punished for it. I don’t want advertise myself.</p><p>is an honor for me, an old math major to  be sitting here with Professor Zhang .He just does a remarkable thing,  wonderful thing, in the field of mathematical where it is difficult to  make much progress.</p><p>If you understand his paper, you will  understand that he has shown that there is a number, which solved this  problem, and the number is less than seventy million, actually we all  believe that number is 2. So we have some distance to go, from seventy  million down to 2. But that is not the worst situation in mathematics.  There is another difficult problem in a different area of math, and we  know there is a number that solves that problem. But the number is so  big you can’t even express it, beyond millions, beyond trillions. It has  a special name, Graham’s Number , a very very big number. But we  actually believe that the true solution to this problem is 6. So this is  not the worst case in mathematics. But it is marvelous achievement. I  congratulate Professor Zhang, it is an honor to be here with him and it  is very happy to make some old friends who I have known for twenty years  or more, although we lost in touch.</p><p>It’s pleasure to be here. Thank you.</p><hr><p>相关：</p><p><a href="https://www.newyorker.com/magazine/2015/02/02/pursuit-beauty" target="_blank" rel="noopener">纽约客 | 对于美的追求：张益唐解开了一道纯数学难题</a></p><p><a href="https://anonfile.com/r41br1Gbn9/Counting_From_Infinity_-_Yitang_Zhang_and_the_Twin_Prime_Conjecture_mp4" target="_blank" rel="noopener">【纪录片】大海捞针: 张益唐与孪生素数猜想 Counting from Infinity: Yitang Zhang and the Twin Prime Conjecture</a></p><p><a href="https://web.archive.org/web/20191215124628/http://qjwb.zjol.com.cn/html/2015-08/22/content_3137633.htm?div=-1" target="_blank" rel="noopener">“庾信平生最萧瑟，暮年诗赋动江关” 张益唐说，这就是他的心境</a></p><p><a href="https://anonfile.com/Pckaq0G4n2/_20140701_flv" target="_blank" rel="noopener">张益唐教授 本科生毕业典礼演讲 20140701[高清版]</a></p><p><a href="https://web.archive.org/web/20191216024718/https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzc2MTA4Ng==&amp;mid=2247488846&amp;idx=1&amp;sn=fc1a8d629b58d899677cbc36f3b36785&amp;source=41" target="_blank" rel="noopener">张益唐首场公开演讲：数论是人类智力的横杆</a></p><p><a href="https://web.archive.org/web/20191216030048/http://news.sciencenet.cn/htmlnews/2019/8/429060.shtm" target="_blank" rel="noopener">杰出华人数学家张益唐：我成功的三个“秘诀”</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>戴学林 | 囚禁盗火者</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/15/daixuelin/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/15/daixuelin/</id>
    <published>2019-12-15T12:00:58.000Z</published>
    <updated>2019-12-17T09:33:11.900Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://theinitium.com/article/20170217-mainland-daixuelin/" target="_blank" rel="noopener">https://theinitium.com/article/20170217-mainland-daixuelin/</a></p></blockquote><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmeABLc28KGkMbDQhS3EZmZ11N69KeQNwGGcuGQ7iEqdxm" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>彼得·汉德克 | 故事和艺术推动了我写作上的远行</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/15/peter-handke/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/15/peter-handke/</id>
    <published>2019-12-15T11:11:30.000Z</published>
    <updated>2019-12-15T11:30:56.120Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="http://static.owspace.com/wap/296476.html" target="_blank" rel="noopener">http://static.owspace.com/wap/296476.html</a></p></blockquote><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215111031im_/https://img.owspace.com/Public/uploads/Picture/2019-12-09/5dedde7683db8.jpg" alt="img"></p><p><em>2019/12/10</em></p><h1 id="故事和艺术推动了我写作上的远行"><a href="#故事和艺术推动了我写作上的远行" class="headerlink" title="故事和艺术推动了我写作上的远行"></a>故事和艺术推动了我写作上的远行</h1><h6 id="彼得·汉德克"><a href="#彼得·汉德克" class="headerlink" title="彼得·汉德克"></a>彼得·汉德克</h6><h5 id="自获诺贝尔文学奖以来，彼得·汉德克一直是争论的焦点，记者们好奇他对世界政治的看法，期望他能给出自己的立场，但很多人甚至没有认真读过他的作品。在一次采访中，汉德克曾愤怒地表明自己不愿再回应这些问题。瑞典当地时间-12-月-7-日，汉德克发表获奖演说，他依旧没有对外界的质疑做出任何回应，而是讲述了自己母亲告诉他的故事以及其他艺术作品对自己写作产生的影响。今天，我们分享彼得·汉德克的获奖演说。正如汉德克自己曾经说过的那样，“我想给世界我的所有，我想给予，我的方式就是叙述，就是写作。”对一个作家来说，最值得关注的应该是他的写作本身，这是他对这世界做出的最好的回应。"><a href="#自获诺贝尔文学奖以来，彼得·汉德克一直是争论的焦点，记者们好奇他对世界政治的看法，期望他能给出自己的立场，但很多人甚至没有认真读过他的作品。在一次采访中，汉德克曾愤怒地表明自己不愿再回应这些问题。瑞典当地时间-12-月-7-日，汉德克发表获奖演说，他依旧没有对外界的质疑做出任何回应，而是讲述了自己母亲告诉他的故事以及其他艺术作品对自己写作产生的影响。今天，我们分享彼得·汉德克的获奖演说。正如汉德克自己曾经说过的那样，“我想给世界我的所有，我想给予，我的方式就是叙述，就是写作。”对一个作家来说，最值得关注的应该是他的写作本身，这是他对这世界做出的最好的回应。" class="headerlink" title="自获诺贝尔文学奖以来，彼得·汉德克一直是争论的焦点，记者们好奇他对世界政治的看法，期望他能给出自己的立场，但很多人甚至没有认真读过他的作品。在一次采访中，汉德克曾愤怒地表明自己不愿再回应这些问题。瑞典当地时间 12 月 7 日，汉德克发表获奖演说，他依旧没有对外界的质疑做出任何回应，而是讲述了自己母亲告诉他的故事以及其他艺术作品对自己写作产生的影响。今天，我们分享彼得·汉德克的获奖演说。正如汉德克自己曾经说过的那样，“我想给世界我的所有，我想给予，我的方式就是叙述，就是写作。”对一个作家来说，最值得关注的应该是他的写作本身，这是他对这世界做出的最好的回应。"></a>自获诺贝尔文学奖以来，彼得·汉德克一直是争论的焦点，记者们好奇他对世界政治的看法，期望他能给出自己的立场，但很多人甚至没有认真读过他的作品。在一次采访中，汉德克曾愤怒地表明自己不愿再回应这些问题。瑞典当地时间 12 月 7 日，汉德克发表获奖演说，他依旧没有对外界的质疑做出任何回应，而是讲述了自己母亲告诉他的故事以及其他艺术作品对自己写作产生的影响。今天，我们分享彼得·汉德克的获奖演说。正如汉德克自己曾经说过的那样，“我想给世界我的所有，我想给予，我的方式就是叙述，就是写作。”对一个作家来说，最值得关注的应该是他的写作本身，这是他对这世界做出的最好的回应。</h5><h2 id="彼得·汉德克演讲全文"><a href="#彼得·汉德克演讲全文" class="headerlink" title="彼得·汉德克演讲全文"></a><strong>彼得·汉德克演讲全文</strong></h2><p><strong>译者：李琬</strong></p><p>“玩这个游戏。不要期待一切都围绕你。寻找挑战。但不要追求某种特定的结果。绕开那些深藏不露的动机。不要有任何保留。要温柔而强大。参与其中，让胜负见鬼去吧。不要过度分析，不要算计，但是保持敏锐，对那些预兆的敏锐。保持脆弱。袒露你的目光，邀请其他人看向深处；要确保还有足够空间，试着认出每个人的形象。如果你不为一个决定而激动，不要去做。让你自己能够失败。最重要的是，给自己一些时间，长长地漫步。永远不要忽视一棵树或一片水会告诉你的事。在你感到被吸引的地方，转弯，允许自己晒太阳。不要在意你的亲戚，给陌生人帮助，低下身子来打量琐事，潜入无人之地，不要倾心于命运的戏剧性，笑着把冲突变成碎片。展示你真正的色彩，直到你被证明是对的，叶子的窸窣作响变得甜美。在那些村子里游荡。”</p><p>四十年前，在那首被题为《关于乡村》（Über die Dörfer）的诗剧里，一个女人对一个男人说出了上面这些话。</p><p>在我小时候，一旦有合适时机，一旦时机允许，我的母亲就会反复向我讲述村里那些人的事——村子在斯洛文尼亚语里叫 Stara Vas，德语叫 Altes Dorf（老村）：至少在我听来，并非故事本身，而是那些短小的叙述，听起来就像“独一无二的事件”——用歌德的句子来说的话。我母亲很可能和我的兄弟姐妹也描述过这些。但在我的记忆中，我永远是她唯一的听众。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215111031im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-09/1575868474362462.jpg" alt="3.jpg"></p><h5 id="彼得·汉德克-1"><a href="#彼得·汉德克-1" class="headerlink" title="彼得·汉德克"></a>彼得·汉德克</h5><p>其中有一个事件，是这样的。在一个本地的农庄，就在进入山区后不远的地方，一个精神发育迟缓的女孩做着挤奶的工作。在那个年代，人们叫她“傻子”。这个女孩被一个农庄主强奸了，她生下了一个男孩，但是那农庄主的妻子像养自己的孩子那样养大了这个孩子。那女孩，孩子的生母，受到了严格的限制，和小男孩保持距离。于是这个孩子只知道他的母亲是那个农民的妻子。然后有一天，这个男孩还很小，但是已经学会说话了，他在倒刺铁丝网旁边一个人玩耍，结果被铁丝网卡住了。他越是挣扎，越是被缠得紧。他不断叫喊，直到那智障女工，那个傻子女孩，或者像我母亲那样，用一种介于 Sanualpe 和 Karawank 地区之间的方言称她为 Treapn ——听到叫声跑了过来。她立即解开了被缠住的小孩子。当这小孩所以为的他的母亲最终到达，而那个女工已经回到畜棚或者外面牧场上继续干活，小男孩问：“妈妈，为什么这傻女人的手这样柔软？”</p><p>在《短信长别》里，这个事件变成了一首歌，在宾夕法尼亚州的费城，某家酒吧的某个夜晚，一首民谣唱出了这个故事，歌曲每一节的结尾，歌手都感叹道：“那个孩子就是我！那个孩子就是我！”</p><p>母亲向我描述的其他事件，大多数都涉及她直系或旁系亲属，而且主要人物几乎总是她两个兄弟中的一个，他们都在“二战”中“为光荣的土地而牺牲了”。让我试着重述这些讲述中的两个片段，它们都很简单，但是对我选择成为作家具有决定性意义。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215111031im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-09/1575868475922841.png" alt="骂观众.png"></p><h5 id="作者-奥地利-彼得·汉德克-出版社-世纪文景-上海人民出版社-出品方-世纪文景-译者-梁锡江-付天海-顾牧-出版年-2013-1"><a href="#作者-奥地利-彼得·汉德克-出版社-世纪文景-上海人民出版社-出品方-世纪文景-译者-梁锡江-付天海-顾牧-出版年-2013-1" class="headerlink" title="作者: [奥地利]彼得·汉德克 | 出版社: 世纪文景/上海人民出版社 | 出品方: 世纪文景 | 译者: 梁锡江 / 付天海 / 顾牧 | 出版年: 2013-1"></a>作者: [奥地利]彼得·汉德克 | 出版社: 世纪文景/上海人民出版社 | 出品方: 世纪文景 | 译者: 梁锡江 / 付天海 / 顾牧 | 出版年: 2013-1</h5><p>第一个段落讲述的是我母亲的弟弟，家里最小的孩子，故事发生在两次战争之间，应该是 1936 年。那是秋天的一个晚上，破晓前不久，汉斯，或者用村里的斯洛文尼亚语说是 Janez 或 Hanzej，已经离家一个月了。他入学男生寄宿学校 Marianum，准备学习成为神职人员。那学校在西边四十公里的地方，就在 Klagenfurt/Celovec，就在克恩滕州的首府。那农场被深沉的寂静笼罩，还有很久才会传来第一声公鸡报晓的啼叫。而这时，不知从哪里，传来院子里扫地的声响。这个在打扫、确实在打扫，而且将要继续打扫院子的人，就是这家里的小儿子，他差不多还是个孩子。令他半夜从城里一路回到乡下的，就是思乡的心情，是斯洛文尼亚语所说的 domotožje（没有定冠词）。顺带要说一句，他是个优秀的学生，很喜欢学习，但是刚入夜不久，他就从学校一楼窗户爬了出来，沿着那时还没铺上沥青的公路，一口气走回了家。但是他并没有进屋——尽管门从来不锁——而是拿起了扫帚，开始扫起了院子。在我母亲的讲述中，那天是“一个星期六”，星期天的前一天，而“星期六的惯例是，必须打扫院子。”他扫啊扫啊，直到天已经渐渐亮了，家里有个人——在我想象中应该不是他的父母而是他的姐姐——让他进了屋。他后来再也没回到男子教会学校。他去了邻近的村子，做了学徒，学做木工，或者做橱柜。这个事件，经过一个自然的变形过程，可以说从我写作一开始，就在我的书里一再地自动浮现——我在叙事上的远行，一个人的征程。</p><p>而第二个事件，没有经历过变形，但是如果上帝或者命运，或者别的什么，需要它这样，那么也许就会被我写进书里。就像我题为《重现》（原文为Die Wiederholung，中译本名为《去往第九王国》，韩瑞祥译，上海人民出版社，2014。）的那本，《第二次重现》。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215111031im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-09/1575871558935723.jpg" alt="去往第九王国.jpg"></p><h5 id="作者-奥地利-彼得·汉德克-出版社-上海人民出版社-出品方-世纪文景-译者-韩瑞祥-出版年-2014-5-1"><a href="#作者-奥地利-彼得·汉德克-出版社-上海人民出版社-出品方-世纪文景-译者-韩瑞祥-出版年-2014-5-1" class="headerlink" title="作者: [奥地利]彼得·汉德克 | 出版社: 上海人民出版社 | 出品方: 世纪文景 | 译者: 韩瑞祥 | 出版年: 2014-5-1"></a>作者: [奥地利]彼得·汉德克 | 出版社: 上海人民出版社 | 出品方: 世纪文景 | 译者: 韩瑞祥 | 出版年: 2014-5-1</h5><p>在 1943 年八月底或者九月初，我母亲的哥哥，家里最年长的儿子，从苏联前线的克里米亚回来休假几个星期。当他下了长途汽车，就碰见了那个地区负责传送战场坏消息的人。这个人正要去村里，为我家人带去消息，说小儿子在冻原上“为祖国英勇牺牲了”。这位传报使者出乎意料地遇见了家族里的一员，于是他觉得自己不必亲自去了。他直接把通知单交给了这位休假士兵。然后，这一幕发生了：格里高尔回到了家，一阵欢笑迎接了他——我母亲年轻时非常善于表达喜悦——关于弟弟，那位在信里自称“冻原男孩”的死，格里高尔在整个休假期间都没对家里人提一个字。据母亲说，在平时一直是“真正的恋家小孩”的格里高尔在休假时始终躲避着家宅，父母，姐妹，甚至他的村子 Stara Vas，他选择日夜游荡，有时甚至彻夜不归，混迹于附近的村子—— Encelna Vas, Lipa, Ruda, Globasnica, Diekše, Rinkolah和Krcanje——在那些地方，在熟人或者彻底陌生的人面前，他双眼“都哭瞎了”。“双眼”哭瞎了——那独眼士兵吗？哎！“他一直哭个不停。他一定一直在哭，从未停下。”直到最后一天，当他要走到车站去坐车，返回战场，他才把阵亡通知单交给了妹妹，唯一一个他允许给他送行的人。几个星期后，他也“被埋葬在异乡的泥土里，愿它轻轻将他覆盖”，阵亡通知上是这么写的，后来村子里墓地纪念碑上也刻上了这段话。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215111031im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-09/1575868476339634.jpg" alt="1.jpg"></p><h5 id="汉德克在瑞典学院演讲中"><a href="#汉德克在瑞典学院演讲中" class="headerlink" title="汉德克在瑞典学院演讲中"></a>汉德克在瑞典学院演讲中</h5><p>在诗剧《关于乡村》里，最后一幕是在一个公墓。那开头说话的女人，Nova，面对那个男人、那个次角，但也主要是面对剧本里其他人物，那些主要人物——那个向彼此，也是向自己宣战的妹妹和哥哥说，这些她一直觉得很难说出的话：</p><p> “是我，另一个村庄的后代。但你们都应该确信这一点：一个新时代的精神通过我来说话，那个精神将要说出下面的话。是的，危险的确存在，而仅仅是危险就能让我用接下来这种方式说话：用抵抗的方式。所以听听我的诗剧。你们不再生活在迷梦中，这是对的，但是不要像一群吠叫的狗那样把彼此叫醒。不能怪你们中的任何人，正是在你们绝望的情绪中，你们或许才意识到，你们并不是真的绝望。如果你们真的绝望，你们已经死了。</p><p>所以不要表现得好像你自己是完全孤立的。没错，你的故事不能带给你任何可以依靠的抚慰。停止为‘生存还是毁灭’的问题而焦虑：生存是，而且会继续是，可以想象的，但死亡则不可想象。想想你们有多么相似；要承认你们的确是相似的。</p><p>只是我在说这话。但是我不仅仅是我自己。两种伪装之下的‘我’是这世界上最不可信、最稍纵即逝的东西，但同时也是最无所不包的——最能让人卸下武装的。‘我’！是唯一的主人公——而你们应该是那让人卸下武装的人。是的，‘我’是人性的本质，并且保存着我们的人性！战争则与此背道而驰。</p><p>我们的敌人，并不是站在灰色柏油路上，灰色覆盖着灰色，而是站立于花朵那黄色的喉咙里，黄色覆盖着黄色。俯身去致敬一朵花，这是可能的。也可以对枝条上的小鸟说话。被人工的色彩所凌虐的世界，让我们为能够修复世界的自然色彩留出空间。群山的蓝色是真实的——手枪皮套的棕色却不是；你从电视里看到，以为自己了解了的人或者事物，其实你并不了解。</p><p>我们的双肩为天空而存在，从土地到天空的道路必须经过我们。缓慢地行走，这样，人才成为让一切距离拥有形状的形体。唯有自然是你能依靠的保证。然而自然不能成为避难所或者逃亡地。头顶飘过的云朵，即使在它们疾行时，也能让你放慢步子。谁说你们必须玉石俱焚？你们还没有把战争置于脑后吗？</p><p>好吧，加固这和平宁静的此刻，展示出幸存者身上的安宁。从远处看来像是散发威胁的死神的头颅，从近处看却不过是孩子的游戏。晒晒你那有一千年历史的床。别理会那些远离了童心的怀疑者。不要期待另一场战争：我们会在自然的见证下，找到真正的和平爱好者。不要向你的后代展示邪恶的一面。在他者的面容上，存在着力量的门。</p><p>此时此地，正是感激之心的节日。所以不要让人说你们错失了和平的好处：让你身体的精力疑惑一会儿——把和平传递下去。只有能够去爱的人，能够将它传递：只爱一个人——就能遍及所有。在爱你时，我清醒地认识了自己。即使当大部分事物都无法被提升，也要去做那可被提升者。</p><p>把目光从那凶残的两足动物身上移开。变得真实。融入那大篷车的音乐。一直走下去，直到消失的线条从那混乱的扭结里再次出现，如此缓慢地出现，令世界再次崭新地属于你，如此缓慢，以至于你能清晰意识到，它并不属于你。</p><p>是的，永远要远离那夸耀自身权力的权力。不要抱怨说你是孤立的——甚至，你应该更孤立一点。沿着自然的窸窣声前行。去描述地平线，以免美丽再次化为乌有。向彼此描述生命的图像。善好之物值得继续存在。</p><p>不吝惜时间——并且保持创造力：让你难以解释的叹息长成坚强有力的歌声。我们的艺术必须向天空呼喊！不要让任何人劝说你放弃美丽——人类创造的美，让我们彻底震惊。专注于祛魅，而同时它会揭示那唯一的神秘。记住：无论何时，当一个孩子走过来惊惶地看着你，那一定是你的问题。披上多种伪装是你不可逃开的命运，还有喜好令人愉快的欺诈，胜过公开的真理。</p><p>参演日常生活的闹剧。陷入迷狂是这游戏的题中之义。（还有：只有不戴面具的人会骄傲地前进。）进入地球上的未知地域，让那些未曾拥有幻觉的人怨毒地冷笑：幻觉为想象提供能量。是的，就让对真实形体的渴求刺穿自己，在被治愈的世界上穿行——你接受的那些嘲讽的笑声来自无知；那是些行尸走肉，发出死亡之声。死者会给你更多的光。</p><p>不要担心你不能对他们说话：一个音节就足够。但是，让那些未出生的人保存在你的思想里。孕育和平的孩子！你们这些出自此地的人：你们有责任。不要让任何人说服你们相信，你们是末日的不再生育的人。我们就像以往任何时候那样靠近我们的源头。也许不再有荒野存在。但仍有荒蛮，仍有永远崭新的东西，它将继续成为：时间。时钟的滴答毫无意义。时间是让我们能够度过这被诅咒的世纪的振动。时间：我拥有着你！被祝福的日子就在今日。勤勉地工作，你就能感知到它。或许并不存在理性的信念这种东西，但在神圣的战栗中确有理性的信念。见证奇迹然后忘记。完成踏入信仰的一跃。</p><p>快乐是权力唯一正确的形式。只有当你感受到快乐，这世界的一切才变得安好。——我们没有可以依靠的抚慰，在这故事里这一点依然成立。谁在测量？那些谋杀孩童的、掌握权力的人消失了，但未受惩罚。和平与安宁不会长久：细细滴落的喷泉消失，化为街垒。</p><p>希望是虚假的振翅。到处都是扫兴的人。当我们在快乐的太阳下面行走。我们却深深地饮下苦涩。亲爱的乡亲啊：恐惧的哭泣将会永远持续。</p><p>你对仁慈的请求只会收获拇指向下的手势。所以，团结起来，看看那个在黑暗里穿着黑西装、白衬衣的人。看看河对岸站在阳台上晒太阳的女人。用你们废弃了的方式，去证明，我们人类的反抗！</p><p>无论多么短暂，每个吻都要被祝福。而现在，你们每个人：回到你们的座位上。通过重复，用恶魔般的能量填满这宇宙。形体是定律，它将你提升。永恒的和平是可能的。听听大篷车音乐。计算、学习，向天堂而去。抓牢这部诗剧。继续向前。在村子里游荡。”</p><p>如果说我母亲描述的这些微小事件为我几乎持续一生的写作生涯提供了冲动，那么，是艺术作品给了我必不可少的形式、节奏，或者，更严谨地说，是为那种冲动的表达提供了振动和光彩。我想到的不只是书，也有绘画、电影（最重要的是约翰·福特的西部片和小津安二郎的“东方片”），还有歌曲（比如说约翰尼·卡什和莱昂纳德·科恩的歌）。然而最初的振动和光彩，并不来自艺术；在我还是孩子时，那让我从头到脚地感到惊惶、震悚的，是斯洛文尼亚—斯拉夫的祈祷，我一次次在我出生地 Stara Vas 附近教堂的罗马式拱门下面听到它们。那些既单调又充满旋律的祷告向天空飞升而去，仍然令已经七十七岁的我感动、惊奇。它们拨动了我写作之路上的琴弦，向我哼鸣天堂般的音阶和华彩乐段，无声地，正如那不可思议地漫长的、几乎包含一百句祷词的《洛雷托圣母连祷文》，我向在此引用几句，有意不翻译成德语，除了那句不断重复的答句“Prosi za nas”：“为我们祈祷”：</p><p>Mati Stvarnikova – prosi za nas<br>Mati Odresenikova – prosi za nas<br>Sadež modrosti – prosi za nas<br>Začetek našega veselja – prosi za nas<br>Posoda duhovna – prosi za nas<br>Posoda časti vredna – prosi za nas<br>Posoda vse svetosti – prosi za nas<br>Roža skrivnostna – prosi za nas<br>Stolp Davidov – prosi za nas<br>Stolp slonokosteni – prosi za nas<br>Hiša zlata – prosi za nas<br>Skrinja zaveze – prosi za nas<br>Vrata nebeška – prosi za nas<br>Zgodnja danica – prosi za nas</p><p>几年前，感谢亨利克·易卜生，我去了挪威。但现在，在我结束演讲之前，我要谈的不是剧作家，也不是他的——还有我们的——《培尔·金特》，而是另外两个挪威事件，虽然微小，但也独特。我有幸和五六个保镖共度一个下午和一个晚上，第一件事就有关其中的一位。当时是深夜，我们坐在奥斯陆海滨一家安静的酒吧里。那个男人朗诵了他手机里存着的几首诗，先是用挪威语，然后是英语朗诵，那些都是情诗，非常细腻的那种。在随后某一天晚上，我终于是一个人在空荡荡的奥斯陆街道上闲逛（或者说是克里斯蒂安尼亚，克努特·汉姆生《饥饿》里称呼这个首都就用这个名字），我看到一家书店灯光照亮的橱窗前有个男人的身影。当我站在他身旁，他转过身来，同时指了指玻璃窗后面的一本书。</p><p>“看，那是我第一本书！”他说，“今天出版的！第一天！”这个人很年轻，几乎还是个孩子，或者能够为“青年”这个词提供教科书般的样本。他很快乐——只有孩子会那样快乐。他散发的快乐，这个写作者，这个创造者，仍然能够温暖我。希望这温暖永不冷却！</p><p>所以，让我此时对两位先生表达问候，在奥斯陆海滨念诗的那个男人和书店橱窗前的年轻人，现在在我们的西边或者，不管他们在哪儿。也许我应该感到遗憾，我没能背诵那位保镖的一首情诗；那个晚上，我的确记录了一些诗句，但是后来把那张纸条弄丢了。但是，为了代替那首遗失的诗，现在我想念另一首诗，它属于灵魂保镖：</p><p>[ – – – ]</p><h4 id="本文由世纪文景编辑李琬翻译并授权刊发。"><a href="#本文由世纪文景编辑李琬翻译并授权刊发。" class="headerlink" title="本文由世纪文景编辑李琬翻译并授权刊发。"></a>本文由世纪文景编辑李琬翻译并授权刊发。</h4><h4 id="封面为汉德克编剧作品《柏林苍穹下》剧照"><a href="#封面为汉德克编剧作品《柏林苍穹下》剧照" class="headerlink" title="封面为汉德克编剧作品《柏林苍穹下》剧照"></a>封面为汉德克编剧作品《柏林苍穹下》剧照</h4>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>奥尔加·托卡尔丘克 | 温柔的叙述者</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/15/Olga-Tokarczuk/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/15/Olga-Tokarczuk/</id>
    <published>2019-12-15T09:49:48.000Z</published>
    <updated>2019-12-15T11:06:48.959Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="http://static.owspace.com/wap/296486.html" target="_blank" rel="noopener">http://static.owspace.com/wap/296486.html</a></p></blockquote><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215095040im_/https://img.owspace.com/Public/uploads/Picture/2019-12-10/5def4ead1f6c1.jpg" alt="img"></p><p><em>2019/12/11</em></p><h6 id="奥尔加·托卡尔丘克"><a href="#奥尔加·托卡尔丘克" class="headerlink" title="奥尔加·托卡尔丘克"></a>奥尔加·托卡尔丘克</h6><h5 id="今天，我们分享诺贝尔文学奖获得者奥尔加·托卡尔丘克的获奖演说全文，“温柔的叙述者”。这篇文章有些长，但是值得耐着心读完。奥尔加在演说中探讨了非常重要的话题，日渐被边缘化的文学还能拥有怎样的力量。“今天，我们的问题在于——似乎在于这样一个事实：我们不仅没有准备好讲述未来，甚至讲述具体的当下、讲述当今世界的超高速转变也没准备好。我们缺乏语言、缺乏视角、缺乏隐喻、缺乏神话和新的寓言。然而，我们确实经常看到有人试图利用陈旧过时的叙述，这些叙述无法将未来融入对未来的想象，毫无疑问这是基于这样的假设，即旧的某个什么总比新的什么也没有强，要不就试图以这种方式来应对我们自身视野的局限。总之，我们缺乏讲述世界故事的新方法。”奥尔加提醒了我们，目前人们习以为常、引以为傲的以自我为中心的叙述，可能会导致与世界的对立，导致嘈杂的自说自话。我们需要寻找“普通人”，在普通人的心理机制上创造新的神话和寓言。虽然这些故事是虚构的，但是它们会一直真实地发生着。"><a href="#今天，我们分享诺贝尔文学奖获得者奥尔加·托卡尔丘克的获奖演说全文，“温柔的叙述者”。这篇文章有些长，但是值得耐着心读完。奥尔加在演说中探讨了非常重要的话题，日渐被边缘化的文学还能拥有怎样的力量。“今天，我们的问题在于——似乎在于这样一个事实：我们不仅没有准备好讲述未来，甚至讲述具体的当下、讲述当今世界的超高速转变也没准备好。我们缺乏语言、缺乏视角、缺乏隐喻、缺乏神话和新的寓言。然而，我们确实经常看到有人试图利用陈旧过时的叙述，这些叙述无法将未来融入对未来的想象，毫无疑问这是基于这样的假设，即旧的某个什么总比新的什么也没有强，要不就试图以这种方式来应对我们自身视野的局限。总之，我们缺乏讲述世界故事的新方法。”奥尔加提醒了我们，目前人们习以为常、引以为傲的以自我为中心的叙述，可能会导致与世界的对立，导致嘈杂的自说自话。我们需要寻找“普通人”，在普通人的心理机制上创造新的神话和寓言。虽然这些故事是虚构的，但是它们会一直真实地发生着。" class="headerlink" title="今天，我们分享诺贝尔文学奖获得者奥尔加·托卡尔丘克的获奖演说全文，“温柔的叙述者”。这篇文章有些长，但是值得耐着心读完。奥尔加在演说中探讨了非常重要的话题，日渐被边缘化的文学还能拥有怎样的力量。“今天，我们的问题在于——似乎在于这样一个事实：我们不仅没有准备好讲述未来，甚至讲述具体的当下、讲述当今世界的超高速转变也没准备好。我们缺乏语言、缺乏视角、缺乏隐喻、缺乏神话和新的寓言。然而，我们确实经常看到有人试图利用陈旧过时的叙述，这些叙述无法将未来融入对未来的想象，毫无疑问这是基于这样的假设，即旧的某个什么总比新的什么也没有强，要不就试图以这种方式来应对我们自身视野的局限。总之，我们缺乏讲述世界故事的新方法。”奥尔加提醒了我们，目前人们习以为常、引以为傲的以自我为中心的叙述，可能会导致与世界的对立，导致嘈杂的自说自话。我们需要寻找“普通人”，在普通人的心理机制上创造新的神话和寓言。虽然这些故事是虚构的，但是它们会一直真实地发生着。"></a>今天，我们分享诺贝尔文学奖获得者奥尔加·托卡尔丘克的获奖演说全文，“温柔的叙述者”。这篇文章有些长，但是值得耐着心读完。奥尔加在演说中探讨了非常重要的话题，日渐被边缘化的文学还能拥有怎样的力量。“今天，我们的问题在于——似乎在于这样一个事实：我们不仅没有准备好讲述未来，甚至讲述具体的当下、讲述当今世界的超高速转变也没准备好。我们缺乏语言、缺乏视角、缺乏隐喻、缺乏神话和新的寓言。然而，我们确实经常看到有人试图利用陈旧过时的叙述，这些叙述无法将未来融入对未来的想象，毫无疑问这是基于这样的假设，即旧的某个什么总比新的什么也没有强，要不就试图以这种方式来应对我们自身视野的局限。总之，我们缺乏讲述世界故事的新方法。”奥尔加提醒了我们，目前人们习以为常、引以为傲的以自我为中心的叙述，可能会导致与世界的对立，导致嘈杂的自说自话。我们需要寻找“普通人”，在普通人的心理机制上创造新的神话和寓言。虽然这些故事是虚构的，但是它们会一直真实地发生着。</h5><p><strong>1.</strong></p><p>我有意识经验的第一张照片是我母亲生我之前拍的。可惜照片是黑白的，也就是说好多细节都失去了，只留下灰的形状。光线柔和、湿润，像春天时节，显然是从窗户渗进来的那种光线，刚好能照亮屋子。我妈妈坐在老收音机旁，收音机带绿眼睛和两个调钮——一个调节音量，另一个调台。这个收音机往后会是我童年难得的伙伴；从它那里我知道了宇宙的存在。旋转乌木旋钮调节天线脆弱的触角，在其所及的范围里有各种不同的电台——华沙、伦敦、卢森堡、巴黎。有时候，声音会变弱，好像在布拉格和纽约，或莫斯科和马德里之间，天线的触角掉在了黑洞里。一旦声音变弱，颤抖就会顺着我的脊柱往下。我深信不同的太阳系和星系通过天线在跟我说话，噼啪噼啪地给我发送重要信息，而我无法解码。</p><p>当我是个小女孩时，我会看向那张照片，我确定地感到妈妈转动收音机的旋钮时，曾寻找过我。像敏锐的雷达那样，她刺透宇宙无尽的领域，试图找出我什么时候、从哪里到达。她的发型和着装（船领）显示出照片拍摄的时间，是六十年代初。注视着画面外的某个地方，背带点拱着的她看到了一些东西，后来看照片的人感觉不到。作为孩子，我想象那是她在朝着时间注视。其实照片里没发生什么——照片拍的是一个场景，而非一个过程。里面的女性有点悲伤，好像陷入了沉思——好像有点迷失。</p><p>后来当我向她问起那悲伤——我在无数场合问起过，总是得到同一个反应——我母亲会说，她悲伤是因为我还没出生，可是她已经想我了。</p><p>“你怎么会想我，在我还没生下来的时候？”我会问。</p><p>我知道你想念的是你失去的某个人，那种渴望是失落感。</p><p>“不过换种方式也行得通，”她回答。“想念一个人意味着他们在那里。”</p><p>六十年代末，在波兰西部农村的某个地方，我母亲和我，也就是她的小孩，进行了一次短暂的交流，这种交流一直留在我的记忆中，给了我一生的力量。因为它使我的存在超越了一般的物质世界，超越了偶然，超越了因果和概率法则。她把我放在时间之外，放在永恒的甜蜜附近。在我孩子的脑海里，我明白了我有比我以前想象的更多的东西。即使我说“我迷路了”，我还是会从“我是”开始——这是世界上最重要、最奇怪的一组词。</p><p>因此，一位从不信教的年轻女子——我的母亲——给了我一个曾经被称为灵魂的东西，从而为我提供了世界上最伟大、最温柔的叙述者。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215095040im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-10/1575962047368920.jpeg" alt="640-8.jpeg"></p><h5 id="奥尔加·托卡尔丘克发表获奖演说"><a href="#奥尔加·托卡尔丘克发表获奖演说" class="headerlink" title="奥尔加·托卡尔丘克发表获奖演说"></a>奥尔加·托卡尔丘克发表获奖演说</h5><p><strong>2.</strong></p><p>世界是我们每天在信息、讨论、电影、书籍、流言蜚语和小轶事的织布机上编织的织物。今天，这些织布机的范围是巨大的——感谢互联网，几乎每个人都可以参与这个过程，或承担责任或不，或带着爱意或满怀恨感，或好或坏。当故事改变了，世界也就改变了。从这个意义上说，世界是由文字构成的。</p><p>因此，我们如何看待这个世界——也许更重要的是——我们如何叙述这个世界，因此就有巨大的意义。一件事发生了，如果没人讲述，那这件事就停止存在并消亡。这不仅是历史学家都知道的事实，而且(也许是最重要的)是每一个政客和暴君都知道。谁能讲故事编故事，谁就有掌控权。</p><p>今天，我们的问题在于——似乎在于这样一个事实：我们不仅没有准备好讲述未来，甚至讲述具体的当下、讲述当今世界的超高速转变也没准备好。我们缺乏语言、缺乏视角、缺乏隐喻、缺乏神话和新的寓言。然而，我们确实经常看到有人试图利用陈旧过时的叙述，这些叙述无法将未来融入对未来的想象，毫无疑问这是基于这样的假设，即旧的某个什么总比新的什么也没有强，要不就试图以这种方式来应对我们自身视野的局限。总之，我们缺乏讲述世界故事的新方法。</p><p>我们生活在众声喧哗的第一人称叙述的现实中，我们从四面八方听到多音杂音。我说到第一人称，指的是那种狭隘地围绕着讲述者自我的故事，讲述者或多或少直接地写她自己，或通过她自己而写。我们已经确定，这种个性化的观点，这种来自自我的声音，是最自然的、最人性的、最诚实的，即使它放弃了更广阔的视野。照此理解，以第一人称叙述是编织一个绝对独特的模式，是唯一的；它有一种作为个体的自主，意识到你自己和你的命运。然而，这也意味着在自我和世界之间建立一种对立，这种对立有时会让人感到疏离。</p><p>我认为第一人称叙事是当代光谱上的一大特色，个体在其中扮演着世界主观中心的角色。西方文明在很大程度上是建立在自我发现的基础上的，而自我发现正是我们衡量现实最重要的标准之一。在这里，人是主角，他的判断——尽管是众多判断之一——总是被认真对待。以第一人称编织的故事似乎是人类文明最伟大的发现之一；人们怀着崇敬的心情，满怀信心地读着。这类故事，当我们通过某个不同于其他的自我的视角看世界时，与叙述者建立了一种特殊的联系，叙述者要求他的听众把自己放在他独特的位置上。</p><p>第一人称叙事对文学，普遍来说对人类文明所做贡献怎么高估也不为过——它完全改写了世界的故事，所以，世界不再是英雄和神明（他们对我们没有影响）行动的地方，而是为我们这样的人（带着各自的历史）准备的。我们很容易认同和我们一样的人，这就在故事的叙述者和读者或听众之间产生了一种基于同理心的情感理解。而这，就其本质而言，汇集并消除了边界；在一部小说中，叙述者的自我和读者的自我之间的界限是很容易被忽略的，“引人入胜的小说”实际上依赖于模糊边界——读者通过移情作用，暂时成为叙述者。因此，文学变成了一个交流经验的场所，一个人人都能讲述自己命运或表达自己的地方。因此，这是一个民主的空间——任何人都可以畅所欲言，每个人都可以为自己发出声音。在人类历史上，从来没有这么多的人成为作家和讲故事的人。我们只要看看统计数据就知道这是真的。</p><p>每次我去书展，我都能看到当今世界上出版的书有多少与作者本人有关。表达本能或许和其他保护我们生命的本能——它在艺术中得到了最充分的体现——一样强烈。我们想要被关注，我们想要与众不同。“我要告诉你我的故事”，或“我要告诉你我的家庭故事”，甚至简单地说，“我要告诉你我去过哪里”，构成了当今最流行的文学体裁。这是一个大范围的现象，也因为现在我们普遍能够获得写作，许多人获得了用文字和故事表达自己的能力，而这种能力以前只有少数人拥有。</p><p>然而矛盾的是，这种情况类似于由独唱者组成的唱诗班，每个声音都在争抢注意力，都走着相似的路线，淹没了彼此。我们知道关于他们的一切，我们能够认同他们，体验他们的生活，就好像他们是我们自己的一样。引人注目的是，读者的体验往往是不完整和令人失望的，因为事实证明，表达作者的“自我”很难保证具有普遍性。我们所缺失的——似乎是——故事的维度，也就是寓言。因为寓言的主人公是他自己，一个生活在特定历史和地理条件下的人，但同时他也远远超出了这些具体的细节，成为一种“无处不在的普通人”。当一个读者读到一个人写在小说里的故事时，他可以认同这个人物的命运，并把人物的处境当作自己的处境来考虑，而在一个寓言故事里，他必须完全放弃他的独特性，成为一个“普通人”。在这个要求很高的心理操作中，寓言概括了我们的经验，为迥然不同的命运找到了一个共同点。我们很大程度上在观点中失掉了寓言，证明我们目前的无助。</p><p>也许为了不被纷繁复杂的头衔和姓名所淹没，我们开始把文学这个庞然大物划分成不同的类别，我们把它当作各种不同类型的运动，把作家当作经过特殊训练的运动员。</p><p>文学市场的普遍商业化导致了文学作品的分门别类——现在有这种或那种文学的集市和节日，各不相关，这就形成了一群渴望阅读犯罪小说、幻想小说或科幻小说的读者。这种情况的一个显著特点是，要做的仅仅是帮助书商和图书馆员摆放书架上数量巨大的出版物，给读者在浩瀚的作品提供指引，不仅现有的作品被归入抽象类别中，而且好多作家也据此开始写作。越来越多的，体裁作品就像蛋糕模子，生产极度相似的产品，它们的可预见性被视为一种美德，它们的平庸被视为一种成就。读者知道会发生什么，并确切地得到了他想要的。</p><p>我一直本能地反对这样的命令，因为这会限制作者的自由，会使我不愿实验或越界，一般来说这实际是创造的本质。而且他们完全将创作过程中的特立独行全部排除在外，没有这些怪癖，艺术便迷失了。一本好书并不需要捍卫其类属关系。把文学划分为不同类型是文学整体商业化的结果，也是把文学作为产品来销售的结果（还用上了销售、推广、目标等全套哲学），这种分类是当代资本主义的类似产物。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215095040im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-10/1575962047876071.jpeg" alt="640-9.jpeg"></p><h5 id="奥尔加·托卡尔丘克的代表作《太古和其他的时间》《白天的房子，夜晚的房子》，中文版由易丽君、袁汉镕翻译。"><a href="#奥尔加·托卡尔丘克的代表作《太古和其他的时间》《白天的房子，夜晚的房子》，中文版由易丽君、袁汉镕翻译。" class="headerlink" title="奥尔加·托卡尔丘克的代表作《太古和其他的时间》《白天的房子，夜晚的房子》，中文版由易丽君、袁汉镕翻译。"></a>奥尔加·托卡尔丘克的代表作《<a href="https://ebook.lorefree.com/book?account=&amp;bookid=1796" target="_blank" rel="noopener">太古和其他的时间</a>》《<a href="https://ebook.lorefree.com/book?account=&amp;bookid=8725" target="_blank" rel="noopener">白天的房子，夜晚的房子</a>》，中文版由易丽君、袁汉镕翻译。</h5><p>今天我们心满意足地见证了一种世界性故事的新叙述方式的诞生，这种叙述方式正是由银幕上的系列片提供的，其中的隐藏任务便是引导我们进入一种忘我之境。当然，这种讲故事的方式早已存在于神话和荷马史诗中，毫无疑问，赫拉克勒斯、阿喀琉斯或奥德修斯是这系列故事中的第一批英雄。但在此之前，这种模式从未覆盖如此大的空间，也未对集体想象产生过如此强大的影响。二十一世纪的前二十年是这一系列故事不容质疑的财产。它们对于讲述世界故事的模式（以及对我们了解这些故事的方式）是革命性的。</p><p>在今日版本中，系列故事不仅扩大了我们对时间领域叙事的参与，产生了多样化的节奏、分支和角度，而且还引入了自己的新秩序。因为在很多情况下，系列故事的任务是尽可能长时间地吸引观众的注意力——系列故事增加了叙事线索，并以一种不可思议的方式交织在一起，以至于陷入迷局的时候，它甚至回到了古老的叙事技巧上，这种技巧曾在经典歌剧中被妥协采用，也就是所谓的“天降神兵”（Deus ex machina）【注：在古希腊戏剧，当剧情陷入胶着，困境难以解决时，突然出现拥有强大力量的神将难题解决，令故事得以收拾、有个好结局。扮演神的演员会利用起重机从舞台上方降下，或是起升机从舞台地板的活门抬上。这种表演手法是人为的，制造出意料之外的剧情大逆转】。新剧集的创作往往需要对人物的心理状态进行特别的全面修改，以便他们能更好地适应剧情中的事件发展。一个刚开始温和而保守的角色最后变得充满暴力和仇恨，配角摇身一变为主角；而我们原本渐生好感的主角，失去了意义或者实际上完全消失了，真是让人万分沮丧。</p><p>新一季的可能实施将开放式结局变得尤为必要，在这种开放结局中，所谓神秘的情感净化（catharsis）毫无发生或充分回应的可能——情感净化，以前是内部心理转变的经验，参与到故事行动中的充实感与满足感。这种情感实现，而不是结论——情感宣泄的持续性延迟——使观众产生依赖，催眠了她。成名于一千零一夜的契约中断型故事在很久以前就被发明了，如今在系列故事中大大胆回归，改变了我们的主观性，施以奇异的心理影响，它将我们从自己的生活中撕裂出来，像兴奋剂一样催眠着我们。同时，这种系列故事将自己投入到新的、旷日持久且无序的世界节奏中，投入到它混乱的交流、不稳定性和流动性中。这种讲故事的方式或许是当今最具创造性的寻找新公式的方式。从这个意义上说，系列故事中包含着关于未来叙事的严肃探讨，包含着重新编排故事以其适应我们新现实的努力。</p><p>但最重要的是，我们生活在一个充满了太多矛盾、事实相互排斥的世界里，一切事物都咬牙切齿地争锋相对。</p><p>我们的祖先相信，获得知识不仅会给人们带来幸福、福祉、健康和财富，而且还会创造一个平等和公正的社会。在他们看来，这个世界缺少的是来自知识的普遍智慧。</p><p>约翰·阿摩司·康米纽斯（John Amos Comenius）是十七世纪一位伟大的教育家，他创造了“pansophism”一词，以之表示可能达到的全知理念和普遍知识，这种知识包含了所有可能获得的认识。最重要的是，这也是一种所有人都能获得知识的梦想。如果不是接触到关于世界的事实，一个目不识丁的农民怎么会转变成一个对世界和自身具有反思的个体呢？唾手可得的知识是否意味着人们将会变得明智，将会沉着而智慧地指导他们自己的生活呢？当互联网刚出现时，这样的理念似乎将最终被完全实现。也许，像许多志同道合的思想家们一样，我赞赏和支持的维基百科，对康米纽斯来说亦是人类梦想的实现——如今，我们能够创造和接收大量事实，它们民主地到达地球上的几乎每个地方，并不断被补充和更新。</p><p>梦想成真往往令人失望。事实证明，我们没有能力承受如此巨大的信息，这种信息不是团结，归纳和释放，而是分化，分裂，被包围在单个小气泡中，创造出许多彼此不相容甚至公开敌对，互相对立的故事。</p><p>此外，互联网彻底且毫无反思性地服从于市场流程，并为垄断者们所掌握。互联网控制着大量的数据，这些数据并不是为了扩大信息访问范围而被用于广泛求知，相反，它主要是用来对用户的行为进行编程，正如我们在“Cambridge Analytica”事件之后所认识到的。我们没有听到世界和谐的声音，而是听到了刺耳的声音，这是一种难以忍受的静电，我们在绝望中尝试着捕捉一些安静的旋律，甚至是最微弱的节奏。这句著名的莎士比亚名言比以往任何时候都更符合于现在这刺耳的现实：互联网越来越像痴人说梦，充满了喧哗与骚动。</p><p>不幸的是，政治学家的研究也与约翰·阿摩司·康米纽斯的直觉相矛盾，他的直觉是基于这样的信念，即关于世界的信息越普及，则政治家越能发挥理性并做出经过深思熟虑的决定。但是，事情似乎根本不是那么简单。信息可能是压倒性的，其复杂性和模糊性导致了各种各样的防御机制——从拒绝到压制，甚至逃脱到简单化的、意识形态的和党派思维的简单原则中。</p><p>其中，虚假消息引出了关于虚构是什么的新问题。反复被欺骗，误传或误导的读者已开始慢慢获得特定的神经质特质。对虚构感到疲惫的反应可能是非虚构的巨大成功，在这种巨大的信息混乱中，我们的头顶充满了尖叫：“我会告诉你真相，只有真相”，以及“我的故事基于真实事件！”</p><p>自从撒谎已经成为一种危险的大规模毁灭性武器以来，虚构就失去了读者的信任，即使它仍然是一种原始工具。我经常被问到这个难以置信的问题：“你写的这句话是真的吗？”而每当此时，我都感到这个问题预示着文学的终结。</p><p>从读者的角度来看，这个问题是无害的，但在作者的耳中，它听起来却是世界末日。我该怎么说？我该如何解释汉斯·卡斯托普、安娜·卡列尼娜或小熊维尼的本体论地位？</p><p>我认为读者的这种好奇心是文明的退化，它损害了我们的多维能力（具体的，历史的，也是象征的，神话的），我们以之参与到那称为生活的一系列事件中。生命是由事件创造的，但是只有当我们能够解释它们，尝试理解它们并给它们增添意义，才意味着它们已转化为经验。事件是事实，但经验却有着千丝万缕的区别。是经验，而非事件，构成了我们的生活素材。经验是已经被解释并存在于记忆中的事实。它也指我们脑海中的某种基础，指含义的深层结构，在此之上，我们可以展开自己的生活，并对其进行充分而仔细的检查。</p><p>我认为神话履行了这种结构的功能。每个人都知道神话从未真正发生过，但一直在发生。现在，它们不仅继续在古代英雄的冒险中发生，而且也进入了当代电影，游戏和文学中，成为了无处不在且最受欢迎的故事。奥林匹斯山居民的生活已转移至《王朝》（Dynasty）【注：一部美剧】，而英雄的英勇事迹则得到了劳拉·克罗夫特（Lara Croft）【注：著名动作冒险类电子游戏《古墓丽影（Tomb Raider）》系列以及相关电影、漫画、小说的女主角】的支持。</p><p>在对真理与谎言的坚定划分中，文学创造了我们的经验，这些经验所形成的故事具有其自身的维度。</p><p>我从未对任何关于虚构和非虚构的明确区分感到特别激动，或许我们没能意识到这种区分是宣判性和自我解释的。在虚构定义的海洋中，我最喜欢的一种也是最古老的一种，它来自亚里斯多德。虚构总是某种真理。</p><p>作家、散文家E.M.福斯特（E.M.Forster）对真实故事和情节的区分也使我信服。他说，当我们说“国王死了，不久王后也死了”时，这是一个故事。但是当我们说“国王死了，不久王后因伤心而死”时，那就是情节。每种虚构都涉及这样的过渡：从“接下来发生了什么？”的疑问到尝试根据我们的人类经验来理解它：“为什么会这样发生？”</p><p>文学以“为什么”开始，即使我们要用普通的“我不知道”来一遍又一遍地回答这个问题。</p><p>因此，文学提出了无法借助维基百科回答的问题，因为它不仅限于信息和事件，还直接涉及我们的经验。</p><p>但是，与其他形式的叙事相比，小说和文学可能总体上在我们眼前确实已经变得有些边缘化了。图像以及直接传递体验的新形式（电影，摄影，虚拟现实）的影响力意味着它们可以替代传统阅读形式。阅读是一个非常复杂的心理和知觉过程。简而言之：首先将最难以捉摸的内容概念化和口头化，转变为符号和象征，然后将其从语言“解码”回为体验。那需要一定的智力。最重要的是，它需要集中精力和注意力，而在当今这个极度分散注意力的世界中，这种能力变得越来越罕见。</p><p>从口头表达、依靠鲜活的文字和人类记忆到古登堡（Gutenberg）革命，人类在交流和分享自己的经验交流和分享自己的经验方面已经有悠久的历史，当时故事开始通过写作广泛传播，并以此方式固定和编纂，尽可能地复制而无需更改。这一变化的主要成就是，我们开始用语言和写作来辨别思维。</p><p>今天，我们正面对同样重大的革命，无需依靠印刷文字就可以直接传播经验。</p><p>当你只需拍照并立即通过社交网站直接将照片发送到世界上时，便不再有任何写旅行日记的需要。不需要写字，因为打电话更方便。当你可以直接进入电视连续剧时，为什么还要写厚厚的小说？与其和朋友一起出去玩，不如去玩游戏。写一部自传？没有意义，因为我在Instagram上关注着名人们的生活而且可以了解他们的一切。</p><p>正如我们在二十世纪回想着电视和电影的影响一样，今天，图像甚至不是文字最大的对手。这是一种体验世界的完全不同的维度——直接作用于我们的感官。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215095040im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-10/1575962750282497.jpeg" alt="640-7.jpeg"></p><h5 id="奥尔加·托尔卡丘克在发表演说"><a href="#奥尔加·托尔卡丘克在发表演说" class="headerlink" title="奥尔加·托尔卡丘克在发表演说"></a>奥尔加·托尔卡丘克在发表演说</h5><p><strong>3.</strong></p><p>我不想就讲述关于世界的故事遇到的危机描绘出一幅全景图。但我时常被一种世界有所空洞的感觉困扰。当透过玻璃屏幕与APP感受这一切时，这世界不知怎得变得虚幻、遥远、两极、奇怪得不可描述，即使在这里想找到任何一段信息都令人惊奇地容易。在这个时代，这些令人担忧的词，“有些人”，“有些事”，“有些地方”，“有些时候”，变得比那些极为具体，确切，用十足的肯定说出的话——诸如“地球是平的”，“接种会致死”，“气候变化是胡扯”，“民主在地球的任何一处都没有受到威胁”，显得更危险。“有些地方”有些人在试图越过海洋时溺水身亡。“有些地方”，在“有些”时候，战争正在“某种程度”地发生。在信息的洪流中，个体的声音纷纷失去了轮廓，很快在我们的记忆中被瓦解，变得不真实，然后消失。</p><p>愚蠢，残忍，憎恨言论，暴力影像的潮流被各种各样的“好消息”抵消了，但我无法用言语表达它未能掩盖的痛苦，察觉到这世界有地方不对头的痛苦。如今这曾仅为神经质诗人独占的感觉，像是一种无法被定义的瘟疫，焦虑从四面八方渗出。</p><p>文学是极少数可能让我们贴近世界确凿事实的领域之一，由于它的本质涵盖了心灵的哲学，也因为它始终关注人物内在的合理性与动机，揭示出他们难以用其他方式向他人展开的体验。唯有文学能够让我们深入其他存在的生命，理解他们的逻辑，分享他们的感情，体验他们的命运。</p><p>故事永远在意义周围游荡。即使它并不直接地将道理表达出来，甚至有时它形成，故意拒绝寻求意义而专注于形式或实验来寻求新的表达方式。当我们阅读哪怕是最行为主义，我们也情不自禁地会问：“为什么发生了这样的事？”，“这有什么含义？”，“它想说明什么”，“它要将我们引向何处？”我们的思维很有可能在不断地给予百万个围绕着我们的刺激解释时，以一种故事的方式进化了，以至于我们入睡时，仍在无休止地修改它们的叙述。因此，故事是一种在时间中编织起无限量信息，打开它们向过去，现在，未来的通路，把握住它们的每一次再现，并将它们安放在因果类别中的一种方式。理智与情感都参与其中。</p><p>这也难怪，故事最早的发现之一是除了总是以恐怖与非人化的面目出现在人类面前，却也在每日的现实中引入了秩序与永恒的“命运”。</p><p><strong>4.</strong></p><p>女士们，先生们，几十年以前，那个照片上的女人，也就是在我出生前就想念着我的母亲，在给我读童话故事。</p><p>其中的一个由安徒生（Hans Christian Andersen）写的，讲述了一个被扔到垃圾堆的茶壶抱怨它如何被人们残忍对待——一等它的把手破了，它立刻就被抛弃了。如果他们不是那样的要求完美，它本还可以继续为它们所用。而其它破损的东西则接着它的话，讲起了自己默默无闻的一生中真正史诗般的故事。</p><p>孩子时，我听到这些故事时总是哭地涨红了脸，因为我深信那些器具就过着与人差不多的社交生活，有着它们自己的问题与情感。碗橱里的盘子互相说着话，柜子里的刀叉勺子则组成它们自己的家庭。差不多地，动物们则是神秘、智慧，有着自我意识，靠灵魂的纽带与我们连接，与我们深度相似的造物。而河流、森林、道路同样拥有它们自己的存在——它们是丈量了我们的空间，创造了归属感的生灵，是神秘的“Raumgeist”【注：德语合成词，是“raum”和“geist”的拼合，前者是空间之意，后者有鬼魂、灵魂、精神之意】。环绕着我们的风景也是活着的，正如太阳与月亮，所有的星辰，可见或未知的世界。</p><p>我是什么时候开始有了疑惑？我试着追溯那个随着那声开关打开，一切变得不同，简化，不再微妙的时刻。世界的低语消逝了，被城市的喧闹，电脑的嗡鸣，飞机飞过天空的震声，与信息汪洋令人疲竭的白噪音取而代之了。</p><p>从某刻起，我们开始片段地看待世界，通过星系之间般遥远的一小点一小点理解彼此分离的一切：医生按我们的特殊情况分别诊治，税务与为我们开车去上班的那条路铲雪也并不相干，我们的午餐和大型牧场丝毫无涉，我的新上衣和亚洲某座破旧的工厂又有什么牵扯呢。所有事与其他所有事分割开来，都单独存在，互相没有任何联系。</p><p>为了使我们更轻松地处理此问题，我们提供了数字，名称标签，卡片，粗糙的塑料标识，这些标识试图使我们减少使用已经停止感知的，整体中的一小部分。</p><p>世界快死了，我们没有注意到。我们看不到世界正在变成事物和事件的集合，这是无生命的广阔空间，我们在茫茫而孤独的地方走来走去，在别人的决定下四处摇摆，受到无法理解的命运的束缚，一种被历史或机遇的重大力量当作玩物的感觉。我们的灵性正在消失或变得肤浅和仪式化。否则，我们只是成为简单力量——物理，社会和经济——的追随者，这些力量使我们像僵尸一样走动。在这样的世界里，我们真的是僵尸。</p><p>这就是为什么我渴望另一个世界，茶壶的世界。</p><p><strong>5.</strong></p><p>在我的一生中，我一直痴迷于那些相互联结的结构，着迷于我们所忽视的却又偶然发现的互文，以意外的巧合或命运的交汇，螺母、螺栓、焊接接头、连接器——所有那些我在《云游》中所关注的。我迷恋着联想事实和寻求秩序。从本质上说，我相信作家的头脑应是整合的头脑，它顽强地把所有微小的碎片收集起来，试图把它们再次粘合在一起，创造出一个完整的宇宙。</p><p>我们该如何写作？我们该如何构建我们的故事，才能使其撑起世界这伟大的星丛一般的形式？</p><p>当然，我意识到我们不可能再像过去一样通过阅读神话故事、寓言和传说了解世界——世界通过这些口口相传的故事得以存在。如今的故事必须得更加多维和复杂；毕竟，我们的确了解得更多，我们也意识到看似天差地别的事物之间有着令人难以置信的联系。</p><p>让我们仔细看看历史上的一个特殊时刻。</p><p>1492 年 8 月 3 日，这一天一艘名为圣玛利亚（Santa Maria）的小型帆船正要从西班牙帕洛斯港口的一个码头起航。这艘船的指挥者是克里斯托弗·哥伦布。阳光明媚，码头上的水手来来往往，装卸工正在装载最后几箱运往船上的补给品。天气很热，但西边吹来的一阵微风解救了前来告别的家庭成员，好使他们没有晒晕过去。海鸥趾高气扬地在装货坡道上上下下迈着步伐，仔细地观察着人类的活动。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215095040im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-10/1575965391742184.jpg" alt="am-tokarczuk-donation-1511x1008.jpg"></p><h5 id="奥尔加·托卡尔丘克-1"><a href="#奥尔加·托卡尔丘克-1" class="headerlink" title="奥尔加·托卡尔丘克"></a>奥尔加·托卡尔丘克</h5><p><strong>6.</strong></p><p>我一直在想，如今是否有可能找到一个新型故事的基础，这个新型故事是普遍的、全面的、包容的，根植于自然，充满情境，同时又是可理解的。</p><p>有没有一个故事可以超越一个人沉默寡言的自我监狱，去揭示更广阔的现实世界，展示彼此之间的联系？有没有这样的故事能够远离那些被广泛接受的、显而易见的、毫无创见的观点的中心，并设法从远离中心以外的角度看待问题？</p><p>我也梦想着有一种新的叙述者——一个“第四人称”的叙述者，他自然不会只是语法结构的搭建者，而是能够成功囊括每个角色的视角，并且有能力跨越每个角色的视野，看得更多，视野更广，忘却时间概念。我认为这样的叙述者是可能存在的。</p><p>你有没有想过，在圣经中，谁是讲故事的人？是谁大声呼喊：“太初有道”？谁是那个叙述者？那个描述了世界的创造的人：第一天，当混乱从秩序中被分离出来。那个追随宇宙起源发展的人，那个明白上帝思想，知道上帝怀疑，并坚定地记录下这惊人的语句的人：“上帝承认这是好事”。那个人是谁呢？谁又知道上帝在想什么呢？</p><p>抛开所有神学疑问，我们可以认为这个神秘、温柔的叙述者形象是不可思议并意义重大的。他形成一个立点，提供了一个可以看到任何事物的角度。这种众览万物的角度意味着认可一个最终事实，那就是所有存在的事物都将相互连接为一个整体，即使它们之间的联系还是未知的。众览万物也预示着一种要对世界承担的完全不同的责任，因为自然而然，每一个“这里”的姿态都与“那里”的姿态有关，时间上一个地方做出的决定将对另一个地方产生影响，这种“我的”和“你的”之间的区分开始变得有争议。</p><p>因此，最好的办法就是诚实地讲述故事，用这种方式激发读者脑海中形成整体感，促使读者形成将片段整合成整体的能力，以及从事件的微小粒子中推导整个星丛的能力。要讲述这样的一个故事，去清楚表明每个人与每件事都沉浸在一个共同概念中，而在星球的每一次转动中，我们都在脑海中细心刻画着这个共同概念。</p><p>文学有能力做到这一点。我们应该摒弃被过分简单化的文学分类，比如高雅文学和低俗文学，流行文学和小众文学，我们应该温和地把它们分为不同类型（genres）。我们应该放弃“国家文学”(national literatures)的定义，因为我们知道文学世界是一个单一存在，就像“一元宇宙”（Unus mundus）的概念，是人类经验统一起来的一个共同心理现实（psychological reality）。作者和读者扮演着同等的角色，前者通过创造，后者通过不断诠释。</p><p>或许我们应该相信碎片，因为是碎片创造了星丛，这些星丛能够以更多维复杂的方式描述更多的事物。我们的故事能够以无限的方式互相参照，而其中的核心角色可以跨入彼此的故事建立联系。</p><p>我认为当下的我们，需要重新定义今天我们用现实主义理解的东西，并寻求一个新的定义，这个定义可以让我们超越自我限制，穿透我们观看世界的玻璃屏幕。因为现在人们对现实的需求是通过媒体、社交网站和互联网上的间接联系来满足的。或许现在摆在我们面前不可避免的是某种类似超现实主义的存在、一些被重新布局的观点，这些观点不惧悖论，在因果的简单顺序面前背道而行。的确啊，我们的现实已经变成了超现实。</p><p>我也确信，许多故事需要在我们的新知识背景下重写，从新的科学理论中汲取灵感。但我发现不断涉及神话和整个人类的想象力也同等重要。回归神话的紧凑结构可以给我们缺乏特性的生活状况带来一种稳定感。我相信神话是我们构筑心灵的材料，我们不可能忽视神话（虽然我们可能没有意识到它们的影响）。</p><p>毫无疑问，一个天才即将出现，他将能构建起一个完全不同，迄今为止难以想象的故事，这个故事将会适应一切基本事物。这种讲故事的方式一定会改变我们，我们将摒弃那些陈旧狭隘的观点，向新的观点敞开怀抱，事实上，这些新观点一直存在于某处，但我们却一直视而不见。</p><p>托马斯·曼在《浮士德博士》中写道，一位作曲家发明了一种能够改变人类思维的绝对音乐的新形式。但是曼并没有描述这种音乐是基于什么产生的，他只是创造了这种音乐听起来可能是什么样子的想象，也许这就是艺术家角色所依赖的——预先体验一种可能存在的东西，从而使其变得可以想象，而被想象是存在的第一阶段。</p><p><strong>7.</strong></p><p>我写小说，但我的小说从来不是纯粹的虚构。每当我写作的时候，我必须感受自己内心的一切，我得让书中所有出现的生物和物体穿透我，包括所有属于人类和超越人类的一切，以及所有鲜活着但并未赋予生命的一切。我必须以最严肃的态度细细审视每一件事、每一个人，在内心将他们人格化、个性化。</p><p>这就是温柔的目的——因为温柔是拟人化的艺术，是分享感受的艺术，由此无限地发现同感之处。编写故事意味着赋予物体生命，赋予世界微小碎片以存在感，正是这些碎片映照着人类经验、生存境况和记忆。温柔让与之有关的一切个性化，让这些事物有发出声音的可能，有生存空间和时间的可能，有被表达的可能。多亏了温柔，茶壶才开始说话。</p><p>温柔是爱最谦逊的形式。这种爱并没有出现在圣经或者福音书中，无人信仰它，也无人引用它。它没有特殊的标志或符号，也不会招致犯罪的念头或挑起嫉妒之心。</p><p>当我们小心凝视另一种存在，观察非“自我”的东西时，它便出现了。</p><p>温柔是自发的、无私的，它超越了同理心。虽然可能略显忧郁，温柔是有意识地共同分享命运。</p><p>温柔是对另一种存在的深切的情感关怀，关怀它的脆弱、独特，以及无法抵挡痛苦和时间的承受力。</p><p>温柔感知我们之间的纽带、我们之间的相似和一致。温柔是观察世界的一种方式，它向我们展现这世界的生机、鲜活和相互连接，展示出世界与自身的合作与相互依赖。</p><p>文学建立在自我之外对他者的温柔之上。这是小说的基本心理机制。感谢这个神奇的工具，这是人类最复杂的交流方式，让我们的经验能够穿越时间，达到那些还未出生的人，有一天他们会转向这些被我们写下的文字，阅读我们讲述的关于自己和世界的故事。</p><p>我不知道他们的生活将会是什么样，也不知道他们会成为什么样的人。我时常怀着内疚和羞愧的心情想到他们。</p><p>在气候危机和政治危机之中，我们正试图找到我们的道路，也急于通过拯救世界来抵挡这些危机，但这些危机并非是凭空出现的。我们时常忘记，这些危机并非仅仅是命运或天数的捉弄，而是特定行动和决策下的结果——经济上、社会上，以及涉及到世界整体（包括宗教在内）的行为决策。贪婪、不尊重自然、自私、缺乏想象力、无休止的竞争和丧失责任感，这些已使世界沦落为一个物体，可以被切成碎片，被耗尽，被毁灭。</p><p>这也是为什么我们必须讲述一些故事，仿佛世界仍然是一个鲜活的、完整的实体，不断在我们眼前成型，仿佛我们就是其中一个个微小但强大的组成部分一样。</p><h4 id="本文由后浪文学编辑合译并授权刊发"><a href="#本文由后浪文学编辑合译并授权刊发" class="headerlink" title="本文由后浪文学编辑合译并授权刊发"></a>本文由后浪文学编辑合译并授权刊发</h4>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>单读 | 特德·姜不只是科幻作家</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/15/ted-chiang/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/15/ted-chiang/</id>
    <published>2019-12-15T09:41:05.000Z</published>
    <updated>2019-12-15T09:57:28.504Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="http://static.owspace.com/wap/296490.html" target="_blank" rel="noopener">http://static.owspace.com/wap/296490.html</a></p></blockquote><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215093813im_/https://img.owspace.com/Public/uploads/Picture/2019-12-14/5df501c521b4c.jpg" alt="img"></p><p><em>2019/12/15</em></p><h6 id="Editor’s-Pick"><a href="#Editor’s-Pick" class="headerlink" title="Editor’s Pick"></a>Editor’s Pick</h6><h5 id="今天带来的这篇《大寂静》，原本是特德·姜为一场主题关于鹦鹉的多屏视频展览所写的配文，同时也是一篇难得的短篇小说佳作。-文学正在走向两个极端，一端是愈发不加掩饰的政治化、商业化、功利化倾向，一端是愈发顾影自怜的自说自话、自卖自夸。在这样的时代背景之下，强调纯粹的故事性、严谨的逻辑线的科幻文学开始走入大众视野便不足为奇。它一方面能创造打动读者的新奇故事，一方面又能摆脱现实世界的种种束缚牵绊。-而当无数科幻作家试图以详细周密的文字勾画未来的各种可能时，他们完全想象不到，未来的读者可能根本没时间、没兴趣去读那些冗长的大部头。与之相比，特德·姜精悍的中短篇创作无疑有着更强大的生命力。"><a href="#今天带来的这篇《大寂静》，原本是特德·姜为一场主题关于鹦鹉的多屏视频展览所写的配文，同时也是一篇难得的短篇小说佳作。-文学正在走向两个极端，一端是愈发不加掩饰的政治化、商业化、功利化倾向，一端是愈发顾影自怜的自说自话、自卖自夸。在这样的时代背景之下，强调纯粹的故事性、严谨的逻辑线的科幻文学开始走入大众视野便不足为奇。它一方面能创造打动读者的新奇故事，一方面又能摆脱现实世界的种种束缚牵绊。-而当无数科幻作家试图以详细周密的文字勾画未来的各种可能时，他们完全想象不到，未来的读者可能根本没时间、没兴趣去读那些冗长的大部头。与之相比，特德·姜精悍的中短篇创作无疑有着更强大的生命力。" class="headerlink" title="今天带来的这篇《大寂静》，原本是特德·姜为一场主题关于鹦鹉的多屏视频展览所写的配文，同时也是一篇难得的短篇小说佳作。 文学正在走向两个极端，一端是愈发不加掩饰的政治化、商业化、功利化倾向，一端是愈发顾影自怜的自说自话、自卖自夸。在这样的时代背景之下，强调纯粹的故事性、严谨的逻辑线的科幻文学开始走入大众视野便不足为奇。它一方面能创造打动读者的新奇故事，一方面又能摆脱现实世界的种种束缚牵绊。 而当无数科幻作家试图以详细周密的文字勾画未来的各种可能时，他们完全想象不到，未来的读者可能根本没时间、没兴趣去读那些冗长的大部头。与之相比，特德·姜精悍的中短篇创作无疑有着更强大的生命力。"></a>今天带来的这篇《大寂静》，原本是特德·姜为一场主题关于鹦鹉的多屏视频展览所写的配文，同时也是一篇难得的短篇小说佳作。 文学正在走向两个极端，一端是愈发不加掩饰的政治化、商业化、功利化倾向，一端是愈发顾影自怜的自说自话、自卖自夸。在这样的时代背景之下，强调纯粹的故事性、严谨的逻辑线的科幻文学开始走入大众视野便不足为奇。它一方面能创造打动读者的新奇故事，一方面又能摆脱现实世界的种种束缚牵绊。 而当无数科幻作家试图以详细周密的文字勾画未来的各种可能时，他们完全想象不到，未来的读者可能根本没时间、没兴趣去读那些冗长的大部头。与之相比，特德·姜精悍的中短篇创作无疑有着更强大的生命力。</h5><h2 id="那个人叫特德·姜"><a href="#那个人叫特德·姜" class="headerlink" title="那个人叫特德·姜"></a><strong>那个人叫特德·姜</strong></h2><p><strong>张頔</strong></p><p>第一次读特德·姜的小说，是在多年前上大学的时候，读的恰好是他的处女作《巴比伦塔》。彼时我刚刚被刘慈欣的《三体》带进科幻文学的世界中，面对着众多大部头巨著，我产生了一种错觉，以为科幻文学就是要写到上百万字才算厉害。未料到的是，《巴比伦塔》闯了进来，它太特别了，短短一万字出头的故事，文字之中却浓缩着无尽的宗教与哲学意味，读起来总是引起我出神，以至于读 5 页退 3 页，好似怎么也读不完。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215093813im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-14/1576337776553567.jpeg" alt="640-29.jpeg"></p><h5 id="特德·姜（Ted-Chiang），中文名“姜峯楠”，1967-年生于美国纽约长岛，科幻小说家。他的父母出生于中国，于国共内战期间迁至台湾，后移居美国。他毕业于布朗大学，获得计算机科学学位。"><a href="#特德·姜（Ted-Chiang），中文名“姜峯楠”，1967-年生于美国纽约长岛，科幻小说家。他的父母出生于中国，于国共内战期间迁至台湾，后移居美国。他毕业于布朗大学，获得计算机科学学位。" class="headerlink" title="特德·姜（Ted Chiang），中文名“姜峯楠”，1967 年生于美国纽约长岛，科幻小说家。他的父母出生于中国，于国共内战期间迁至台湾，后移居美国。他毕业于布朗大学，获得计算机科学学位。"></a>特德·姜（Ted Chiang），中文名“姜峯楠”，1967 年生于美国纽约长岛，科幻小说家。他的父母出生于中国，于国共内战期间迁至台湾，后移居美国。他毕业于布朗大学，获得计算机科学学位。</h5><p>将特德·姜定义为科幻作家实在太过狭隘。但如果以科幻文学的标准来衡量，特德·姜无疑是当代最优秀、最传奇的科幻作家之一。</p><p>处女作《巴比伦塔》让特德·姜获得 1991 年的雨果奖，可谓一鸣惊人。自此以后，特德·姜仅仅创作出17篇作品，且全部为中短篇，无一长篇。但他却已斩获 4 届星云奖、4 届雨果奖以及约翰·W·坎贝尔最佳新作家奖。科幻文学最具权威性的奖项，全部被特德·姜拿到手。国内读者熟悉的著名作家刘慈欣的《三体》获得的便是雨果奖，而这个奖被特德·姜拿过 4 次。此外，特德·姜还曾因为对自己作品“不够满意”而拒绝过一次雨果奖提名，实在任性。</p><p>特德·姜的个人生活有着与荣誉极不匹配的低调。在很长一段时间里，国内的编辑和读者甚至不清楚该如何称呼他，特德·奇昂、特德·蒋，叫他什么的都有。但出现这样的错误也实在怪不得别人，毕竟他本人极少在媒体上露面（近两年才有所增多，但也屈指可数），留给网络的信息非常有限。在当时仅仅能获知的信息是，他在成为一名专职作家前的主业是计算机工程师，通过网上流传的几张照片中能看出他是一个瘦削、留着短辫的华裔男子。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215093813im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-14/1576337777767466.jpeg" alt="640-33.jpeg"></p><h5 id="电影《降临》剧照"><a href="#电影《降临》剧照" class="headerlink" title="电影《降临》剧照"></a>电影《降临》剧照</h5><p>当他的小说《你一生的故事》被改编成好莱坞电影《降临》，特德·姜依然没有抓住时机蹭热度。在电影热映的日子里，他一如往常宅在位于西雅图的家里，与四只猫为伴，每周去三次健身房，偶尔也玩一下主机游戏。</p><p>毫无疑问，科幻文学是通过想象构建出来的文学。但特德·姜的创作，却常常是从具体事件中获取灵感。一出保罗·林克表演的话剧触发了《你一生的故事》的写就；一次与朋友谈及《旧约》的聊天成为了写作《巴比伦塔》的缘由；而菲利普·迪克的短篇小说《电子蚂蚁》和罗杰·彭罗斯的科普读物《皇帝的新脑》则构成了《呼吸》的创作灵感……所有这些灵感都被他清晰记录在每一篇小说的后记之中。</p><p>今天带来的这篇《大寂静》，原本是特德·姜为一场主题关于鹦鹉的多屏视频展览所写的配文，同时也是一篇难得的短篇小说佳作。</p><p>文学正在走向两个极端，一端是愈发不加掩饰的政治化、商业化、功利化倾向，一端是愈发顾影自怜的自说自话、自卖自夸。在这样的时代背景之下，强调纯粹的故事性、严谨的逻辑线的科幻文学开始走入大众视野便不足为奇。它一方面能创造打动读者的新奇故事，一方面又能摆脱现实世界的种种束缚牵绊。</p><p>而当无数科幻作家试图以详细周密的文字勾画未来的各种可能时，他们完全想象不到，未来的读者可能根本没时间、没兴趣去读那些冗长的大部头。与之相比，特德·姜精悍的中短篇创作无疑有着更强大的生命力。</p><hr><h2 id="大寂静"><a href="#大寂静" class="headerlink" title="大寂静"></a><strong>大寂静</strong></h2><p><strong>特德·姜</strong></p><p>人类利用阿雷西博望远镜寻找地外智慧生命，因为与之取得联系的渴望如此强烈，所以才创造出这只耳朵来倾听穿越宇宙的声音。</p><p>可我跟我的鹦鹉伙伴们就在这里，他们为什么没有兴趣倾听我们的声音呢？</p><p>我们是能够与他们交流的非人类物种，这不正是人类在寻找的吗？</p><hr><p>宇宙如此广博，智慧生命一定已经出现过数次；宇宙又这么古老，甚至足够一个掌握科学技术的物种进行扩张并遍布整个星系。然而，除了地球，哪里都没有生命的迹象，人类把这称为费米悖论。</p><p>有人对费米悖论提出解释，认为智慧生物主动隐藏自身存在，避免被有敌意的入侵者当作目标。</p><p>作为几乎被人类灭绝的物种的一员，我能证明这种策略是明智的。</p><p>保持安静，避免吸引注意是合乎道理的做法。</p><hr><p>费米悖论有时还被称为大寂静，宇宙应该充斥着各种声音，可事实却相反，它寂静得令人不安。</p><p>有些人推测，智慧物种向外太空扩张前就灭绝了。假如他们的理论正确，那么，沉默的夜空就是一片寂静的坟场。</p><p>数百年前，我的种族繁盛，整个里奥阿巴霍国家森林都回荡着我们的声音。如今我们几乎灭绝，这片雨林也许很快就会像宇宙其他各处一样寂静。</p><hr><p>有一只名叫亚历克斯的非洲灰鹦鹉因为它的认知能力而闻名，当然，它只是在人类中闻名。</p><p>名为艾琳·佩珀堡的人类学者花费三十年时间研究亚历克斯。她发现亚历克斯不仅认识代表形状和颜色的词汇，而且真正理解形状和颜色的概念。</p><p>许多科学家对一只鸟能掌握抽象概念感到怀疑。人类倾向于认为自己是独一无二的，可最终佩珀堡让他们相信，亚历克斯不仅仅是在学舌，它还理解自己所说的内容。</p><p>在所有种类的鹦鹉中，只有亚历克斯最接近于被人类认真对待的交流对象。</p><p>在相对还很年轻的时候，亚历克斯突然去世。离开的前一晚，亚历克斯对佩珀堡说：“你保重，我爱你。”</p><p>如果人类寻求与非人类智慧建立联系，这不正是他们所追求的吗？</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215093813im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-14/1576337777421489.jpeg" alt="640-34.jpeg"></p><h5 id="艾琳·佩普伯格与”世界上最聪明的鹦鹉”亚历克斯"><a href="#艾琳·佩普伯格与”世界上最聪明的鹦鹉”亚历克斯" class="headerlink" title="艾琳·佩普伯格与”世界上最聪明的鹦鹉”亚历克斯"></a>艾琳·佩普伯格与”世界上最聪明的鹦鹉”亚历克斯</h5><hr><p>每只鹦鹉都用特有的叫声表明自己的身份，生物学家把这称为鹦鹉的“联系音”。</p><p>一九七四年，天文学家利用阿雷西博望远镜向外太空广播了一条信息，旨在展示人类智慧。那就是人类的联系音。</p><p>在野外，鹦鹉通过名字呼唤对方。一只鸟模仿另一只的联系音来吸引它的注意。</p><p>何时人类探测到阿雷西博发出的广播信息被传送回地球，他们就会知道有人在尝试引起他们的注意。</p><hr><p>鹦鹉是声音的学习者：我们能学习发出听到的新声音，没有几种动物拥有这项能力。狗也许能听懂几十种指令，但是它们只会汪汪地叫。</p><p>人类也是声音的学习者，在这方面我们有共同之处，所以人类和鹦鹉因为声音产生了一种特殊的联系。我们不是单纯在鸣叫，我们在发声，我们在表达。</p><p>或许这就是人类如此建造阿雷西博望远镜的原因。接收设备不一定要兼具发射功能，但是阿雷西博望远镜兼而有之，既是一只用来倾听的耳朵，也是一张用来发声的嘴巴。</p><hr><p>人类已经与鹦鹉共同生活了数千年，但只到最近，他们才发觉我们或许具有智慧。</p><p>我猜我不能怪他们，我们鹦鹉以前也总以为人类不怎么聪明。要理解与自己大相径庭的行为是非常困难的。</p><p>但鹦鹉比任何地外生命都更近似于人类，人类可以近距离观察我们，可以用目光跟我们交流。如果只能在一百光年之外偷听，他们打算如何识别外星智慧呢？</p><hr><p>在英语中，“希望”与“呼吸”可以用一个词表达，aspiration，这并非巧合。</p><p>讲话时，我们利用肺部的气息赋予思维以物理形态。我们发出的声音既表明了意图，又展现了生命的力量。</p><p>我说，故我在。也许只有类似鹦鹉和人类这样的声音学习者，才能完全理解这句话的真谛。</p><hr><p>用嘴雕琢声音会带来一种快感，如此原始的本能行为在人类的历史长河中被当作了一种封神之技。</p><p>毕达哥拉斯学派的神秘主义者相信，元音代表天体音乐，并通过吟唱从中汲取力量。</p><p>五旬节派基督徒相信，他们说的灵言是天堂中天使的语言。</p><p>印度教的婆罗门相信，念祷文可以帮他们强化现实。</p><p>只有声音学习者的种族，才会在神话传说中为声音赋予如此重大的意义。我们鹦鹉能够领悟其中奥义。</p><hr><p>根据印度神话，宇宙在“唵”的一声中诞生，这个音节包含了过去和将来存在的一切。当阿雷西博望远镜对准群星之间的太空，它能听到一个微弱的杂音。</p><p>天文学家称之为“宇宙微波背景”，它是大爆炸的残余辐射，是一百四十亿年前宇宙在爆炸中诞生留下的回响。</p><p>但是你也可以把杂音当作最初那声“唵”的回响，微弱得勉强可以听到，但又如此悠扬，只要宇宙存在，夜空就会一直震动。</p><p>阿雷西博望远镜没有其他收获时，听到的就是创世之声。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191215093813im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-14/1576337777103230.jpeg" alt="640-35.jpeg"></p><h5 id="阿雷西博天文台，1963-年-11-月-1-日正式在位于波多黎各的阿雷西沃山谷中开始观测，现为世界上第二大的单面口径射电望远镜，望远镜直径达-305-米。"><a href="#阿雷西博天文台，1963-年-11-月-1-日正式在位于波多黎各的阿雷西沃山谷中开始观测，现为世界上第二大的单面口径射电望远镜，望远镜直径达-305-米。" class="headerlink" title="阿雷西博天文台，1963 年 11 月 1 日正式在位于波多黎各的阿雷西沃山谷中开始观测，现为世界上第二大的单面口径射电望远镜，望远镜直径达 305 米。"></a>阿雷西博天文台，1963 年 11 月 1 日正式在位于波多黎各的阿雷西沃山谷中开始观测，现为世界上第二大的单面口径射电望远镜，望远镜直径达 305 米。</h5><hr><p>我们波多黎各鹦鹉有自己的神话，它们比人类的简单，但是我想，人类会从中获得乐趣。</p><p>唉，我们的神话正随着我们的灭绝而失传，我怀疑人类不会在我们消失前破解我们的语言。</p><p>所以我们种族的灭绝不仅意味着一群鸟儿的消失，还代表着我们的语言、礼节和传统的消亡。我们的声音就这样走向寂静。</p><hr><p>人类活动令我的种族濒临灭绝，但我不怪他们，他们并非出于恶意，只是没有注意到而已。</p><p>人类创造出如此美妙的神话，有着多么了不起的想象力啊！也许这就是他们拥有无尽渴望的原因。看看阿雷西博望远镜，任何造出此物的种族必然伟大。</p><p>我的种族恐怕不会在此存活很久，可能等不到属于我们的时代就会灭亡，就此陷入大寂静。然而在离世之前，我们要给人类发送一条信息，只希望阿雷西博望远镜能让人类听见。</p><p>信息是这样：</p><p>“你保重，我爱你。”</p><p>[后记]</p><p>名为《大寂静》的作品其实有两件，只有其中之一适合选入这部选集。对此我需要解释一下。</p><p>二〇一一年我参加了一次名为“跨越鸿沟”的会议，会议的目的是促进艺术与科学之间的对话。参会者中有一位是珍妮弗·阿洛拉，艺术家二人组阿洛拉和卡尔萨迪利亚的成员之一。我完全不熟悉他们创作的艺术作品——结合了行为艺术、雕塑和声音，但是珍妮弗对他们正在实现的创意进行了解释，我特别感兴趣。</p><p>二〇一四年珍妮弗联系我，问我是否有可能与她以及她的搭档吉列尔莫一起合作。他们想打造一件有关拟人论、科学技术以及人与非人世界间联系的多屏视频装置。他们打算并列播放阿雷西博射电望远镜和附近森林中濒危物种波多黎各鹦鹉的影片，问我是否愿意写一篇配文——从一只鹦鹉的角度讲述的寓言，“一篇跨越物种的翻译作品”——放在第三块屏幕上。当时我犹豫了，不仅因为我缺乏视频艺术的创作经验，还因为我通常不写寓言故事。但是他们给我看了一小段初创的内容之后，我决定试一下。接下来的几周，我们交换了关于语意不清和语言灭绝这类主题的想法。</p><p>最终，名为“大寂静”的视频装置被选入费城织物工坊和博物馆的阿洛拉和卡尔萨迪利亚作品展。必须得承认，看见最终作品的时候，我立马对以前作出的一个决定感到后悔。珍妮弗和吉列尔莫之前邀请我参观阿雷西博天文台，但是我觉得创作文本不需要去，所以就拒绝了。看见墙壁大小的屏幕上播放阿雷西博望远镜，我真希望当时接受了邀请。</p><p>二〇一五年，珍妮弗和吉列尔莫受邀为艺术杂志《e 流》的第五十六届威尼斯双年展特刊撰稿，他们建议发表我们合作作品中的文字。我创作的虽不是独立之作，但是离开了本来的语境，最终发表后的效果也还不错。这就是短篇小说《大寂静》的由来。</p><p>耿辉 译</p><hr><p><a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=FB477E2AC687104941A479639E7B9968" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://web.archive.org/web/20191215093813im_/http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-12-14/1576337778514487.jpg" alt="s33516832.jpg"></a></p><h5 id="作者-美-特德·姜-出版社-译林出版社-原作名-Exhalation-Stories-译者-耿辉-张博然-李克勤-王荣生-出版年-2019-1"><a href="#作者-美-特德·姜-出版社-译林出版社-原作名-Exhalation-Stories-译者-耿辉-张博然-李克勤-王荣生-出版年-2019-1" class="headerlink" title="作者: [美] 特德·姜 | 出版社: 译林出版社 | 原作名: Exhalation: Stories | 译者: 耿辉 / 张博然 / 李克勤 / 王荣生 | 出版年: 2019-1"></a>作者: [美] 特德·姜 | 出版社: 译林出版社 | 原作名: Exhalation: Stories | 译者: 耿辉 / 张博然 / 李克勤 / 王荣生 | 出版年: 2019-1</h5>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>网页视频下载工具 —— Video Downloader Deploy</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/15/video-downloader-deploy/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/15/video-downloader-deploy/</id>
    <published>2019-12-15T08:38:58.000Z</published>
    <updated>2019-12-26T08:26:48.235Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>下载网页上视频的初衷是因为腾讯视频需要登录才能看720p及以上的视频，属实令人头疼，那就下载到本地吧。</p></blockquote><blockquote><p>在线下载工具：<a href="https://www.urlgot.top/" target="_blank" rel="noopener">urlget</a></p></blockquote><h3 id="几个命令行下载工具"><a href="#几个命令行下载工具" class="headerlink" title="几个命令行下载工具"></a>几个命令行下载工具</h3><h4 id="You-Get"><a href="#You-Get" class="headerlink" title="You-Get"></a>You-Get</h4><p><a href="https://github.com/soimort/you-get" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/soimort/you-get</a></p><h4 id="Youtube-dl"><a href="#Youtube-dl" class="headerlink" title="Youtube-dl"></a><strong>Youtube-dl</strong></h4><p><a href="https://github.com/ytdl-org/youtube-dl" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/ytdl-org/youtube-dl</a></p><h4 id="Annie"><a href="#Annie" class="headerlink" title="Annie"></a>Annie</h4><p><a href="https://github.com/iawia002/annie" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/iawia002/annie</a></p><hr><h3 id="视频下载器-一键配置脚本-Windows"><a href="#视频下载器-一键配置脚本-Windows" class="headerlink" title="视频下载器 一键配置脚本 (Windows)"></a>视频下载器 一键配置脚本 (Windows)</h3><p><a href="https://github.com/LussacZheng/video-downloader-deploy/blob/master/README.md" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/LussacZheng/video-downloader-deploy/blob/master/README.md</a></p><p>快速配置和使用 <strong>You-Get , Youtube-dl , Annie , 和 FFmpeg</strong> 的一键配置脚本。</p><ul><li>无需安装 Python ，一键配置绿色便携版的 you-get , youtube-dl 。</li><li>此绿色版基于 Python 的 embeddable 版。</li></ul><h4 id="更详细的介绍"><a href="#更详细的介绍" class="headerlink" title="更详细的介绍"></a>更详细的介绍</h4><p><a href="http://video-downloader-deploy.tk/" target="_blank" rel="noopener">http://video-downloader-deploy.tk/</a> | <a href="https://web.archive.org/web/20191215081926/http://video-downloader-deploy.tk/" target="_blank" rel="noopener">备份</a></p><p>其中使用方法和演示动画已经表达得很清楚了，轻松下载网页视频技能GET✔</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>娱乐至死的另一面</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/12/the-other-side-of-entertainment-to-death/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/12/the-other-side-of-entertainment-to-death/</id>
    <published>2019-12-12T14:14:01.000Z</published>
    <updated>2019-12-16T05:29:06.731Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>古往今来，无论是写作还是阅读的一个目的就是为了获取自由。虽然这种自由主要体现在心灵方面，可是对行动也有一定的指导意义。没有什么能比真正的自由更重要的了，而自由的获得比我们通常想象的要艰难许多。德国批评者冯·沃格特指出：“我们被错误地灌输了一种看法，即把摆脱旧的暴政看作是自由的本质，实际上那只是自由的属性，自由只能从一些自我规定的新规则中才能获得和被建立。”</p><p>——蔡天新</p></blockquote><p>毫无疑问，互联网深刻地改变了信息的传播方式。当我们时常抱怨<a href="https://freeknight.cf/2018/09/12/book5/">娱乐至死</a>的时候，是否忽略了互联网对于一个真正的思考者，一个真正的文艺爱好者意味着什么？可能恰恰还是不够娱乐，因为思想本身其实是非常大的娱乐。</p><p>下面仅从文学，音乐和电影来举例。</p><p>首先是作品获取的同步性。在互联网时代，从三者在全球的传播速度来看，且考虑到翻译的情况下，音乐传播最快，因为音乐本身是可以不用翻译的（除了歌词），电影其次，需要字幕组翻译，不过从生肉到熟肉也就几天，文学是最慢的，翻译一本书起码得几个月。</p><p>但是如果不考虑翻译，电影直接看生肉，书籍直接看原文的话，我们在资源获取上几乎是同步的。电影音乐有<a href="https://freeknight.cf/2019/03/02/rarbg/">海盗湾</a>，电子书有<a href="https://freeknight.cf/2019/10/12/libgen/">Libgen</a>. 我们不再受地域限制，互联网让我们获取最新的作品。</p><p>其次是作品的广度。一个思考者本身应该是一个世界公民，他的眼光应该放眼全球。互联网时代，单从音乐角度，我们完全可以听到不同国家，不同地域的音乐。眼界完全取决于好奇心。</p><p>再者，三者的交织从未如此密切。当我们阅读一本书的时候，假如书中提到某首歌或某部电影，我们可以直接通过搜索下载听到或看到。这在以前几乎是不可想象的，找某首歌或某部电影意味着现实空间的寻找，而现在足不出户，唾手可得。</p><p>如此一来，一个真正的思考者，一个真正的文艺爱好者面对如此迅速，丰富，多元的文艺作品，他的内心难道不充斥着幸福吗？他感到自己是历史浪潮中的一滴，无名的，兴奋的，自由自在的。</p><p>这是最好的时代，这也是最坏的时代。自由并不仅仅来自于获取，而在于建立自己的规则。我非常欣赏项飙老师在十三邀中的回答：</p><blockquote><p>许知远：你觉得一个理想的知识分子是什么样的？<br>项飙：要很在地，要有非常强的敏感性，对古典的东西当然要熟悉，但一定要划到现在的实践中，他的神经一定要跟着时代跳动。你的出发点必须是现在的困惑，必须是大众的困惑，必须是最新的变化。你的出发点不能是孔子说了什么，亚里士多德说了什么，或者马克思说了什么。孔子当时说的话对我们今天有什么用，不能这么问，你要问的是，<strong>如果孔子活在今天，掌握了所有这些信息，像他这样一个思考者，他问的问题是什么。</strong></p><p>许知远：现在回头看，驱动你做这些事情的热情到底是什么？<br>项飙：智识上的好奇，跟所有搞研究的人一样。还有一点，你以一种非常具体的方式活着，你在一个非常具体的历史环境中活着，你希望能够对自己生存的环境给出一些说法。如果不能够给出说法，好像我就不能自我实现，好像我就真的跟历史、周边擦肩而过了。<strong>一方面你知道宇宙有多大，另一方面你知道每个个体都应该有自己的声音，哪怕你再渺小。</strong></p></blockquote><p>在这个时代，我们能看到历史上所有伟大的作品，广度是前所未有的，信息也不再滞后，可是我们的问题是什么呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>THE VERGE | 密码朋克：维基解密，加密和即将到来的监控反乌托邦</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/12/cypherpunk-rising/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/12/cypherpunk-rising/</id>
    <published>2019-12-12T14:13:02.000Z</published>
    <updated>2019-12-15T09:48:52.691Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://www.theverge.com/2013/3/7/4036040/cypherpunks-julian-assange-wikileaks-encryption-surveillance-dystopia" target="_blank" rel="noopener">https://www.theverge.com/2013/3/7/4036040/cypherpunks-julian-assange-wikileaks-encryption-surveillance-dystopia</a></p><p>标题：Cypherpunk rising: WikiLeaks,encryption, and the coming surveillance dystopia</p><p>作者：<a href="https://www.theverge.com/users/R. U. Sirius" target="_blank" rel="noopener">R. U. Sirius</a></p></blockquote><p><strong><img src="https://i.loli.net/2019/12/12/ytNdlHJePYknZfC.png" alt=""></strong></p><p>中文译文：</p><p>1989年，当internet主要是基于ASCII的时候，<a href="http://youtu.be/roT9DhDPI9k" target="_blank" rel="noopener">HyperCard</a> [1] 还没有诞生（或者至少充当助产士的角色）万维网，R.U. Sirius发行了<em>Mondo 2000</em> [2]。威廉·吉布森（William Gibson）在最近的一次<a href="http://www.acceler8or.com/2011/12/gibson-leary-audio-mondo-2000-history-project/" target="_blank" rel="noopener">采访</a>中说：“我想说，它可以说是前网络时代地下杂志的代表。”“子孙后代看到这一点时，也应该把<em>Mondo 2000</em>当作正在发生的事情的焦点。“</p><p>20年前，密码朋克正在发生。如今再次发生了。</p><hr><h3 id="早期密码朋克的真实与虚构"><a href="#早期密码朋克的真实与虚构" class="headerlink" title="早期密码朋克的真实与虚构"></a>早期密码朋克的真实与虚构</h3><h4 id="密码朋克既是一种令人兴奋的社会变革的新视角，也是一种致力于实现这种变革的有趣的亚文化"><a href="#密码朋克既是一种令人兴奋的社会变革的新视角，也是一种致力于实现这种变革的有趣的亚文化" class="headerlink" title="密码朋克既是一种令人兴奋的社会变革的新视角，也是一种致力于实现这种变革的有趣的亚文化"></a>密码朋克既是一种令人兴奋的社会变革的新视角，也是一种致力于实现这种变革的有趣的亚文化</h4><p><strong><em>闪回：1992年，加州伯克利。我拿起正在响的电话。我的写作伙伴St. Jude Milhon在电话那头大喊：“我想到了！”Cypherpunk！”</em></strong></p><p>Jude是一个容易激动的女孩，尤其是当她有了一个新男朋友的时候。她对埃里克·休斯赞不绝口好几天了。不过我没有太注意。</p><p>当时，Jude和我签约写一部名为《如何变异（Mutate）并接管（Take Over）世界》的小说。我希望小说中包含真相。我想告诉人们，富有创造力的黑客们如何能在这个十年结束前做到这一点——变异并接管世界。由于我们自己也不了解这些细节，我们在各种各样的黑客论坛和外向型人士聚集的地方发起了挑战，分享他们的超人幻想。“扮演（Take on）一个角色，”我们说，“让那个角色变异或者接管。”结果是模糊和不令人满意的。这些早期的超人类主义者（transhumanists）实际上并不知道如何变异，而且黑客们实际上也无法接管世界。似乎我们要求得太多太快了。</p><p>所以我就在那里，把电话拿开，当Jude大声喊出解决方案，至少是我们的问题的“接管”部分。她解释说，强大的加密技术将切断我们与敌对国家和其他机构之间的所有联系。加密技术将创造公平的竞争环境，保护我们中最弱小的人不受政府干预。它将解放几乎所有的东西。立刻（<em>toute de suite</em>）。密码朋克会让这一切发生的。</p><p>对于Jude来说，密码朋克既是一个令人兴奋的社会变革的新视角，也是一个致力于实现变革的有趣的亚文化。当然，我很怀疑。但我也迫切地想找个东西把我们书中的情节挂在上面。几天后，我发现自己站在了埃里克·休斯（Eric Hughes）的脚下——他与约翰·吉尔摩（John Gilmore）和蒂姆·梅（Tim May）被认为是密码朋克运动的创始人之一——getting the total download.</p><p><img src="http://assets.sbnation.com/assets/2285309/cypherpunk_timmay.gif" alt=""></p><p><img src="http://assets.sbnation.com/assets/2276671/cypherpunk_headshots_02.gif" alt=""></p><p>这是我第一次接触《加密无政府主义者宣言》。这本书由蒂姆•梅（Tim May）撰写，开篇就模仿了《共产党宣言》：“一个幽灵，在现代世界游荡，它是加密无政府主义的幽灵。”这种夸张的语气完美地预示了上世纪90年代科技文化的氛围——从我自己的<em>Mondo 2000</em>到数字资本主义的“长期繁荣”——可能宣称加密通信和在线匿名将”完全改变政府监管的本质，税收和控制经济互动的能力，保持信息私密的能力。”其结果将是一场“社会和经济革命”。</p><blockquote><p>正如似乎微不足道的铁丝网使得大量圈地成为可能，从而永远地改变了西方土地和财产权的概念，似乎微不足道的数学神秘分支中的发现也将成为断线钳，拆除围绕着知识产权的铁丝束缚。</p></blockquote><p>这些话写于1988年。到1993年，一群密码怪胎相当频繁地聚集在旧金山湾区。在《连线》杂志的长篇封面故事中，史蒂文•列维（Steven Levy）将他们描述为“大多留着胡子和长发——就像史密斯兄弟（Smith Brothers）[3] 数字化了一样。”他们的滑稽动作将成为传奇。</p><p>约翰•吉尔摩（John Gilmore）分享了他的一位朋友在公共图书馆发现的密码学机密文件（这些文件此前已被解密），引发了一场轩然大波。美国国家安全局以违反《反间谍法》的罪名威胁吉尔摩，但在吉尔摩公开回应并发出自己的法律威胁后，美国国家安全局——很可能承认吉尔摩是一个他们无法恐吓的有关系的异见人士——做出了让步，再次解密了这些文件。</p><p>菲尔·齐默尔曼（Phil Zimmermann）的PGP（Pretty Good Privacy）软件在很大程度上要归功于密码朋克爱好者。根据Tim May的<em>Cyphernomicon</em> [4] , PGP是当时可用的“最重要的加密工具”，“以一己之力将公钥方法传播到全世界”。它对非商业用户是免费的，所有副本都包含完整的源代码。梅写道，最重要的是，“几乎不需要了解PGP的详细工作方式，”因此任何人都可以使用它的加密技术安全地通过网络发送数据。</p><p>1993年4月，克林顿政府宣布了加密政策倡议。<a href="http://epic.org/crypto/clipper/" target="_blank" rel="noopener">Clipper芯片</a>是美国国家安全局开发的用于“安全”语音通信的加密芯片组（政府将为制造的每个芯片提供密钥）。“不用担心，”菲尔·齐默尔曼（Phil Zimmermann）在一篇关于PGP的文章中尖刻地<a href="http://www.philzimmermann.com/EN/essays/WhyIWrotePGP.html" target="_blank" rel="noopener">写道</a>。“政府承诺，他们将只有’当法律正式授权‘的情况下使用这些密钥来读取您的流量。”并不是所有人都相信这些承诺。“为了让Clipper完全有效，”Zimmermann继续说，“下一个合乎逻辑的步骤是取缔其他形式的加密技术。”这一威胁将密码朋克带到了反对的前线，成为早期争取互联网权利的斗争之一，并最终挫败了政府的计划。</p><p>约翰·吉尔摩（John Gilmore）在最近的一封电子邮件中总结了密码朋克的成就：“我们确实重塑了世界，”他写道。“我们在很大程度上打破了政府对商业和自由软件世界的控制。我们建立了可靠的加密技术，并规避和改变了腐败的美国法律制度，使全世界任何人都可以开发和部署强大的加密技术，”包括维基解密。</p><p>随着20世纪90年代的推进，许多密码朋克开始为个人工作，为金融服务和银行带来了强大的加密（总的来说，可能比其他选择更好）。尽管如此，加密行动主义仍在继续，密码朋克邮件列表也蓬勃发展起来，成为实际上加密数据的交换平台，在1997年最终达到顶峰之前，这里充满时而激烈或时而欢快的辩论。那时，密码朋克的影响力似乎消退了，这可能与早期网络文化乌托邦式的繁荣有关。但如今，在这个刚刚起步的21世纪最重大也最重要的故事之一中，密码朋克文化可能正在某种程度上获得重生。</p><h3 id="我被惹恼了（I-AM-ANNOYED）"><a href="#我被惹恼了（I-AM-ANNOYED）" class="headerlink" title="我被惹恼了（I AM ANNOYED）"></a>我被惹恼了（I AM ANNOYED）</h3><p>####这听起来很像一个反乌托邦的幻想</p><p><strong><em>闪回：1995。朱利安·阿桑奇（Julian Assange）在密码朋克电子邮件列表上的第一句话是:“我被惹恼了。”</em></strong></p><p>当然，朱利安·阿桑奇作为传奇的“逃亡”主编和维基解密的发言人，秘密信息的发布者，新闻泄密者，以及来自匿名来源的机密媒体，已经惹恼了世界各地的权势人物。尽管大众媒体世界几乎追踪了阿桑奇个人生活的方方面面，但在增进人们对维基解密的底层技术或这些技术所体现的原则的了解方面，却收效甚微。</p><p>在最近出版的《密码朋克：自由与互联网的未来》 [5] 一书中，阿桑奇得到了三位自由信息英雄的帮助，以澄清事实，将这些原则与1989年蒂姆·梅（Tim May）在《加密无政府主义者宣言》（the Crypto Anarchist Manifesto）中提出的理念进行了协调。</p><p>这本书是根据2011年阿桑奇在英国诺福克被软禁期间为电视节目<em>《明日世界》（The World Tomorrow）</em>拍摄的一系列对话改编的。雅各布·阿佩尔鲍姆（Jacob Appelbaum）是Tor项目 [6] 的美国倡导者和研究员，自从在一次美国黑客会议上代替阿桑奇发言以来，他一直在美国当局的视线之内；安迪·穆勒-马库恩（Andy Müller-Maguhn），传奇的混沌电脑俱乐部最早的成员之一；还有法国网络匿名和自由的倡导者杰里米·齐默尔曼（Jeremie Zimmerman）。</p><p><img src="http://assets.sbnation.com/assets/2276631/cypherpunk_headshots_03.gif" alt=""></p><p><img src="http://assets.sbnation.com/assets/2276627/cypherpunk_headshots_06.gif" alt=""></p><p>对话发人深省。如果1990年代的密码朋克，就像它所浸入的更广泛的技术文化，对改变世界的潜力有点痴迷，那么当代的密码朋克就将自己置于阿桑奇所说的“后现代监控反乌托邦的边缘， 除了技术高超的的人，其他人是不可能从中逃脱的”。</p><p>我们是怎么走到今天的？最明显的政治答案是9/11。这一事件为国内外国家安全的大规模扩张提供了机会，当然，防止监控的保护措施也在减少。。美国所涉及的法律是一套混乱且不断变化的规则，在法庭上不断有法律争议。无论法律条文如何，2012年9月美国公民自由联盟 [7] 的<a href="http://www.aclu.org/blog/national-security-technology-and-liberty/new-justice-department-documents-show-huge-increase" target="_blank" rel="noopener">公告</a>告诉了我们情况的本质:</p><blockquote><p>美国公民自由联盟今天公布的司法部文件显示，联邦执法机构越来越多监控美国人的电子通信，而且这样做没有授权，没有充分的监督，也没有明确的责任。</p><p>政府在几个月的诉讼后才提交的这些文件，是美国司法部长2010年和2011年关于使用“笔录”和“诱捕和追踪”监控权力的报告。报告显示，这些用于收集电话、电子邮件和其他互联网通讯信息的监控工具的使用大幅增加。这些披露突显了监管和监督政府监控权力的重要性。  </p></blockquote><p>“事实上，”报告继续写道，“在过去两年里，受到笔录、诱捕和跟踪监控的人比过去十年的总和还要多。”</p><p>除了美国情报界和世界其他地方所拥有的政治和法律权力之外，一个非常现实的事实是，曾经只有超级大国才能获得的技术，如今也可以在商业上获得。维基解密（WikiLeaks）上记录的一个例子（在《<em>Cypherpunks</em>》上讨论过）是<a href="http://buggedplanet.info/index.php?title=VASTECH" target="_blank" rel="noopener">VASTech</a>出售的 Zebra 战略监控系统。这家南非公司将以1000万美元的价格向你出售一套完整设计（turnkey）系统，这套系统可以拦截一个中等国家的所有通信。《华尔街日报》（The Wall Street Journal） 2011年首次报道说，卡扎菲统治时期的利比亚也曾使用过类似的系统 Eagle 。这是一款由法国公司Amesys销售的商业产品，甚至连包装盒上的标签都写着：“全国拦截系统”。面对旨在获取所有电子通信并无限期存储它们的系统，监控法里任何展现公民自由主义者的说辞都是毫无意义的（any showcase civil libertarian exceptions written into the surveillance laws are meaningless）。但这种威胁并不局限于监控国家。有不少自利的金融玩家拥有1000万美元，他们中的许多人愿意追踪方圆几千英里内的所有私人数据。</p><p>这一切听起来很像赛博朋克科幻小说中的反乌托邦幻想。</p><p><img src="http://assets.sbnation.com/assets/2276629/cypherpunk_headshots_05.gif" alt=""></p><p>###完全监控</p><h4 id="“隐私已经死了。人们仍然崇拜它的尸体并不能改变这一点。”"><a href="#“隐私已经死了。人们仍然崇拜它的尸体并不能改变这一点。”" class="headerlink" title="“隐私已经死了。人们仍然崇拜它的尸体并不能改变这一点。”"></a>“隐私已经死了。人们仍然崇拜它的尸体并不能改变这一点。”</h4><p>如果在1995年，一些密码朋克分子出版一本关于即将到来的“后现代监控反乌托邦”的书，大多数评论员只是会有点多疑，像把他们带进了菲利普·k·迪克（Philip K. Dick）的虚构世界。现在，人们更有可能耸耸肩说：“那艘船已经起航了。”</p><p>大卫·布林（David Brin）似乎也是这么认为的。<em>《透明社会》（The Transparent Societ</em>y）一书的作者以他对大多数类型的隐私保护的怀疑态度和面对近乎普遍的透明度的相对乐观态度而闻名。在一封电子邮件中，我问了他朱利安·阿桑奇（Julian Assange）所表达的密码朋克伦理：“弱者要隐私，强者要透明度。（privacy for the weak and transparency for the powerful）”</p><p>布林的回答很尖刻。他说，这种伦理道德“已经被法律奉为神圣”。一个温顺的普通人可以控告侵犯隐私，而一个杰出的人却不能。”他开始提到：</p><blockquote><p>但在更深层次上，这简直是愚蠢的。任何“保护弱者”的透明度漏洞都可能被强者利用，而不是弱者。他们的托词、律师和事实将 (1) 确保“隐私保护”有大的选择，(2) 这些选择将被最大限度地利用。此外 (3) 正如我在《透明社会》中所描述的，基于加密的“隐私”是所有可能中最弱的。温顺的人永远无法证实他们购买的算法和服务是否像承诺的那样工作，或者是否为美国国家安全局或犯罪团伙买通了门面。</p><p>最重要的是，用阴影（shadows）、裁剪（cutouts）和隐私法保护弱者或温顺者，就像建立波将金村庄 [8] ，旨在制造表面假象。任何相信自己可以蒙蔽社会精英——政府、商业、财富、犯罪和技术怪才——的人都是傻瓜……</p></blockquote><p>换句话说，“密码朋克”传播了一种不受监视的自由幻想，可能是在做一件坏事。</p><p>我向阿德里安·拉莫（Adrian Lamo）提出了类似的问题，他向联邦当局举报了布拉德利·曼宁（Bradley Manning）。毫不奇怪，拉莫甚至更加愤世嫉俗。</p><p>“隐私已经死了，”他在电子邮件中回复我。“人们仍然崇拜它的尸体并不能改变这一点。在[未发布的纪录片]（<em>Hackers Wants</em>）我交出我的SSN，我从来没有理由后悔。任何人都可以轻而易举地得到它。对我们隐私的最大威胁是我们自己有限的理解，我们真正拥有的隐私是多么的少。”</p><p>在《密码朋克》一书中，阿桑奇提出了一个基本观点，至少在一定程度上驳斥了这种怀疑：“宇宙相信加密。加密容易，解密难。”尽管Appelbaum承认，即使是强大的加密技术也不可能永远持续下去，他说，“我们可能不会使用一百年（安全）的加密技术”，但他暗示，持续相当长的一段时间的良好的隐私比完全没有隐私要好得多。</p><p><img src="http://assets.sbnation.com/assets/2276639/cypherpunk_headshots_07.gif" alt=""></p><p>假设某种程度的隐私仍然是可能的，大多数人似乎认为不值得努力。“密码朋克”和他们的同类人曾努力使PGP加密程序这样的东西合法化，但我们却不使用它们。我们知道Facebook和谷歌会像筛子一样泄露我们的个人在线习惯，而我们也不会努力去掩盖我们的踪迹。也许我们中的一些人相信“好公民”这句老话：如果你没有做错任何事，你就没有什么好担心的，但我们大多数人只是为了方便。我们每天要处理的事情已经够多的了，却没有隐私保护。偶尔，一些懒鬼可能会因为上传一张自己抱着烟枪之类的照片而丢掉工作，但就像更普遍的公民自由一样，只要对个人的日常暴行没有达到史诗级别，让我们惊恐万分，我们还是会回到日常活动中。</p><p>在这种自满的表面之下，隐藏着一个令人不安且几乎未经检验的问题。在何种程度上，无处不在的国家监控是一种恐吓形式，是一种让人们远离社会运动或直接交流观点的形式?</p><p>在Facebook上点击“维基解密”之前你犹豫过吗?</p><p>纵观FBI的整个历史，它一直使用秘密情报行动来监视、破坏活动分子和它认为具有颠覆性的组织（主要是政治左派）。最臭名昭著的事件发生在1956年到1971年间，在反情报计划（COINTELPRO  (Counter Intelligence Program) ）的保护伞下。当联邦调查局的活动在1971年首次被揭露出来，后来在1976年的教会委员会中被揭露得更加彻底，没有一个政治上精明的人会对此不屑一顾。毫无疑问，对政治活动家的大规模监视是镇压时期的行为，full stop.</p><p>揭露反情报组织的部分令人震惊之处在于联邦调查局参与了摧毁政治组织的非法活动。政府违反了自己的监控法，甚至惩罚地下气象台（The Weather Underground）的“象征性轰炸”。由于美国联邦调查局在试图摧毁这个激进组织的过程中使用了非法入侵和监控手段，这些领导人从地下活动中出来时受到了从轻判决。同样的FBI技术，曾经是非法的，现在根据反恐法，无疑是合法的，美国司法部长霍尔德可以亲自进行搜查，打扮成猫王的样子，在<em>The Real Housewives of Orange County</em> [9] 一个流行的真人秀节目的镜头前。</p><h3 id="宇宙相信加密。加密容易，解密难。"><a href="#宇宙相信加密。加密容易，解密难。" class="headerlink" title="宇宙相信加密。加密容易，解密难。"></a>宇宙相信加密。加密容易，解密难。</h3><p>或许，我们已经让监控文化下滑太久了。</p><p>这并不是说反情报的精神（spirit）已经离开了我们。雅各布·阿佩尔鲍姆（Jacob Appelbaum）从未被指控犯有任何罪行，从2010年夏天开始，他一直受到无情的骚扰，当时他在纽瓦克机场（Newark Airport）被拦截，在那里他被搜身，他的笔记本电脑被检查，他的三部手机被没收。随后，他被移交给美军官员，接受了4个小时的审问。一名军方审讯人员威胁他说：“你在监狱里表现得不太好。”在被没收的手机上发现的几个联系人也在机场和过境点遇到了困难。当年12月，他和其他维基解密的活跃分子一起，成为了一项法庭命令的对象之一，该命令迫使Twitter允许联邦调查局窥探他的账户。（他之所以知道这一点，是因为Twitter赢得了一份请愿书，要求能够告知被窥探者。）自那以后，他一直受到机场安全人员的骚扰，并在美国边境被拘留了12次。</p><p>这种骚扰发生在没有被指控犯罪的人身上，这尤其令人恐惧。</p><p>“我们这个时代的黑色幽默（Galgenhumor ），”阿佩尔鲍姆在电子邮件中告诉我，“围绕着很多人认为在我们的有生之年不可能实现的事情。”他列举了许多令人不寒而栗的例子，包括2012年《国防授权法案》（National Defense Authorization Act）规定的无限期拘留、未经授权的窃听、无人机袭击、国家资助的恶意软件，以及《爱国者法案》(Patriot Act)。</p><p>“在我们的美利坚帝国，现在不是发表任何不同意见的好时机，”他继续说。但这并不是我们将会回顾的无数公民自由被破坏的方式。“我们将记住的是，当上述事情变得正常时，很多人会保持绝对的沉默。”</p><h4 id="译注"><a href="#译注" class="headerlink" title="译注"></a>译注</h4><p>[1] HyperCard是一套为苹果Mac和Apple IIGS电脑开发的应用程序和编程工具。在万维网出现之前，它是最成功的超媒体系统之一（HyperCard和万维网的最重要区别在于前者的链接功能只能在本机进行。）。</p><p>[2] 《Mondo 2000》是一本光鲜的赛博文化杂志，上世纪八九十年代在加州出版。它涵盖了赛博朋克的主题，如虚拟现实和智能毒品。对于后来创办的《连线》杂志来说，这是一个更加无政府主义和颠覆性的原型。</p><p>[3] 史密斯兄弟（Smith Brothers）是在美国生产并做广告的第一批止咳药的制造商，成为当时美国最著名的品牌之一。</p><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6c/SmithBrothers_04.jpg/220px-SmithBrothers_04.jpg" alt=""></p><p>[4] The Cyphernomicon 是Tim May 写的一份文档</p><p><a href="https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/cyphernomicon/CP-FAQ" target="_blank" rel="noopener">https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/cyphernomicon/CP-FAQ</a></p><p>[5] <a href="https://freeknight.cf/2019/11/21/cypherpunks-freedom-and-the-future-of-the-internet/">《密码朋克：自由与互联网的未来》</a></p><p>[6] <a href="https://freeknight.cf/2019/02/24/tor/">Tor浏览器</a></p><p>[7] 美国公民自由联盟（英语：American Civil Liberties Union，以下简称：ACLU）是一个美国的大型非营利组织，总部设于纽约市，其目的是为了“捍卫和维护美国宪法和其他法律赋予的、这个国度里每个公民享有的个人的权利和自由”。联盟透过诉讼、推动立法以及社区教育达到其目标。——<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/美國公民自由聯盟" target="_blank" rel="noopener">维基百科</a></p><p>[8] 波将金村庄（俄语：потёмкинские деревни），有时又被译作波特金村庄。在现代政治和经济中，“波将金村庄”指专门用来给人虚假印象的建设和举措。这个词原指用来骗人的村庄。1787年，在叶卡捷琳娜二世出巡因为俄土战争获胜而得到的克里米亚的途中，格里戈里·波将金在第聂伯河两岸布置了可移动的村庄来欺骗女皇及随行的大使们。在现代政治和经济中，“波将金村庄”指专门用来给人虚假印象的建设和举措。</p><p>[9] The Real Housewives of Orange County（简称 RHOC）是美国真人秀电视连续剧，于2006年3月21日在 Bravo上首映。它播出了十四季，并着重介绍了居住在加利福尼亚州奥兰治县的数名妇女的个人和职业生活。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>许知远 | 《抗争者》序言</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/11/protesters/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/11/protesters/</id>
    <published>2019-12-11T08:43:02.000Z</published>
    <updated>2019-12-11T10:24:24.866Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>当然，抗争也从不仅仅是为了寻求一个良好的政治与社会秩序，它更是个人获取存在的意义的主要方法。</p><p>——许知远</p></blockquote><p><strong><img src="https://i.loli.net/2019/12/11/Ewdb5cytkgTlnmW.png" alt=""></strong></p><p>是法国人说的吧，你吃什么，就成为什么人。写作这本书时，我一直暗暗期待，我写了什么，就成为什么人。</p><p>书中的多数人物，都是我感佩的对象。他们可能曾常年关押在绿岛，可能是活跃在中环的马克思主义者，也可能仍身陷北京的囹圄。他们不仅是行动者，也是思考者，知道倘若没有一套新的语言与价值，抗争可能只沦为权力争夺，丧失了更高的意义，没有一个充沛的内在世界，外在的行动注定难以持久，没有个人的孤独坚持，集体行动则容易消散。</p><p>他们都有着各自的局限，所做的判断也常常错误，常常还是新时代的不合时宜者，甚至还成为自己信念的背叛者，但他们都曾在某一个具体的时刻与情境下，成为了汉娜·阿伦特所说的“黑暗时代中的人”——“即使在最黑暗的时代中，我们也有权去期待一种启明，这种启明或许并不来自理论与概念，而更多来自一种不确定的、闪烁又经常很微弱的光亮。这光亮源于某些男人和女人，源于他们的生命和作品……”</p><p>我忘记了，是在阳明山的温泉、东九龙那间破旧公寓、还是乌坎村的大排档，最初生出了写这本书的意愿。</p><p>从与他们的或短暂、或绵长的交往中，我感到历史的一种奇妙联结。一个六十年代的台湾政治犯的经验鼓舞了北京此刻一名维权律师，香港记者又对乌坎村民寄托了过分的期待，“党外”杂志与国民党审查制度的斗争看起来又是如此熟悉，是一名迷恋日本的台湾学者帮助中国理解了民族主义对弱小者的意义……</p><p>这些人物与故事既平行前进，又彼此交叉。参差的年龄、不同的口音表明着他们所处时代与情境的不同，但在很多时刻，他们几乎是精神上的同代人。</p><p>在这个过程中，我感到温暖、惊讶、共鸣，也有一种巨大的愧疚，我意识到自己一直在逃避的道德责任，忘记了倘若缺乏信念与勇气，思想与文字必然缺乏光彩。</p><p>书中人物覆盖了台湾、香港、大陆三地。这与我过去几年中在这三地旅行有关，也与它们之间正在形成的一种新的历史命运有关。</p><p>是崩溃的中华帝国，造就了这三地的现代命运，它们沦为殖民统治、变成失败政权的流亡地，或变成匪夷所思的政治试验场。它们彼此的分离像是提醒我们中国历史的伤口。然后，又是一个经济联结时代，当“大中华”在二十年前出现时，它是一个纯粹的经济概念，意味着三地共建的商业网络、市场力量。如今，我们正目睹着一种新的政治与社会叙事在这个区域浮现，因为新技术催生的信息与情感网络，它们彼此呼应。在这个新的叙事中，抗争或许是最核心的特征，北京政权与它代表的一整套制度与理念是这抗争的对象，它正在迅速、有力的改变着香港与台北。</p><p>但倘若缺乏历史意识，没有平行的座标，抗争则经常失去力量。因为过去与未来之间的界限并不明确，地域与抵御的区格也并不重要，它们常相互交融与影响。</p><p>我很希望这一系列抗争者的故事，能为新一代人提供某种参考，他们的经历不断表明，所有的事件与现象都不是突然出现，它有着各自历史脉络，每个人都需要从中汲取能量，更重要的是，历史更不仅是数量与规模决定，理念与个人发挥意想不到的作用。</p><p>我也试图探索出某种普遍意义的中国人抗争精神。在中国传统中，政治权力与知识权力的高度统一，令异议者难以生存，要么沦为疯子与避世者，要么成为重复性的“造反者”，一个多元权力中心始终未能建立起来。</p><p>而在过去一个世纪里，崩溃的帝国给予某种可能性，在某种意义上，台湾与香港就像是中国的异端。一个再度崛起的中国则让人看到了这“大一统”的幽灵的袭来。</p><p>但这也是一个寻求抗争精神的良机，尤其当这三地对彼此的抗争历史产生真正的兴趣，它很可能产生一种新的融合与呼应，带来意外的结果。</p><p>当然，抗争也从不仅仅是为了寻求一个良好的政治与社会秩序，它更是个人获取存在的意义的主要方法。</p><p><a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=9599AEB488C9A7E347A9A3CF0E2FBF02" target="_blank" rel="noopener">下载链接</a></p><hr><p>相关：</p><p><a href="https://anonfile.com/Jbt6K5E4n8/_pdf" target="_blank" rel="noopener">许知远：温柔的流亡者</a></p><p><a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=7077BB740908777A35DD57D4EB455654" target="_blank" rel="noopener">极权的诱惑</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
