<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>FreeKnight</title>
  
  <subtitle>自由骑士</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://freeknight.cf/"/>
  <updated>2019-08-19T03:42:59.738Z</updated>
  <id>https://freeknight.cf/</id>
  
  <author>
    <name>FKT</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>季风主题书单 | 那些可敬可叹的抗争，才是通往未来的道路</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/08/19/fight-jifeng/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/08/19/fight-jifeng/</id>
    <published>2019-08-19T03:30:23.000Z</published>
    <updated>2019-08-19T03:42:59.738Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>本文转载自季风书园的<a href="[https://jifeng.wordpress.com/2019/06/18/%e9%82%a3%e4%ba%9b%e5%8f%af%e6%95%ac%e5%8f%af%e5%8f%b9%e7%9a%84%e6%8a%97%e4%ba%89%ef%bc%8c%e6%89%8d%e6%98%af%e9%80%9a%e5%be%80%e6%9c%aa%e6%9d%a5%e7%9a%84%e9%81%93%e8%b7%af-%e5%ad%a3%e9%a3%8e/](https://jifeng.wordpress.com/2019/06/18/那些可敬可叹的抗争，才是通往未来的道路-季风/">回响工作室</a>)。</p><p>致敬季风书园，你还可以关注季风书园的<a href="https://jifeng.wordpress.com/" target="_blank" rel="noopener">博客</a>及微信公众号（搜索【回响工作室】即可）</p></blockquote><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/04/e5a3b0e99fb3.png?w=736" alt=""></p><blockquote><p>我们又无数次回到鲁迅的铁屋子中。</p><p>愚蠢者鼾声大作，犬儒者则在装睡，弱懦者从不相信自己，奴性者散布着岁月静好除暴安良的谎言，只有一帮痛苦极了的清醒者，明知无用，还要用血肉之躯去撼动这冰冷的铁屋。</p><p>好在清醒者越来越多，个别人变成了一大群人，人性虽然有那么多致命之处，然而不丢掉常识和底线，就有重获勇气的可能。于是铁屋上沾上了斑斑血迹，但也渐渐露出了一丝缝隙，原来抗争并非螳臂挡车，而且，必要且有用。</p><p>希望与绝望都是虚妄。“改变正在发生，一切不是徒劳。”</p></blockquote><ul><li><h3 id="不服从的正当性"><a href="#不服从的正当性" class="headerlink" title="不服从的正当性"></a>不服从的正当性</h3></li></ul><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-16.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="恶法-关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析"><a href="#恶法-关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析" class="headerlink" title="恶法 : 关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析"></a>恶法 : 关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析</h4><p>[英]菲利普·约翰斯顿 / 范进学 / 上海三联书店 / 2017-12</p><p>过去十三年，新工党通过琐碎的规则、健康和安全的愚蠢行为、草率的法律和吹毛求疵的法规让我们疯狂。从摇篮到坟墓，我们一直被政府这一保姆窥探、暴露、追捕、教训和威吓。所有这些，是因为政府及其机构做什么事情都没有比干涉我们的生活更好。如果政府管理好国家，情况将不会如此糟糕，但我们不得不忍受高税收、街头犯罪、晚点和肮脏的火车、一不合理和不成比例的罚款和收费、存心刁难的停车限制、公共部门的过度浪费、荒谬的欧洲指令、无用的和不负责任的政府官员、多元文化主义者、好管闲事。在《恶法(关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析)》这部爆炸性和开创性的新书中，菲利普·约翰斯顿暴露了恶法一那些令人烦恼的法律、法规和政府愚蠢行为让今天的英国人经常处于噩梦之中。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-17.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="统治与教育-从国民到公民"><a href="#统治与教育-从国民到公民" class="headerlink" title="统治与教育 : 从国民到公民"></a>统治与教育 : 从国民到公民</h4><p>徐贲 / 中央编译出版社 / 2016-1</p><p>教育是一个美好的字眼，是人类一种饮食一样自然的需要。教育是为了让人明白道理，不是为了让统治者能更方便、更随心所欲地统治他们。</p><p>现代的国民教育，当它是民主的公民教育时，可以帮助人民变得更智慧，更有自我治理的能力；当它是专制统治的臣民教育或党民教育时，却使人民 变得愚昧、顺从，既没有自我治理的能力，也没有自我实现的意愿。我们关注国民教育，期待的是第一种，警惕的是第二种。</p><p>本书关注三种与国民教育有关的基本“政体原型”：古典共和、现代民主共和、现代专制或极权。我所关心的基本问题是，民主与专制的政体区别，如何形成了完全不同的国民教育。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-18.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="论不服从"><a href="#论不服从" class="headerlink" title="论不服从"></a>论不服从</h4><p>[美]艾里希•弗洛姆 / 叶安宁 / 上海译文出版社 / 2017-5</p><p>一个有信仰的君子如何说“不”</p><p>人类究竟是否有未来，文明究竟是否会终结，端赖我们是否秉持怀疑的能力、批判的能力和不服从的能力。——艾里希·弗洛姆</p><p>在《论不服从》这本文集中，艾里希•弗洛姆清楚说明了“ 服从”和“不服从”究竟意味什么 ：服从人性和人道社会的目标，不服从各种偶像。他的论述至今仍有相关意义：反对盲从因袭，对司空见惯的“陋识”部分持批判的立场。弗洛姆的洞见结合了社会和政治现象所获得的心理学，促使他在一段时期内支持美国社会党，投身和平运动，呼吁采取裁军步骤。在这些活动中，他对各类人云亦云的“常识”以及官方的政治话语实践了他的不服从态度，他所服从的是心智健全的思考方式，与阿尔伯特•施韦泽、伯特兰•罗素等先知哲人们秉持的理念一脉相承。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-19.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="西方公民不服从的传统"><a href="#西方公民不服从的传统" class="headerlink" title="西方公民不服从的传统"></a>西方公民不服从的传统</h4><p>何怀宏 编 / 吉林人民出版社 / 2011-1</p><p>“公民不服从”作为西方社会弱势群体表达意愿的方式，其发轫可以追溯到古希腊的传统，然则迟至20世纪，甘地领导印度人民对抗英国殖民统治和马丁·路德·金率领美国黑人反抗种族隔离制度，才使得“公民不服从”变成为声势浩大的群众运动。此一运动深刻根植于西方的伦理及宗教传统，并通过诉诸公众的良知达到祛除社会不正义的目标，其强烈的道德意识和强大的感召力，一直深受学界的关注。</p><p>《西方公民不服从的传统》意在提供西方“公民不服从”运动理论与实践的全面图景，书中除收入柏拉图、梭罗、甘地、马丁·路德·金等人所著有关公民不服从的经典文章外，亦收录阿伦特、罗尔斯、德沃尔金等学者有关此一论题的研究成果。</p><ul><li><h3 id="变革如何发生？"><a href="#变革如何发生？" class="headerlink" title="变革如何发生？"></a>变革如何发生？</h3></li></ul><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-20.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="变革如何发生"><a href="#变革如何发生" class="headerlink" title="变革如何发生"></a>变革如何发生</h4><p>[英]邓肯·格林 / 王晓毅 / 社会科学文献出版社 / 2018-10</p><p>社会充满了潜在的“变革推动者”，他们推动改善公共服务，改革法律和制度，保护人权，使最边缘群体获得更多的公平，并拓深对大量类似问题的认知。这些推动者包括各种运动的组织者和参与者、政府官员、开明企业家、负责任的知识分子。基于大量第一手案例和许多新的个案研究，以及在世界各地采访草根社会活动家及社会组织的经历，加上乐施会独有的全球经验，本书所回答的问题是：变革是如何发生的，我们，包括政府、社会组织、企业、领袖、社会运动的组织者和参与者、雇员和普通民众，怎样才能创造不同于过往的明天。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-21.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="社会与政治运动讲义"><a href="#社会与政治运动讲义" class="headerlink" title="社会与政治运动讲义"></a>社会与政治运动讲义</h4><p>赵鼎新 / 社会科学文献出版社 / 2012-1</p><p>对于社会运动、政治运动以及革命的研究在国内一直未见专著。本书可以弥补这一空白。本书对社会运动与革命进行了界定并评述了其研究方法，综合论述了西方社会运动和革命理论的发展，阐述了集体行为以及情感在社会运动中的作用。并提出了研究社会运动的宏观影响因素：变迁、结构以及话语。强调了国家在社会运动发展中的重要作用。并对社会运动研究领域内的几个重要理论作了一定的评述。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-22.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="观念的力量"><a href="#观念的力量" class="headerlink" title="观念的力量"></a>观念的力量</h4><p>[英] 以赛亚·伯林 / 胡自信 / 魏钊凌 / 译林出版社 / 2019-4</p><p>书斋里生长起来的观念，为何拥有改变世界的力量？</p><p>《观念的力量》收录伯林此前不曾集结成书的22篇文章，从伯林对自身学术道路的梳理，到令他成名的俄国思想家研究，再到令他享誉世界的自由论述，无不以优雅的文字和磅礴的论证，证明伟大的观念可以革新人类对世界、对自身的理解，而可怕的观念也可以给世人带来厄运和灾难。</p><p>马克思主义、浪漫主义、自由和犹太复国主义，伯林对这些迥然不同的观念的论述都包含在这部精彩的文集中……观念不再仅仅是观念，没有人能像伯林这样，将它们光辉或不那么光辉的历史，都抽丝剥茧地写出来。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-23.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="美丽灵魂-黑暗中的反抗者"><a href="#美丽灵魂-黑暗中的反抗者" class="headerlink" title="美丽灵魂 : 黑暗中的反抗者"></a>美丽灵魂 : 黑暗中的反抗者</h4><p>[美] 埃亚勒·普雷斯 / 刘静雯 / 三辉图书/中信出版集团 / 2017-5</p><p>在世俗认可的观念与看似坚实的制度面前，“说不”是一件极需理智的头脑和道德勇气的事情。在本书中，记者埃亚勒·普雷斯以多年的观察、采访入手，以神经科学、组织行为学和道德心理学的前沿实验成果为辅助，讲述并分析了四个普通人如何为“正义”发声的故事。</p><p>从“二战”前庇护犹太难民的瑞士移民局警官，到巴尔干种族屠杀中拯救异族难民的塞尔维亚人；从违抗军令为巴勒斯坦受难者提供援助的以色列士兵，到华尔街揭露客户存款黑幕的分析员——在一个个看似简单的举动背后，他们打破偏见，捍卫良知，凸显出平凡灵魂中亦有抵抗“平庸之恶”的巨大力量。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-24.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="人民之眼-观众时代的民主"><a href="#人民之眼-观众时代的民主" class="headerlink" title="人民之眼 : 观众时代的民主"></a>人民之眼 : 观众时代的民主</h4><p>[美]杰弗瑞·爱德华·格林 / 孙仲 / 陶力行 / 张鑫炎 / 华夏出版社 / 2018-4</p><p>大多数公民在大多数情况下并非用其声音与政治发生关联的决策制定者，而是用眼睛与政治发生关联的观众，他们不仅很少参与政治决策，甚至对很多政治事务没有明确的意见。在探索一种将观众身份这一难题纳入考虑的政治理论时，格林的方法是复活并发展一种在民主理论中已被遗忘的选项：被称为“平民政治式民主”的思想流派。通过回到马克斯·韦伯这位最早的平民政治式民主理论家，通过检审他的两位极具影响力的后继者(卡尔·施米特和约瑟夫·熊彼特)的贡献，以及，通过求助于另一些对政治观众身份的重要性有敏锐察觉的作者们(如亚里士多德、莎士比亚和本杰明·贡斯当)，格林试图重建一种以目光为隐喻的平民政治式民主理论，将之恢复为民主思想中的另一种切实可行的范式。</p><ul><li><h3 id="未来在哪？"><a href="#未来在哪？" class="headerlink" title="未来在哪？"></a>未来在哪？</h3></li></ul><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-25.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="通往尊严的公共生活"><a href="#通往尊严的公共生活" class="headerlink" title="通往尊严的公共生活"></a>通往尊严的公共生活</h4><p>徐贲 / 三辉图书/中央编译出版社 / 2016-1</p><p>尊严是一种以它自身为目的的道德价值，它并不为达到任何其他目的服务，更不能为其他目的而被牺牲掉。失去尊严的人不能自由选择自己的行动，也不能为自己的行为担负责任。如果我们反对将任何人像奴隶或牲口一般地非人化或作非人对待，那么我们就必须维护和捍卫每一个人的尊严，包括那些反对和破坏尊严这一普世价值的人们。唯有如此，尊严才能真正成为一种普世价值，一种连它的敌人也不能不自己需要的做人的保障。</p><p>比起十年前我开始写作这本书的时候，今天正义和尊严问题已经在中国受到了更多人的重视。就我本人而言，在这十年间基本没有改变的是，我在思考正义问题时所运用的一个判断价值（当然不是唯一价值）仍然是尊严：不仅是个人的尊严，而且也是每个公民在群体公共生活的尊严。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-26.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="人民自己-人民宪政主义与司法审查"><a href="#人民自己-人民宪政主义与司法审查" class="headerlink" title="人民自己 : 人民宪政主义与司法审查"></a>人民自己 : 人民宪政主义与司法审查</h4><p>[美国] 拉里·克雷默 / 田雷 / 译林出版社 / 2010-10</p><p>在这一突破性地阐释了美国整个司法审查系统的著作中，拉里·克雷默揭示出，美国的建国者们曾经争取和创造了一个与当今美国人所认为的主流模式非常不同的系统，他们对公民的职责与权利曾有着与现在截然不同的看法。“人民主权”不是一个抽象的历史概念，“人民”的概念也不仅仅是一个在竞选辞中使用的修辞手法。宪法意义的问题曾引起激烈的公开辩论，政府的行动也曾受到过欢迎或抵制。美国人曾将宪法视为他们日常生存和生活的一部分，他们在法律以及政治意义上的主权是积极的，而不是抽象的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>何伟 | 与审查者同行</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/07/21/travels-with-my-censor/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/07/21/travels-with-my-censor/</id>
    <published>2019-07-21T03:47:57.000Z</published>
    <updated>2019-07-21T04:04:37.192Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>何伟，原名彼得·海斯勒（Peter Hessler），美国作家与记者，曾在中国担任教师及记者，著作有关于当代中国的三部曲：江城，甲骨文和寻路中国。</p></blockquote><blockquote><p>来源／译言</p><p>文／何伟（PETER HESSLER）</p><p>林夏 译自《纽约客》（2015年3月9日）</p><p>原文链接：<a href="https://www.newyorker.com/magazine/2015/03/09/travels-with-my-censor" target="_blank" rel="noopener">https://www.newyorker.com/magazine/2015/03/09/travels-with-my-censor</a></p></blockquote><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmV6bf3RaFkue2SM8DHQjkZ4WzZDBJVPn1vuD7W5pV56Vc" alt=""></p><h4 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h4><p>了解审查制度最好的方式 ，就是与你的审查员呆上一周。</p><p>我的中文书审查员叫张吉人，一名上海译文出版社的编辑。去年九月的时候，他陪着我参加了一次图书巡回活动。那是我第一次与审查员一同出行。当我乘着动车从上海前往北京的时候，他坐在我旁边。当我入住北京的宾馆的时候，他跟我住在一层。他参加了我的媒体见面会。他甚至还用电子表格做了一份巡回的计划，用不同颜色的标记，代表5种不同的活动，工作时间最长达到一天13个小时。有其他的作者朋友事前提醒过我这种计划表，所以在出发之前我跟张吉人提出请求，希望多留出一些时间给我自己支配。他的回复倒是直接：“从我的经验看，这种巡回活动在中国总是精疲力竭的。希望你能理解。”</p><p>然后就这样——没有任何调整，也没有歉意。在中国，人们很容易表现出这种残忍的诚实。有时这些受审查的媒体会直接告诉你一些你并不想知道的事。在我巡回期间，上海的《文汇报》发表了一篇关于我的人物特写，文章长达6000字，开头第一句话就是：“彼得·海斯勒今年45岁了，他胖了不少，眼角也出现了皱纹。”同样的故事还发生在北京，一名主持人在结束采访之后，关掉摄像机对我说：“说实话，我更喜欢你老婆的书。”</p><p>有几件事我需要澄清一下。第一，我体重只有150磅（68公斤）。第二，如果把张吉人称作审查员是有些不太公平的。尽管他确实把我的书变得，从政治上讲更可以被官方接受，但审查并不是他的唯一工作。在上海译文出版社，张吉人主管非虚构写作（nonfiction）部，他联系译者，编辑作者原稿，负责对外宣传。他今年37岁了，但看上去要年轻一些。他很瘦，留着寸头，戴一副猫头鹰似的圆框眼镜。他研究生念的是外国哲学专业，毕业论文关于马尔库塞，一位新马克思主义的思想家。他曾经跟我说过，他选择研究马尔库塞，是因为用马尔库塞的思想来抵抗中国的长期政治宣传，是非常有效的。</p><p>在我的巡回期间，张吉人无处不在，不是因为他想监视我，而是他的工作要求他应对发生的一切。但很多时候他很安静：站在人群的边上，倾听，观察，很少说话。他总是穿运动鞋，一件旧T恤和一条五分裤。这套休闲的打扮陪伴他每天工作的13个小时。有的时候我都会产出错觉：这不是图书巡回，而是炼狱巡回；而我的导游还是一名新马克思主义专业的研究生。但还是很感谢他的指导。最近有很多国外媒体的文章批评中国的审查制度，指责那些美国作者，为了能在大陆发表自己的书，而同意接受审查。那些文章带着狭隘的西方视角，很少考虑中国的读者们是如何解读这些书的，而像张吉人这样的编辑，被它们描绘成粗鲁的政府写手。这些才是我为什么会去参加这个图书巡回的原因之一——了解审查制度最好的方式，就是与你的审查员呆上一周。</p><p>自从2013年以来，当局对待国外的媒体的态度变得越来越敌对。外国记者续签签证变得困难，很多报道活动受到了当地政府的阻挠，但中国的读者对西方作者的非虚构类书籍却越来越有兴趣。在所有非虚构类责任编辑之中，张吉人算是佼佼者。他所编辑的畅销书之中，有几乎六分之一属于外国作者描写中国的非虚构类。在张吉人看来，这代表了中国读者很物质：读者更关心这个国家长期的发展方向，而不是审查制度和政治宣传。“政党今年倾左，没准明年倾右”，张吉人在写给我的信中说，“在我看来，可以确定的是中国人现在变得越来越独立和思想开放了。”</p><h4 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h4><p>我意识到，一旦书出版，我可能在涪陵就混不下去了。</p><p>1998年，当我写我的第一部书《江城》的时候，我无法想象当时怎样能把一本由外国人写的描绘当代中国的书在中国出版。原因不仅是政治上的，还是商业上的。从商业上来说，那样的书就算在美国也没有市场。当时我是和平部队的一名志愿者，已经在中国的一所大学里当了两年的老师。我住在长江边上一个偏远的小城，涪陵。</p><p>在我完成初稿前，没有任何出版商跟我签下合同。在第一页，我是这么写的：“涪陵没有铁路。一直以来这里都是四川省很穷的地区。路也很破。去哪你都得坐船，但大多时候你哪也不去。”“破”这个词在我书中出现了36次，而“脏”这个词我用了超过24次。我从来没有仔细想过这些细节，直到一个出版社签下了我的英文初稿。</p><p>那之后，我把初稿发给了两个我在涪陵认识的朋友：Emily Yang，我之前的学生，涪陵本地人，和Adam Meier，另一个同在和平部队工作的志愿者。他们两个人给我的反馈是完全不同的。Emily写到：“我想大家在读完你的书之后，就不会再喜欢涪陵了。</p><p>但我又不能抱怨什么，因为你写的每一件事，都是真的。我只是希望随着时间的推移，这个城市会变得吸引人。”与此同时，Adam却认为我的那些描述还不够。他特别提到了，我删去了我们被打的那件事。那是在将要完成两年志愿工作之前，我们去了涪陵市中心，想要拿着摄像机拍一些这个城市的画面，留作纪念。但突然人群围了上来，指责我们拍这些不好的、贫穷的画面，是为了展示给美国人看。要知道这在当时是对外国人很常见的指控。我们跟他们解释我们是老师，但是人群并不相信。后来他们开始对我们拳打脚踢，直到我们匆忙跑掉。</p><p>这是我在涪陵最不愉快的经历。我并没有把它放进我的初稿，因为我的书的一个主题是想描述作为一个外国人，如何不容易被当地人所接受；这个过程会很慢，有时还很痛苦。我担心如果我把被打的经历加入进去，主题就会被冲淡。但跟Adam讨论之后，我觉得这段经历是有必要的。同时这也确立了我编辑初稿的标准：我只更改那些错误的细节，不改动任何我真实想法，或我觉得原始质朴的地方。我保留了写在第一页，以及之后的35处的“破”字。对于那些可以预料到的中国读者的不满情绪，为了提高我编辑初稿的工作效率，我决定不再纠结。</p><p>我意识到，一旦书出版，我可能在涪陵就混不下去了。于是2000年底，出版之前的一个月，我最后去探望了我当地的朋友。我参加了我之前最喜欢的学生的婚礼；然后去了一个偏远的中学上了一次课，我另一个学生现在在那里当老师。就在我开始讲课没多久，警察走了进来。他们从重庆过来，说这个活动被取消了，然后护送我走出了教室。我返回了北京。接下来的几周，几乎每个我在涪陵拜访过的朋友都被警察讯问过了。警察扣留了那对刚结婚的新人，讯问我们之间的关系。我的另一个学生打电话给我，疑惑地问：“警察是不是能听到你在电话里说的，他们知道近期我们所有谈话的内容。”</p><p>《江城》英文版出版之后，高层领导给我以前工作的大学下了一道任务：立即把这本书翻译成中文。这个任务被分配给了一名级别不高的外语教研部主任，叫李雪顺，同时他还是一名共产党员。他跟我岁数一样大，在我作为志愿者刚到涪陵的前几周，他表现的很友善，邀请我和Adam去家里吃午餐。但在那之后，他就刻意回避我们。后来我听说一位老同志警告他，不要协助美国人。我在《江城》的开篇这样描述：“他在整个学校里英语是讲得最好的，但他是一个不安的年轻人，且刚刚晋升了一个新的职位。”</p><p>李雪顺把上面描述自己的那短话翻译了成中文，一并翻译的还有书的前两章。他就像我书的责任编辑一样；同样作为编辑的，还有其他一些老师，他们每人负责翻译一到两章。翻译的任务是保密的，没有人告诉过我。这些翻译的老师，也不知道到底是哪一级的领导下的命令，和究竟要把这本书送到哪里去。没有一个老师完整地看过整本书。</p><h4 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h4><p>我很难评估记者在这种飘忽不定的审查环境中要面对怎样的风险。</p><p>《江城》英文版出版几年后，中国的出版社开始联系我，试图获取这本书的大陆版权。但他们也跟我说，对书的改动，仅仅是出于政治上的原因。于是我拒绝了。我继续写了《甲骨文》和《寻路中国》，完成了我的中国三部曲。随着时间推移，我开始变得越来越不安。因为事实情况是，我在书中描绘的人，和我生活以及做研究的地方，却看不到、买不到我的书。我在涪陵的朋友跟我抱怨说，有一版中文的，是只供领导阅读的；还有一些书的章节，被未经允许地发到网上，翻译很潦草，有很多错误。</p><p>2010年，张吉人代表上海译文联系了我。他跟我说现在的政治环境，是发表《寻路中国》的好时机，那本书正好关注的是中国农村的发展。在中国，图书出版的限制像潮水一样时涨时落。2010年是相对平静的一年：胡锦涛作为国家主席已经七年了，下一次交接要几年之后。我签下了合同，因为我觉得要是错过这个机会，这扇窗户就可能就会永远关上了。刚开始的印刷量很少，因为出版商觉得没什么读者会对外国作者写的关于中国的书感兴趣。但出人意料的是，《寻路中国》变成了畅销书。一年之后上海译文又翻译了我的《江城》，很快它卖出的册书，比过去10年在美国卖的英文版还要多。</p><p>那个曾经令我担心的问题——书中对于贫穷的直白描写——竟然变得不再敏感了。因为短短几年间，中国已经变了。“随着时间的疏远”，Emily Yang在她2011年给我的信中写到，“书中的一切都变得迷人，甚至那些脏污、败谢的花朵。”在最近的图书巡回活动中，采访我的记者们常会提到“思乡情”，他们说中国发展的速度是如此地无情，以至于很难记录这些细节。“有时在中国你会有这种窒息的感觉，要想做到完全注意这些细节，实在太难了。”赵丽娇，一名《中国青年报》驻北京记者跟我这样说，“也许因为你是外国人，你可以跟我们分开一点。如果你静止，就相对容易些。我们中国有句话，以不变，应万变。如果你不动，你就很容易注意到你周围的变化了。”</p><p>这些采访的内容很多，尤其在我精疲力竭的巡回期间。记者们读完书，又彻彻底底地把相关历史材料搜索一遍；一次一个记者甚至拿出了我1991年还上本科时写的一份人类学报告。由于非虚构类作品在中国开始引起大家关注，于是记者经常提问一些关于写作的高度技巧性的问题：固定套路是什么？你如何构建纵向的文章？而到了采访的尾声，现场的气氛又经常转到别处，问题也变得更宽泛、更发散：你认为中国缺少创造力吗？你需要信仰或宗教吗？现在的中国政治宣传会带来什么结果？</p><p>一个下午，我接受孙小宁的采访，她四十多岁，供职于《北京晚报》。我评论道，通过我过去几次来中国的经历，我发现中国人变得越来越会思考了。“人们现在想得多了，”她表示同意，“就像你在书中提到那条宣传口号：‘发展才是硬道理！’我们见这条口号好多年了，但没人认真地读它然后思考它。发展才是硬道理吗？这应该是个疑问句，不是个陈述句。我们应该走上发展这条路吗？”</p><p>当我开始在我的笔记本上记录的时候，孙小宁笑了，她说：“在我来这的路上，我就想，虽然是我采访他，但你也一定会近距离的观察采访我，于是我就想你会留意到我们谈话的哪些地方？我早知道你会把看到的记录下来。”</p><p>在她的文章里，她形象地把我们之间的谈话比作“交手”——手与手的搏斗。我跟我的编辑张吉人说，我感觉人们比我印象中的要自信多了。他告诉我这也是为什么外国图书开始流行的原因之一。上海译文出版社最近出版了《两个故宫的离合》，这是一本由日本记者写的，对比北京故宫和台北故宫文化差异的书。这本能受到好评，绝对是个不寻常的结果——要知道，在过去，唯一比美国作者写关于落后的中国小城市（像涪陵）还要糟糕的书，就是一个日本人去触碰台海关系这个话题。</p><p>这种开明的变化，在大的政治气候中变得更加明显。记者们跟我说，这届政府让他们感到了更大的压力（因为工作不像以前那么“简单”了——编者按），采访过后，他们往往让我校对引用，同时跟我解释哪些部分是不能发表的。偶尔，我们会协商。有一次，一个杂志的编辑邀请我发表一篇旧的文章，但我告诉他那篇文章可能包含部分太过敏感的重要章节，最后我们妥协了。杂志发布了一篇Q&amp;A的采访，谈论那篇旧文章的；我把那篇旧文章发表在我的个人网站上，供读者参考。</p><p>在我与媒体打交道期间，只有一次我的言论被扭曲转述，用作政治宣传了。那次图书巡回活动之后过了好久，一个记者邀请我为《China Daily》做一篇专访。之后他们从采访中移除了一些内容，并在标题下写了我的名字，做得好像我给他们写了一篇支持政府的署名社论一样。当我到找他们抱怨时，编辑把那篇文章从China Daily的英文网站移除了，但却拒绝发表撤回声明。最后，只怪我自己早应该知道这些。毕竟《China Daily》是出了名的擅长这种政治小动作。我之所以答应他们的采访，是因为在我已经成功地接受了许多令我满意的采访了。我很难评估记者在这种飘忽不定的审查环境中要面对怎样的风险——普通人似乎变得更开明了，对外界充满好奇；但整个系统仿佛进入了一个限制更多的阶段。</p><h4 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h4><p>这类细节就是我在中国不经意间总会注意到的。</p><p>那次图书巡回活动的某一天早上，我有半个小时的空闲时间不用接受采访，我去了张吉人的办公室，给一些书签名。在他的办公桌上，放了一本介绍早期美国环保运动的书。那是他打算出版的一系列六、七十年代的图书之一。“六十年代的美国就像现在的中国，”他跟我说，“我们这刚刚才有了环保意识。”</p><p>在中国，非虚构类文学并没有很长很传统的历史。之前张吉人在译文出版社，负责的是哲学类和教科类图书的出版工作。2010年，他创立了非虚构类图书部。他跟我讲，成立这个部门的其中一个原因是经济上的——那时候，国有出版社转制，变成公司，编辑们都背负着卖出更多书的压力。但在张吉人经手的图书里，依然可以看到学术类的和理想主义的书。去年他的七本图书包括：《桑切斯的孩子们》，一个1961发表的关于墨西哥城贫穷问题和城市化的研究；《论自愿为奴》，一个16世纪反对暴政的法国作者写的论文；以及《跟大卫·哈维读&lt;资本论&gt;》。而他今年的书单包括《社会理论的主要问题》、《穷忙》和《经济人的末日》。</p><p>当我在张吉人的办公室签书的时候，我跟他及另外两个编辑聊天。聊着聊着我们就谈到翻译。有人提到了孙仲旭，一个自杀的译者。孙仲旭翻译了两本理查德·耶茨的书，以及一些其他书。在我的图书巡回活动中，他的名字也经常被人提及——人们说他的翻译非常有才气。一名年轻的编辑，莫晓敏说，孙仲旭生前饱受忧郁症折磨。而且她认为这是跟他从事的翻译工作有关。“挣得不多，还得不到赞扬”，莫晓敏说到，“换我，我不会想这样工作的。”</p><p>我提到，据我所知，中国自杀的人数要比别其他地方高。“这很正常，”张吉人回应我说，然后短暂地停顿了一下，他继续讲，“在我小的时候，我爷爷自杀了。”他解释说他的爷爷是一名高中老师，在文革期间由于他的政治主张而受到了攻击。一开始，他想投湖自尽，结果在最后一刻，他没能鼓起勇气。</p><p>“后来他又尝试了许多次，”张吉人说，“当时我们家住在上海一栋楼房的三层。有一天我爷爷爬到四层楼，然后就从窗户跳了下去。”</p><p>房间开始变得安静。这类细节就是我在中国不经意间总会注意到的——一个老人有条不紊的把他自己置身于更高的楼层，来确保这一次他能成功。然后张吉人继续说道：“他是个数学老师。事情发生时我只有十岁。我跟他特别亲近。”</p><p>另外的两个编辑是张吉人的朋友，但是他们也没有说什么，也没人问问题。在中国，像这类话题可能意味着，他们已经聊过自杀很多次了；或者意味着，这是他们第一次谈到这个。最终，我们的谈话被转移到了别的话题上，屋子的气氛又回暖起来。我继续签书。</p><h4 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h4><p>但那条审查的线，究竟应该画在哪呢？</p><p>在上海译文出版社，每一份原稿要经由三次审批：编辑，编辑的上级和公司老板。时不时的，高级别的人会做一些改动；但更多的审查工作，是由像张吉人这样的普通编辑操办的。2013年，《纽约时报》发表了一篇关于外国作者在中国出版图书的文章，文章提到“出版社被要求雇用审查员，他们大多数是信仰笃定的党员。”但这么说并不准确。在上海译文出版社，没有员工的工作是专门审查内容。这看上去是一个学术上的用词差异，但是实际上区别很大，尤其是在一个涉及很多方面都政治管控的国家。在中国，报纸和杂志的审查力度要比书籍大得多。像国家发行的报纸，比如《China Daily》，积极地为政党做宣传。在互联网上，审查员删除所有提及到禁忌话题的内容。但像张吉人这样的编辑，不是党员、没有意识形态上的禁忌或绝对不能说的话题。他的自我审查，是防御性的：并不是为了宣传某项方针或者掩盖某些真相；他只是为了尽量避免招惹到高层领导。尽管事实上，他的目标——尽力准确地翻译一本书并出版它——很有可能和高层领导的目标发生冲突。</p><p>结果变成了这种很奇怪的，执行人不热情的审查制度。在我的书《寻路中国》中有一章，我描绘了当地政府如何操控村级选举。但这些内容没有一处被删减或修改。我在这本书里写到的，或许是最负面的事：书的最后一章，我描绘了一个叫丽水的工业城市。在镇工厂里，我看到老板雇用未成年工人，违反安全法规，破坏环境和贪污腐败。在一段里我写道，我亲眼见证地方税务官员，勒索两名企业家。以上这些内容，都原封不动地被保留在书中。这一章的一百四十页，只有九个字被删了，因为提到了一段反对政党的内容。剩下的章节，只有三处被砍掉：两处提及到了轮子，一处描写了一个喝醉的蒙古导游跟我说，成吉思汗是个伟人，就像希特勒和本拉登一样，而中国人没有权利宣称成吉思汗属于他们的历史。</p><p>《江城》的审查就更莫名其妙了。我们被人群攻击那一段，讨论三峡大坝缺点的部分，和讨论高校党支部无知的部分——全都没有修改，也没有被删。反倒是那本书被砍的最长一段，是我跟我中文老师的对话，里面提及了某前领导人的名字，他之前是个孤儿。在这一段对话里，我不小心冒犯了我的中文老师，因为我用了“bastard”而不是“orphan”。</p><p>张吉人告诉我说，他本来想把那一片段单独拿出来，但是提及那个名字又提到“bastard”，太冒险了，尽管这段的主旨是，表现外国人学中文时多么笨拙。你看，这就是审查制度的趋势：批评当地政府和当地政党活动是可以的，但是批评高层领导人是越线的。提到轮子的会被删。天安门经常要被叫做“事件”或“暴乱”。关于西藏或新疆的内容也很容易被删。张吉人跟我说，他并没有删除那个醉酒蒙古导游的故事，是出版社的头儿删的，防患未然。毕竟《寻路中国》是他们出版的第一本外国人写的关于中国的书，他们不想让政府当中的某人读了这段醉酒蒙古导游的话，联想到西藏问题。</p><p>张吉人跟我说在他准备《寻路中国》时，常常焦虑——他形容像走钢丝一样。但是，当那本书的成功出版，创立了一个基准线。“多亏这次最开始的成功，现在我很有信心，且能很熟练地应对这些敏感的内容，”张吉人在给我的信中写到。我的书中被删的内容越来越少。《寻路中国》400多页，出版商一共删了差不多5页内容；一年之后的《江城》，一共只删了两页；又一年后的《奇石》，只删了20句话，只相当于一张剪报的大小。</p><p>在从北京去上海的火车上，我和张吉人讨论着审查制度。聊到某一处，他说：“你知道我从来没跟你谈过出版你的《甲骨文》那本书。”那本书包含了关于维吾尔人和轮子的报道。我知道那本书会跟我的其他书受到不同待遇，因为其他书主要关注普通人在乡村和小城市的生活。我所有的这些书，都在台湾，无需审查地出版了；在大陆，这些引进版的《甲骨文》很常见。就像很多其他禁书一样，台湾版的《甲骨文》不难买到——淘宝，还其他一些在线零售商，都在卖这本书。但是大陆读者总是不习惯台湾书的繁体字和纵向的排版。但无论如何，我不希望出版一本核心内容被和谐的书，张吉人也跟我讲，他也没兴趣做这个工作。</p><p>但那条审查的线，究竟应该画在哪呢？我在《纽约客》的同事Osnos，去年给《时代杂志》写了一篇署名社论，谈论他决定不与中国出版社签他的书：《Age of Ambition》。他还警告那些为审查辩护的作者，不要再说有多少比例的内容没有被删除，“这是诱惑人接受审查制度，作为非主体内容——修建枝干保留核心故事完整——但这改变了那些关于描述中国的比例，给世界留下了一个并不真实的中国印象。”大多数西方媒体的文章一直批评这种做法；《时代杂志》描绘外国作者热衷于“乔治奥威尔式的拥抱审查机器”。但中国的审查制度显而易见这个特点——拥有着广泛的审查机制但工作起来却很粗糙——或许不像很多外国人想象的那么危险。就连乔治奥威尔都会同意这点。在《动物农场》的第一版前言中，他警告那些觉得审查制度才是信息自由最大威胁的自鸣得意的想法：“危险的事实是，英国的文学审查，很大程度上是自愿的。（是看不见的。）”他的书就被很多出版商拒绝出版。他还写道：“不受欢迎的想法变得沉默，不舒服的事实不公布，这不需要任何官方的禁止。”</p><p>所有作者都知道，一个故事或一本书，能被很多文学之外的因素所影响：作者先入为主的观念，编辑的期待，不对等的调查研究和市场的需求。记者的责任是撇开那些可能会造成负面影响的因素；不能撇开的，考虑哪些可以被控制，哪些可以降低影响。审查，抛开人们对这个词膝跳反射般的厌恶不谈，在某些情况下，对一个外国作者来说，能造成的危害要比其他因素要小。一方面，中国的审查制度可以用文件证明存在，相比之下，在美国，是一些微妙的力量改变着出版物。对于我的那些中文书来说，里面有专门的一页，告知读者有些内容被删减了，并引导他们去我的网站看那些内容。而我的网页都没有被防火墙屏蔽，我在上列出了所有移除或更改的内容。</p><p>当我准备把《奇石》那本书中的被和谐内容发表到网上时，一位读者联系我想要一份删减的清单。我们通信了一段时间，最终他承认，他是一名喜欢外文书的警察。他拒绝告诉我他的单位。作为一名读者他熟悉那些我写到的与中国警察的不愉快经历。当我问及他关于审查制度的看法时，他形容为“对作者的侮辱”。但他还写到：“中国人有中国的方式，用一种聪明的方法解决这个问题。”</p><p>这种足智多谋，作为外人是很难领会的。西方的评论对审查制度总是倾向于自以为是的态度，把描绘其他国家的限制，当做对自己价值观的庆祝。最差的一点是，当描述到审查制度时，那些评论根本不在乎中国读者和编辑们的看法。像最近两篇主流媒体关于审查的报道——一篇来自《时代杂志》，一篇来自《南华早报》——他们的文章里甚至都没有引述一条关于中国读者的评论。也没有引用任何一个署名的编辑的评论。当然这些文章不需审查就能发表，它们并不缺少被删减掉的细枝末节，它们缺少的是核心。不把中国的读者考虑进来，不管中国的图书编辑的看法，是很难站在他们的角度思考这个问题的，也很难说同情他们。</p><p>在西方，流行的趋势对待审查制度的态度是很霸道的，这种方式如果用到其他类似的涉及到发展的问题，比如贫困问题，就会显得不合适。但事实上，贫困问题和审查问题比我们想象得还要像。一个人试图获取信息的行为（包含教育，接触新的想法和自由表达），像一个人试图提高生活质量一样复杂。西方社会流行讲“自我审查”这个词，来责备普通的个体甘愿接受审查，但这似乎是不对的。就像在经济学上，我们没有一个“自我贫穷”的词来描绘这些穷人，去责备他们的行为导致了他们一直都这么贫穷。</p><p>像张吉人这样的人，他出生的年代，系统里的限制要比今天多很多。所以他们很愿意以一个积极的态度看待问题。从他的观点看，问题的关键不是自我审查，而是他为能把这些外文书引进到中国所做出的努力。而他真的愿意为此而冒风险。就在我巡回活动的前一周，他因为一本书的腰封惹上了麻烦。一名学者的名字出现在上面，而这名学者莫名被牵扯到八十年代末的某个事件。张吉人事先没有想到这个腰封会惹上麻烦，但这个系统就是这样充满不确定性。每个作者的书都有不同待遇，一些事情今年能通过，明年就通过不了。如果有谁越过了这条隐形的线，并惹怒了新闻出版总署，他就会丢了饭碗。所以腰封这件事，上海译文不得不召回六千本图书，然后更换它们的封面。这是件令人难过的事，但中国的编辑们的很擅长干这个：有时他们只切下那些惹怒官方的某一页或两页。张吉人因此被罚了年终奖，还得写检讨，对这些他只是耸耸肩说：“重要的是你能做什么，而不是你做不了什么。”</p><h4 id="六"><a href="#六" class="headerlink" title="六"></a>六</h4><p>然后我跟他说作为一个外国人想要理解中国的政治是有多难。</p><p>图书巡回活动之后，我又去了一趟涪陵。我先飞到重庆，我的前同事李雪顺和另外一个老师从机场接了我，然后我们三人一同开车走高速去涪陵。那是新建的三条高速公路之一，同样新开通的还有两条铁路线，其中一条是动车。我曾经工作的学校，现在搬迁到城区外一个较大的地址，这也是1999年开始的高校扩张的一部分。以前我在涪陵教书的时候，学校只有两千名学生，现在超过了两万人。</p><p>我写完第一本书的那些恐惧感，于一两年后就渐渐消失了。李雪顺和我一直保持通信联系。随着时间发展，我们都同意那会当同事时，是不可能成为朋友的。他开诚布公地跟我讲领导要求翻译我书的事。他不知道领导最后把他们翻译的书怎么样了，但他说他很享受翻译前几章的工作。有次他跟我提了一句，如果我将来在中国出版书的话，可以推荐他做翻译。</p><p>2010年，当我与上海译文签约的时候，我跟他们提了李雪顺的名字。我做这个只是出于礼节，我猜出版社可能会需要有相关经验的人。没想到，张吉人面试了李雪顺，然后就聘用他翻译我的《寻路中国》这本书。书出版后，我发现李雪顺的翻译有很多闪光点。最开始是我的岳母告诉我的，我的岳母毕业于台湾，她的中文很考究。她跟我说大陆版的《寻路中国》是非凡的。评论家也高度赞赏它。很快李雪顺就有了很多其他出版商提供的工作；他还翻译了我的另外两本书。一位供职于北京出版社的编辑写信跟我说：“很多像我们这样的80后，对中文语言的美感是忽略的。我们成长于一个充满政治语言的教育系统。《寻路中国》的翻译是中国最好的翻译之一。我从中学到了很多东西。我非常感谢李雪顺先生。”</p><p>在涪陵的某一天，我拜访了李雪顺的办公室，他拿出一把钥匙，打开一个大壁橱，里面有那版领导要求翻译的手稿。我从没见过它，它就像另一个时代的文物：手写体，写在廉价又轻薄的信纸上，抬头有学校的名字，上面甚至还有学校的前四位电报号码。</p><p>李雪顺开始跟我谈论90年代。然后我跟他说作为一个外国人想要理解中国的政治是有多难。“我们也不懂，”他说，“学校也不懂。没有人知道如何跟外国人接触。”他说他最近开始思考以前的日子，因为他翻译了一本书：《桑切斯的孩子们》，就是那本张吉人出版的，描写墨西哥城贫困问题的书。“一些书里的内容让我想起了我的小时候，”他说，“那时候我们很穷，没有玩具，有时甚至都吃不饱。”李雪顺在四川省东南部的一个农场里长大，他是全家唯一接受过教育的人。</p><p>李雪顺今年45岁左右，像张吉人一样，他们都是改革的一代。邓小平主政的时候，他们都是孩子，那是1978年，他们跟着这个国家的经济改革和教育改革一同成长。但很多人对贫穷和与世隔绝依然印象深刻。他们的父母们和祖父母们会给他们流露一些关于上一个年代的恐怖感。他们这代人，让我想起了美国的六、七十年代：他们的上一代，经历了经济大衰退和二战。我明白了为什么张吉人会想出版《桑切斯的孩子们》，因为这本书在六、七十年代的美国，引起了人们关于贫穷和城市化问题的广泛讨论。</p><p>我之前的很多学生，也算是这一代人，现在他们很多都在小城市的中学当老师。我依然跟其中很多人保持联系。偶尔，我会发一些调查问卷给他们。去年的调查问卷，有29个人参与了。他们之中，家庭收入的中值是每年大约一万六千美元（十万人民币）左右，这是高于这个国家的平均值的。几乎每个人都拥有一辆车或一套房，其中两个人同时拥有车和房。这种变化是如此的剧烈，要知道他们大多数都来自贫穷的农村。当他们90年代末刚参加工作时，工资只有大约500美元（3000人民币）每年。但当我问及他们的自己认为的社会地位时，70%以上的人依然觉得自己贫穷或处于较低的社会等级。一个在私立学校工作的老师，他每年工资能拿超过一万五千美元（九万四千多人民币），还拥有两处房和一辆车，没有任何贷款，但他依然认为自己出于较低的社会等级。在中国，对于中产阶级的定义似乎依然不明确。我能感觉到，我的学生们正在试图寻找对这个新社会环境的期待。这个国家变化得是如此迅速，以至于没什么人对他的状况有安全感。</p><p>他们现在作为老师，经常会对他们的学生们谈论到曾经的生活是多么不同。“我了解我的学生们的世界，”Maggie Qin在调查问卷中写到，“但他们并不知道我们的世界，而且他们也体会不了，因为生活对于他们来说太容易了。”在中国，代沟是非常巨大的，而改革的一代可能是唯一一代会同时思考前辈和后辈的人。这一代人就像一座桥，想到当这一代人变老，并逐渐出现在这个国家权力的高层时，我就会对这个国家的未来充满好奇的乐观。长远地看，张吉人可能说对了——现在的政治情形只是表面的风暴，一旦风暴过去，不会对社会深层造成什么影响的。</p><p>但这些充斥在我脑海里的想法，都跟涪陵无关。我在涪陵时候，李雪顺还给我看了一样东西。他走到壁橱，拿出一本很破旧的《江城》，翻到149页，指着一段描写乌江的文字问我：“你写的是河西岸，但应该是东岸，对不对？”</p><p>我读了一遍，又在脑子想象了一下地理画面，然后感谢他指出了这个错误。我跟他讲，我会通知美国出版社更正这个错误。他把那本旧书放回了壁橱里，掏出钥匙，锁上了门。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>荐书 | 《我们台湾这些年》和《百年追求：台湾民主运动的故事》</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/07/21/tw/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/07/21/tw/</id>
    <published>2019-07-21T03:28:32.000Z</published>
    <updated>2019-08-03T12:27:29.448Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s29821833.jpg" alt=""></p><p>豆瓣链接：<a href="https://book.douban.com/subject/30176009/" target="_blank" rel="noopener">https://book.douban.com/subject/30176009/</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=17380" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=17380</a></p><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s29821870.jpg" alt=""></p><p>豆瓣链接：<a href="https://book.douban.com/subject/30176010/" target="_blank" rel="noopener">https://book.douban.com/subject/30176010/</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=17383" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=17383</a></p><p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1444225924l/26880908.jpg" alt=""></p><p>Goodreads链接：<a href="https://www.goodreads.com/book/show/26880908" target="_blank" rel="noopener">https://www.goodreads.com/book/show/26880908</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59022" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59022</a></p><p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1444226013l/26880918._SX318_.jpg" alt=""></p><p>Goodreads链接：<a href="https://www.goodreads.com/book/show/26880918" target="_blank" rel="noopener">https://www.goodreads.com/book/show/26880918</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59021" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59021</a></p><p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1444226105l/26880928.jpg" alt=""></p><p>Goodreads链接：<a href="https://www.goodreads.com/book/show/26880928" target="_blank" rel="noopener">https://www.goodreads.com/book/show/26880928</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59023" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59023</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梁启智 | 香港第一课</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/06/14/hk/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/06/14/hk/</id>
    <published>2019-06-14T10:23:34.000Z</published>
    <updated>2019-08-04T10:57:00.417Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这个系列是梁启智老师在<a href="https://matters.news" target="_blank" rel="noopener">Matters</a>上的连载，你可以在<a href="https://matters.news/@leungkaichihk" target="_blank" rel="noopener">这里</a>关注他。</p></blockquote><blockquote><p>荐书：<a href="https://book.douban.com/subject/24855510/" target="_blank" rel="noopener">《香港简史——从殖民地至特别行政区》</a> | <a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=62663" target="_blank" rel="noopener">下载地址</a></p></blockquote><blockquote><p>这本来是我在香港中文大学教书时，写给内地生的课堂笔记。现时每年有约两万名中国大陆学生前来香港，修读本科学位和研究院等课程。他们来到香港后，都会面对各式各样的文化冲击。尤其面对刺热的中港矛盾，当亲身遇到香港民意排山倒海的反中情绪时，就算没有抗拒情绪，最少也会感到难以理解。</p><p>我是梁启智，过去八年（2011-2019）在香港中文大学教授香港社会与政治，在课堂内外见证香港风云色变。我的学生大多来自中国大陆和世界各地，上课前通常对香港各种困局背后的原因所知甚少。年复一年在骤变中向背景各异的学生解释「什么是香港」，我发现尽管社会论争不休，然而无论是外来者或是本地人也不见得很清楚自己在吵什么。</p><p>对内地生，既然来到香港，不如把整个香港当作是教室，理解差异和冲突的来由；对外地人，看清香港这个中国体制与普世价值碰撞的最前线，有助思考如何应对中国冒起；对本地人，换个角度当一回认真的陌路人，或可成为一种自省的方式。在问香港应往何处去之前，不如我们齐来先退后一步，尝试把最基本的东西说清楚。</p><p>——<a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-%E7%B0%A1%E4%BB%8B%E5%8F%8A%E7%9B%AE%E9%8C%84-zdpuB2J818r8yUSDeZ4vDARrnQ4ut3S2UYjALXHJ16jp25w4P" target="_blank" rel="noopener">《香港第一课》 简介及目录</a></p></blockquote><h4 id="前言：答问作为一种异议"><a href="#前言：答问作为一种异议" class="headerlink" title="前言：答问作为一种异议"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%AD%94%E5%95%8F%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%B8%80%E7%A8%AE%E7%95%B0%E8%AD%B0-zdpuAp1AAM6kDtKnwfZ7n6CEM2Qh2CkUqKdn3GACmMffD1noM" target="_blank" rel="noopener">前言：答问作为一种异议</a></h4><h4 id="1-香港自古以来不就是中国领土吗？"><a href="#1-香港自古以来不就是中国领土吗？" class="headerlink" title="1. 香港自古以来不就是中国领土吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-1-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%87%AA%E5%8F%A4%E4%BB%A5%E4%BE%86%E4%B8%8D%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E9%A0%98%E5%9C%9F%E5%97%8E-zdpuB29KFXh5ypTXidkTXa4Y6kY55Qea6y3rvYjLHbz6Z96aE" target="_blank" rel="noopener">1. 香港自古以来不就是中国领土吗？</a></h4><h4 id="2-中国政府错解香港历史了吗？"><a href="#2-中国政府错解香港历史了吗？" class="headerlink" title="2. 中国政府错解香港历史了吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-2-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%94%BF%E5%BA%9C%E9%8C%AF%E8%A7%A3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%BA%86%E5%97%8E-zdpuAssec7QMnGFEWLHwLXJE4uauq5AqFAUtmHJckWevyXiFN" target="_blank" rel="noopener">2. 中国政府错解香港历史了吗？</a></h4><h4 id="3-中国大陆误解香港带来什么后果？"><a href="#3-中国大陆误解香港带来什么后果？" class="headerlink" title="3. 中国大陆误解香港带来什么后果？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-3-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A4%A7%E9%99%B8%E8%AA%A4%E8%A7%A3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B8%B6%E4%BE%86%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%BE%8C%E6%9E%9C-zdpuAvJZ895U7eYXh4Y4fouMj37qF5VFe3ghZR8yXYh94vafX" target="_blank" rel="noopener">3. 中国大陆误解香港带来什么后果？</a></h4><h4 id="4-香港认同是怎样开始的？"><a href="#4-香港认同是怎样开始的？" class="headerlink" title="4. 香港认同是怎样开始的？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-4-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A8%A3%E9%96%8B%E5%A7%8B%E7%9A%84-zdpuB1oyUH2WoCpQN5Biy1t47RCg9LHnN3dePnYeYxGaDiNV7" target="_blank" rel="noopener">4. 香港认同是怎样开始的？</a></h4><h4 id="5-香港认同和中国认同是否对立？"><a href="#5-香港认同和中国认同是否对立？" class="headerlink" title="5. 香港认同和中国认同是否对立？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-5-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AA%8D%E5%90%8C%E5%92%8C%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%B0%8D%E7%AB%8B-zdpuB1gZW73XQuV5baAC2z6D7D1o1gDcPMFYu7FnrkHGozWH9" target="_blank" rel="noopener">5. 香港认同和中国认同是否对立？</a></h4><h4 id="6-香港人当年是否害怕九七？"><a href="#6-香港人当年是否害怕九七？" class="headerlink" title="6. 香港人当年是否害怕九七？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-6-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%95%B6%E5%B9%B4%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%AE%B3%E6%80%95%E4%B9%9D%E4%B8%83-zdpuAoZHG6bzDuU4tjV3xMh89TmCD41LwztJhxoRtMsTqEywE" target="_blank" rel="noopener">6. 香港人当年是否害怕九七？</a></h4><h4 id="7-香港人当年有否喜迎九七？"><a href="#7-香港人当年有否喜迎九七？" class="headerlink" title="7. 香港人当年有否喜迎九七？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-7-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%95%B6%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%90%A6%E5%96%9C%E8%BF%8E%E4%B9%9D%E4%B8%83-zdpuB1V1KNhXsfW7L7KxfjTrWwpWqsL3ksAaSn19anbnis2FT" target="_blank" rel="noopener">7. 香港人当年有否喜迎九七？</a></h4><h4 id="8-为何九七后的香港人更抗拒中国大陆？"><a href="#8-为何九七后的香港人更抗拒中国大陆？" class="headerlink" title="8. 为何九七后的香港人更抗拒中国大陆？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-8-%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%B9%9D%E4%B8%83%E5%BE%8C%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%9B%B4%E6%8A%97%E6%8B%92%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A4%A7%E9%99%B8-zdpuB3b3j3sdkMbtzGvAi5RSybS4FzsJqPeAt4qs6sE5XFp8Z" target="_blank" rel="noopener">8. 为何九七后的香港人更抗拒中国大陆？</a></h4><h4 id="9-为何香港人不集中力量发展经济，而在认同问题上纠缠？"><a href="#9-为何香港人不集中力量发展经济，而在认同问题上纠缠？" class="headerlink" title="9. 为何香港人不集中力量发展经济，而在认同问题上纠缠？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-9-%E7%82%BA%E4%BD%95%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E9%9B%86%E4%B8%AD%E5%8A%9B%E9%87%8F%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%B6%93%E6%BF%9F-%E8%80%8C%E5%9C%A8%E8%AA%8D%E5%90%8C%E5%95%8F%E9%A1%8C%E4%B8%8A%E7%B3%BE%E7%BA%8F-zdpuAsvj63TGyKaGpBLMf4nuSsoqwY6cuBt4CueYttzCdSjSE" target="_blank" rel="noopener">9. 为何香港人不集中力量发展经济，而在认同问题上纠缠？</a></h4><h4 id="10-本土主义和中港矛盾为何在近年急速冒起？"><a href="#10-本土主义和中港矛盾为何在近年急速冒起？" class="headerlink" title="10. 本土主义和中港矛盾为何在近年急速冒起？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-10-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%92%8C%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%9C%A8%E8%BF%91%E5%B9%B4%E6%80%A5%E9%80%9F%E5%86%92%E8%B5%B7-zdpuAvPfthtDu3hPSEMqTbdi8ckPoRvbpxzyduRHFmXkxp6yu" target="_blank" rel="noopener">10. 本土主义和中港矛盾为何在近年急速冒起？</a></h4><h4 id="11-香港人都是中国人，为何还要讨论身分认同？"><a href="#11-香港人都是中国人，为何还要讨论身分认同？" class="headerlink" title="11. 香港人都是中国人，为何还要讨论身分认同？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-11-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA-%E7%82%BA%E4%BD%95%E9%82%84%E8%A6%81%E8%A8%8E%E8%AB%96%E8%BA%AB%E5%88%86%E8%AA%8D%E5%90%8C-zdpuB29iEjHDnirNmFx9dZiGCuD2HSKA1Q3czcnDXBWc1Jy63" target="_blank" rel="noopener">11. 香港人都是中国人，为何还要讨论身分认同？</a></h4><h4 id="12-为何会有香港人反对国民教育？"><a href="#12-为何会有香港人反对国民教育？" class="headerlink" title="12. 为何会有香港人反对国民教育？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-12-%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%9C%83%E6%9C%89%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E5%9C%8B%E6%B0%91%E6%95%99%E8%82%B2-zdpuAravXLk2oGZmvCUuwTW2yPzJeEc9zpQnqpnNMHxQXZ9mS" target="_blank" rel="noopener">12. 为何会有香港人反对国民教育？</a></h4><h4 id="13-普通话会取代粤语成为香港的主流语言吗？"><a href="#13-普通话会取代粤语成为香港的主流语言吗？" class="headerlink" title="13. 普通话会取代粤语成为香港的主流语言吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-13-%E6%99%AE%E9%80%9A%E8%A9%B1%E6%9C%83%E5%8F%96%E4%BB%A3%E7%B2%B5%E8%AA%9E%E6%88%90%E7%82%BA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E4%B8%BB%E6%B5%81%E8%AA%9E%E8%A8%80%E5%97%8E-zdpuAoEjp87fdvTNWvJhztXy5vnMLCZxEF2Y7K2Lw2FhbQEkH" target="_blank" rel="noopener">13. 普通话会取代粤语成为香港的主流语言吗？</a></h4><h4 id="14-中港对特区政治制度的最大分歧是什么？"><a href="#14-中港对特区政治制度的最大分歧是什么？" class="headerlink" title="14. 中港对特区政治制度的最大分歧是什么？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-14-%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E5%B0%8D%E7%89%B9%E5%8D%80%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%A4%A7%E5%88%86%E6%AD%A7%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC-zdpuB1hpmhvsWFkoDsUjXJ5geiiRDGYXm8xuqb4cGrqQsmQkf" target="_blank" rel="noopener">14. 中港对特区政治制度的最大分歧是什么？</a></h4><h4 id="15-香港真的实行三权分立吗？"><a href="#15-香港真的实行三权分立吗？" class="headerlink" title="15. 香港真的实行三权分立吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-15-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%AF%A6%E8%A1%8C%E4%B8%89%E6%AC%8A%E5%88%86%E7%AB%8B%E5%97%8E-zdpuAqABLXDE8EENekQWWx4rRjv8hRkTCeM17y7ruqMnYSW94" target="_blank" rel="noopener">15. 香港真的实行三权分立吗？</a></h4><h4 id="16-香港真的有高度自治吗？"><a href="#16-香港真的有高度自治吗？" class="headerlink" title="16. 香港真的有高度自治吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-16-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E9%AB%98%E5%BA%A6%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%97%8E-zdpuAxBqrMZY6xzkJVmWC7894ctvmTwnsEmvqtHBRoNTtNt6C" target="_blank" rel="noopener">16. 香港真的有高度自治吗？</a></h4><h4 id="17-为什么外国政府常常对香港问题说三道四？"><a href="#17-为什么外国政府常常对香港问题说三道四？" class="headerlink" title="17. 为什么外国政府常常对香港问题说三道四？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-17-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%A4%96%E5%9C%8B%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%B8%B8%E5%B8%B8%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%95%8F%E9%A1%8C%E8%AA%AA%E4%B8%89%E9%81%93%E5%9B%9B-zdpuAwpCwivmq6xzkeNNGRhYnWFCe5CcBKHyW6F3mj3QM6hNN" target="_blank" rel="noopener">17. 为什么外国政府常常对香港问题说三道四？</a></h4><h4 id="18-为什么特首选举会被批评为假选举？"><a href="#18-为什么特首选举会被批评为假选举？" class="headerlink" title="18. 为什么特首选举会被批评为假选举？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-18-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89%E6%9C%83%E8%A2%AB%E6%89%B9%E8%A9%95%E7%82%BA%E5%81%87%E9%81%B8%E8%88%89-zdpuAx2wQRy3tVLUWjerH82gwcWttLsNYu33LKi7x1GKkwiSR" target="_blank" rel="noopener">18. 为什么特首选举会被批评为假选举？</a></h4><h4 id="19-为什么特首和特区政府总是民望低落？"><a href="#19-为什么特首和特区政府总是民望低落？" class="headerlink" title="19.为什么特首和特区政府总是民望低落？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-19-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%89%B9%E9%A6%96%E5%92%8C%E7%89%B9%E5%8D%80%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%B8%BD%E6%98%AF%E6%B0%91%E6%9C%9B%E4%BD%8E%E8%90%BD-zdpuAx4RE3Cmknmja8pdWJ9ga4s8WKTFKUNBtcJG6uDonc3zE" target="_blank" rel="noopener">19.为什么特首和特区政府总是民望低落？</a></h4><h4 id="20-英国人留下来的制度为何九七后就行不通？"><a href="#20-英国人留下来的制度为何九七后就行不通？" class="headerlink" title="20. 英国人留下来的制度为何九七后就行不通？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-20-%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E7%95%99%E4%B8%8B%E4%BE%86%E7%9A%84%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%B9%9D%E4%B8%83%E5%BE%8C%E5%B0%B1%E8%A1%8C%E4%B8%8D%E9%80%9A-zdpuB2n1xdDhpQFLxaieft743DB7yufN3oX3TFoRvi5idLAUm" target="_blank" rel="noopener">20. 英国人留下来的制度为何九七后就行不通？</a></h4><h4 id="21-为什么立法会议员只懂批评不会建设？"><a href="#21-为什么立法会议员只懂批评不会建设？" class="headerlink" title="21. 为什么立法会议员只懂批评不会建设？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-21-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%8F%AA%E6%87%82%E6%89%B9%E8%A9%95%E4%B8%8D%E6%9C%83%E5%BB%BA%E8%A8%AD-zdpuAwMGDFUSbqokykNiAq4uQiHLnvKJmerGJN8hRbrWhzh3C" target="_blank" rel="noopener">21. 为什么立法会议员只懂批评不会建设？</a></h4><h4 id="22-为什么立法会议员变得越来越激进？"><a href="#22-为什么立法会议员变得越来越激进？" class="headerlink" title="22. 为什么立法会议员变得越来越激进？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-22-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%93%A1%E8%AE%8A%E5%BE%97%E8%B6%8A%E4%BE%86%E8%B6%8A%E6%BF%80%E9%80%B2-zdpuAyVrbxmRzXyWCpv7C25wNVFPWjautH3LVjfeevPNjcouv" target="_blank" rel="noopener">22. 为什么立法会议员变得越来越激进？</a></h4><h4 id="23-为什么立法会一天到晚都在拉布而不议事？"><a href="#23-为什么立法会一天到晚都在拉布而不议事？" class="headerlink" title="23. 为什么立法会一天到晚都在拉布而不议事？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-23-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%88%B0%E6%99%9A%E9%83%BD%E5%9C%A8%E6%8B%89%E5%B8%83%E8%80%8C%E4%B8%8D%E8%AD%B0%E4%BA%8B-zdpuAy295rWVN2wBEEXorieoxmorycHfYtpfVF6P3n7MdsYnU" target="_blank" rel="noopener">23. 为什么立法会一天到晚都在拉布而不议事？</a></h4><h4 id="24-为什么香港的法院会有外籍法官？"><a href="#24-为什么香港的法院会有外籍法官？" class="headerlink" title="24. 为什么香港的法院会有外籍法官？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-24-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%B3%95%E9%99%A2%E6%9C%83%E6%9C%89%E5%A4%96%E7%B1%8D%E6%B3%95%E5%AE%98-zdpuAyiZSEfuUUgcTsXC11wqjijNuhLfvppYxNT2hqpQdB77q" target="_blank" rel="noopener">24. 为什么香港的法院会有外籍法官？</a></h4><h4 id="25-为何会有香港人反对人大释法？"><a href="#25-为何会有香港人反对人大释法？" class="headerlink" title="25. 为何会有香港人反对人大释法？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-25-%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%9C%83%E6%9C%89%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E9%87%8B%E6%B3%95-zdpuAkXZGQz5GLCLjnFFpXPCxV9Uc3tZCAJBFHVmejx56d3E4" target="_blank" rel="noopener">25. 为何会有香港人反对人大释法？</a></h4><h4 id="26-区议员的职责不就是服务街坊，为何要政治化？"><a href="#26-区议员的职责不就是服务街坊，为何要政治化？" class="headerlink" title="26. 区议员的职责不就是服务街坊，为何要政治化？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-26-%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%9A%84%E8%81%B7%E8%B2%AC%E4%B8%8D%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%9C%8D%E5%8B%99%E8%A1%97%E5%9D%8A-%E7%82%BA%E4%BD%95%E8%A6%81%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96-zdpuB3e4HJkYwdemV53LR8pVMAf8xa68RN1fgzEp6Kkj8kNCZ" target="_blank" rel="noopener">26. 区议员的职责不就是服务街坊，为何要政治化？</a></h4><h4 id="27-为什么香港会有这么多民意调查？"><a href="#27-为什么香港会有这么多民意调查？" class="headerlink" title="27. 为什么香港会有这么多民意调查？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-27-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%83%E6%9C%89%E9%80%99%E9%BA%BC%E5%A4%9A%E6%B0%91%E6%84%8F%E8%AA%BF%E6%9F%A5-zdpuAmrsSwYSG98UwxXsJXdgpe97Je1Eriwk6jDbsmr73Zysb" target="_blank" rel="noopener">27. 为什么香港会有这么多民意调查？</a></h4><h4 id="28-为什么无线电视会被称为-CCTVB？"><a href="#28-为什么无线电视会被称为-CCTVB？" class="headerlink" title="28. 为什么无线电视会被称为 CCTVB？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-28-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%84%A1%E7%B6%AB%E9%9B%BB%E8%A6%96%E6%9C%83%E8%A2%AB%E7%A8%B1%E7%82%BA-cctvb-zdpuB2YKhAUaKxE8uBWofMEdT9m1hpuMejUSzNTWZPBHkNrXo" target="_blank" rel="noopener">28. 为什么无线电视会被称为 CCTVB？</a></h4><h4 id="29-为什么香港一天到晚都有示威游行？"><a href="#29-为什么香港一天到晚都有示威游行？" class="headerlink" title="29. 为什么香港一天到晚都有示威游行？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-29-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%88%B0%E6%99%9A%E9%83%BD%E6%9C%89%E7%A4%BA%E5%A8%81%E9%81%8A%E8%A1%8C-zdpuB1baab9brxCcLqJZeij6UBu143gfVsFtrS4fZcL6vxT1Y" target="_blank" rel="noopener">29. 为什么香港一天到晚都有示威游行？</a></h4><h4 id="30-为什么香港警察近年屡受批评？"><a href="#30-为什么香港警察近年屡受批评？" class="headerlink" title="30. 为什么香港警察近年屡受批评？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-30-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E8%BF%91%E5%B9%B4%E5%B1%A2%E5%8F%97%E6%89%B9%E8%A9%95-zdpuAqjkVtwBbjPnpeC68JPnrZSfAghACfMhjPNuukKauBDyV" target="_blank" rel="noopener">30. 为什么香港警察近年屡受批评？</a></h4><h4 id="31-为什么香港的抗争近年越来越暴力激进？"><a href="#31-为什么香港的抗争近年越来越暴力激进？" class="headerlink" title="31. 为什么香港的抗争近年越来越暴力激进？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-31-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%BF%91%E5%B9%B4%E8%B6%8A%E4%BE%86%E8%B6%8A%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%BF%80%E9%80%B2-zdpuB2KqJ33EdvzQdUndNZrwMm1vRcg1MyHx2kdFiqM75skk4" target="_blank" rel="noopener">31. 为什么香港的抗争近年越来越暴力激进？</a></h4>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记⑨ | 加密：代码反叛者如何在数字时代打败政府拯救隐私（Crypto：How the Code Rebels Beat the Government Saving Privacy in the Digital Age）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/29/crypto/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/29/crypto/</id>
    <published>2019-05-29T07:49:44.000Z</published>
    <updated>2019-06-14T10:42:30.991Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这本2002年出版的书预言了数字时代的隐私问题以及数字货币的诞生，讲述了一段波澜壮阔的加密技术革命。</p><p>密码极客在1980年代就大胆地预言，<strong>网络最大的优点（自由读取信息）同时也是它最大的缺点（隐私可能终结）。</strong></p></blockquote><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s6870005.jpg" alt=""></p><p>这本书的原名是Crypto：How the Code Rebels Beat the Government Saving Privacy in the Digital Age，中文版由中信出版社在2002年出版，译为<a href="https://book.douban.com/subject/1057679/" target="_blank" rel="noopener">隐私的终结？数字时代的密码大战</a></p><p><img src="https://file.globalupload.io/dSzGry8xAV.png" alt=""></p><p>本书的作者史蒂文·列维（Steven Levy）还写了<a href="https://book.douban.com/subject/6860890/" target="_blank" rel="noopener">黑客：计算机革命的英雄</a>一书，我在<a href="https://freeknight.cf/2018/04/29/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E3%80%81%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%BF%90%E5%8A%A8%E5%92%8C%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83%E5%8C%96/">黑客精神、开源运动和去中心化</a>中也引用了部分材料。这两本都是蕴含人文精神的IT书籍，很不错。</p><hr><h4 id="公钥加密概念的诞生"><a href="#公钥加密概念的诞生" class="headerlink" title="公钥加密概念的诞生"></a>公钥加密概念的诞生</h4><p>本书开篇主要围绕着密码学里公钥的概念展开，主要是回答这个问题：</p><blockquote><p>如何使两个以前未曾联系的人之间通过并不安全的通信信道进行安全的交流？</p><p>或者说：利用加密系统到底能否有效地防止偷听者及搭线窃听者呢？（在一个到处都是不讲信誉的人的世界里你又如何能与你信得过的人进行亲密的交流呢？）</p></blockquote><p>在二战后，数据加密领域是被政府垄断的，这时，一个名叫<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Whitfield_Diffie" target="_blank" rel="noopener">怀特·迪菲（Whitfield Diffie）</a>的人开始思考这个问题。</p><p><img src="https://file.globalupload.io/QB4wtTH4sE.jpg" alt=""></p><p>迪菲“具有追求真理的执着劲头，这使他迷上了保护和破译秘密信息的研究，特别是对处于严格的限制之下的重要秘密信息的研究”。他说：</p><blockquote><p>表面上看，我对加密技术感兴趣的原因在于加密技术对个人信息的重要性，其实我也对探查那些人们不肯谈及的事感兴趣，看起来解决这个令人迷惑的问题将对世界具有更加重要的意义。我想我确实有些灵感，我耗尽所有精力去探求那些难题……我想我在我的思想里深藏着这样的想法：不达目的，决不罢休。</p></blockquote><p>正是因为这种精神，他产生了公钥的想法（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ralph_Merkle" target="_blank" rel="noopener">Ralph C. Merkle</a>也想到了），而这在当时被认为是离经叛道的想法。之后他和<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Martin_Hellman" target="_blank" rel="noopener">马丁·赫尔曼</a>共同提出了迪菲-赫尔曼密钥交换，并因此获得2015年图灵奖。</p><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c2/Ralph_Merkle.png/220px-Ralph_Merkle.png" alt=""></p><p><center>Ralph C. Merkle </center></p><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Martin-Hellman.jpg" alt=""></p><p><center>Martin_Hellman </center></p><blockquote><p>不过早在1973年，英国政府通信总部（GCHQ）的密码学家詹姆斯·亨利·埃利斯（James Henry Ellis）就提出了公钥加密思想，但仅在内部传播，未真正实现。</p></blockquote><p>在三位学者提出公钥加密思想并发表论文后，也即意味着政府对数据加密技术的垄断地位被打破了，之后各种公钥加密算法就层出不穷了，其中最出名的就是RSA了。RSA是1977年由<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ron_Rivest" target="_blank" rel="noopener">罗纳德·李维斯特</a>（Ron Rivest）、<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Adi_Shamir" target="_blank" rel="noopener">阿迪·萨莫尔</a>（Adi Shamir）和<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Leonard_Adleman" target="_blank" rel="noopener">伦纳德·阿德尔曼</a>（Leonard Adleman）一起提出的。RSA就是他们的姓氏首字母的组合。</p><p><img src="https://file.globalupload.io/9tT6SCNglD.jpg" alt=""></p><p><center>上图从左到右也是按RSA的顺序</center></p><blockquote><p>公钥和RSA算法原理可见<a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/2013/06/rsa_algorithm_part_one.html" target="_blank" rel="noopener">这篇文章</a></p></blockquote><hr><h4 id="加密技术的保密、出口管制及反抗"><a href="#加密技术的保密、出口管制及反抗" class="headerlink" title="加密技术的保密、出口管制及反抗"></a>加密技术的保密、出口管制及反抗</h4><p>当国家公民乃至敌对势力可以通过加密信息自由通信的时候，政府可是如坐针毡，其中以美国的国家安全局（NSA）为最。而他们做的就是要求研究加密技术的人保密，并对加密技术进行出口管制（因为他们认为密码学是军需品），现在看来是不是很不可思议？下面我摘录书中的几个案例，可见一斑。</p><blockquote><p>1977年10月，一位威斯康星大学的电子工程教授乔治·戴维德为其使用数学技术产生流式密码的设备申请专利。他的这项发明计划并没有涉及保密信息，而且他从国家科学基金会取得经费时也没有被要求到安全机构澄清他的工作。戴维德后来于1978年4月28日收到了政府的来信，不是专利许可证而是一张印有“机密命令”的文件。国家安全局已经声明他的发明属于保密内容。</p></blockquote><p>有相似情形的还有一个叫尼古拉的人，他们决定借助舆论的力量，组织书面论战，教育他们在国会中的代表，并将这件事公诸报端。之后NSA改变了态度。</p><p>接下来菲尔·齐默曼（Phil Zimmermann）就要带着他的PGP（Pretty  Good Privacy）登场了。PGP是一个加密程序，被广泛用于对文件和邮件进行加密。</p><p><img src="https://file.globalupload.io/fTHI7PHPWQ.jpg" alt=""></p><blockquote><p>齐默曼明白，在计算机时代，政府有一个极端有力的工具用于监视民众的不满：电子监控。一个集权政权不但窃听人们的电话谈话，而且窃取日益普遍的电子邮件，并无耻地阅读他人的商业计划和个人隐私。</p></blockquote><p>为此，他发布了PGP，由于PGP一开始是开源软件，被美国以外的国家的人使用，这是美国政府不允许的。在美国政府启动调查之后，因为PGP中使用的密钥，齐默尔曼被指控违反了武器出口限制法案（Arms Export Control Act）。</p><blockquote><p>推荐阅读：<a href="https://www.solidot.org/story?sid=44391" target="_blank" rel="noopener">加密程序PGP背后的故事</a></p></blockquote><p>面对加密技术的发展，政府绝对不会乐见其成，他们会想办法通过立法进行限制，常见的就是要求设备存在“后门”。</p><blockquote><p>1991年早些时候，齐默曼正在为完成自己的产品努力工作。一件事情改变了他的整个计划并让PGP出名了。这个转变源于国会参议员约瑟夫·比登，参议院司法委员会的主席，同时也是反恐怖立法的266号法案的发起人之一。在1月24日提出的一个法律草案中，比登加入了这样的语句：</p><p><em>国会认为，电子通信服务的提供商和电子通信设备的制造商应保证通信系统可以允许政府在获得法律授权的情况下能够取得声音、数据和其他通信内容的明文。</em></p></blockquote><blockquote><p>推荐阅读：<a href="https://jhuo.ca/post/opensource_freedom_forever/" target="_blank" rel="noopener">开源是自由的，永远</a></p></blockquote><hr><blockquote><p>1987 年，UC 伯克利的大学生伯恩斯坦（Daniel J. Bernstein）的电脑<a href="https://books.google.com.hk/books?id=s3RyC2JKGqwC&amp;pg=PT359&amp;lpg=PT359&amp;dq=%E4%B8%B9%E5%B0%BC%E5%B0%94%C2%B7%E4%BC%AF%E6%81%A9%E6%96%AF%E5%9D%A6&amp;source=bl&amp;ots=Q1zTx-0p0V&amp;sig=lg8FhPLAZT46xPnL2w7TRBVCFEo&amp;hl=zh-CN&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjWzteXrZfZAhUG57wKHS-lD9UQ6AEIPDAD#v=onepage&amp;q=%E4%B8%B9%E5%B0%BC%E5%B0%94%C2%B7%E4%BC%AF%E6%81%A9%E6%96%AF%E5%9D%A6&amp;f=false" target="_blank" rel="noopener">被人恶意攻击</a>。出于对加密和安全技术的好奇，他开始研究新的加密技术来防止电脑被攻击。</p><p>3 年后，伯恩斯坦写出了基于哈希函数转码的全新加密和解密技术。随后他主动联系政府部门询问是否可以公开发布这个技术。但国家安全局很快找到了他。并警告他，如果美国的敌人在阿富汗下载了他的文章，伯恩斯坦的下半生将很可能在狱中度过。</p><p>但伯恩斯坦并没有放弃，他选择起诉了美国政府。EFF 联系到伯恩斯坦，代理了这场诉讼，并获得了 8 位来自不同地方律师的免费协助。</p><p>为约翰·佩里·巴洛撰写悼文的 EFF 执行主任辛迪·科恩（Cindy Cohn ）就是辩护律师之一。当时她在辩词的最后提出了一个问题。</p><p>“代码也是言论的一种，应当受到言论自由的保护。同时，政府否定一个公民可以用来保护自己隐私的程序，这样的行为合适吗？”</p><p>一年后，法院最终裁决，加密技术并不应该仅仅是国家的秘密，同时还应该是个人隐私的一种保护工具。</p><p>就在同一年，美国政府控诉将加密技术公开放在网上的计算机工程师 Zimmermann 一案也结束了审判。经过三年的调查，Zimmermann 最终未被定罪。这段故事后来被称为加密战争“Crypto Wars”。</p><p>——<a href="https://www.qdaily.com/articles/50084.html" target="_blank" rel="noopener">数字民权组织 EFF 联合创始人去世，他 28 年前开始担心的那些大问题都在恶化</a></p></blockquote><hr><h4 id="密码无政府主义"><a href="#密码无政府主义" class="headerlink" title="密码无政府主义"></a>密码无政府主义</h4><p>美国人民不会这么轻易屈服，几位极客决定用密码来反抗政府，Eric Hughes，Timothy C. May和John Gilmore发起了密码朋克（cypherpunks）运动。</p><p><img src="https://file.globalupload.io/0BMwYy3Hpj.png" alt=""></p><p><center>密码朋克三巨头</center></p><blockquote><p><em>一个幽灵，密码无政府主义的幽灵，在现代世界游荡。</em></p><p>——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Timothy_C._May" target="_blank" rel="noopener">Timothy C. May</a>：<a href="https://freeknight.cf/2019/05/25/the-crypto-anarchist-manifesto/">密码无政府主义宣言（The Crypto Anarchist Manifesto）</a>，1988</p><p><em>如果我们能建立一个信息不会被窃听的社会，情况会变得怎么样呢？在哪里你可以租到影碟而不用留下信用卡或银行帐号呢？在哪里你可以证明你可以驾车而不用留下姓名呢？在哪里你可以收发信息而不被发现你的所在呢？就像电子邮箱。</em></p><p><em>这就是我想建立的社会。我想让我们的隐私如个人通信等得到保证，并且不是通过法律来实现，而是用物理和数学方法来实现。</em></p><p>——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Gilmore_(activist" target="_blank" rel="noopener">John Gilmore</a>)：<a href="https://freeknight.cf/2019/05/26/privacy-technology-and-the-open-society/">隐私权，技术和开放社会（Privacy, Technology, and the Open Society）</a>，1991</p><p><em>隐私权是电子时代开放社会的必要条件。隐私不是秘密。隐私是人们不希望全世界都知道的事情，而秘密是人们不希望任何人知道的事情。隐私权是选择性地向世界公开自己的权力。</em></p><p>——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eric_Hughes_(cypherpunk" target="_blank" rel="noopener">Eric Hughes</a>)：<a href="https://freeknight.cf/2019/05/25/a-cypherpunk-s-manifesto/">密码朋克宣言（A Cypherpunk’s Manifesto）</a>，1993</p></blockquote><p>密码无政府主义者主张“完全的经济去管制化”，任何网上的交易应该都是自由的。加密技术，能帮助用户保护隐私，意味着不被干预、独立和自治。他们表示：“加密技术与去中心化可以打开个人自由的新篇章，保护言论自由，抵御政府和其他组织的隐私侵犯。”</p><p>密码朋克致力于构建匿名系统。他们通过加密技术，匿名邮件转发系统，数字签名和电子货币来捍卫隐私。</p><p>在有了加密技术，匿名邮件转发系统和数字签名后，电子货币的思想也开始出现。</p><blockquote><p>80年代早期，大卫·乔姆(<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/David_Chaum" target="_blank" rel="noopener">David Chaum</a>)率先开始为一个别人都还没有思考的问题寻找答案：在隐私得到保护的情况下，电子领域如何进一步扩展？更加大胆的说法就是：如何进一步保护自己的隐私。在这个思考的过程中，他想到了如何通过密码技术实现钞票的电子版本。</p></blockquote><p>大卫·乔姆在1993年发表了一篇论文，名为《<a href="https://ipfs.globalupload.io/QmV1YKpGVxmksc63L9n7z4gfRhTkrzNTHymD9svvfe8emR" target="_blank" rel="noopener">数字是比纸币更好的现金形式（numbers can be a better form of cash than paper</a>），可以被称为加密数字货币先驱了。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmXDDLobuwHjeKbk24vAVjdZDwV2CtcT7aQUfNQLdXqqx1" alt=""></p><p>也是在1993年，Timothy C. May还写了一篇<a href="https://freeknight.cf/2019/05/29/introduction-to-blacknet/">Introduction to BlackNet</a>，里面描述的匿名交易系统，可以看出是如今暗网市场的雏形。</p><hr><p>来到21世纪，以比特币为代表的加密数字货币的崛起，其背后正是当年由密码朋克所提出的理念——那就是通过加密技术，打造一个真正自由的，去中心化的，保护隐私的匿名世界。</p><p>这是一场伟大的革命，赶快加入吧！</p><hr><p>参考资料：</p><ol><li>WIRED：<a href="https://www.wired.com/1993/02/crypto-rebels/" target="_blank" rel="noopener">CRYPTO REBELS</a> | <a href="https://www.wired.com/1994/12/emoney/" target="_blank" rel="noopener">E-MONEY (THAT’S WHAT I WANT)</a></li><li>THE VERGE：<a href="https://www.theverge.com/2013/3/7/4036040/cypherpunks-julian-assange-wikileaks-encryption-surveillance-dystopia" target="_blank" rel="noopener">Cypherpunk rising: WikiLeaks, encryption, and the coming surveillance dystopia</a></li><li><a href="http://osaka.law.miami.edu/~froomkin/articles/tcmay.htm" target="_blank" rel="noopener">Untraceable Digital Cash, Information Markets, and BlackNet</a></li><li><a href="https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/may-virtual-comm.html" target="_blank" rel="noopener">Crypto Anarchy and Virtual Communities</a></li><li><a href="http://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/" target="_blank" rel="noopener">MIT 6.805/STS085/STS487: Foundations of Information Policy</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>黑网宣言（Introduction to BlackNet）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/29/introduction-to-blacknet/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/29/introduction-to-blacknet/</id>
    <published>2019-05-29T05:23:35.000Z</published>
    <updated>2019-05-29T07:39:36.009Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这是密码朋克（Cypherpunks）发起人之一蒂姆·梅（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Timothy_C._May" target="_blank" rel="noopener">Timothy C. May</a>）为组织“黑网”（BlackNet）写的宣言，当然，这个组织没有存在过，这原来是一个他想在密码无政府主义者的集会上提出来讨论的问题，但最后他决定在网络上将它匿名发布。</p><p>——<a href="https://book.douban.com/subject/1057679/" target="_blank" rel="noopener">隐私的终结？</a></p><p>但这篇宣言描述了如今以Tor为代表的暗网市场的雏形。</p></blockquote><p>英文原文：<a href="https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/blacknet.txt" target="_blank" rel="noopener">https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/blacknet.txt</a></p><p>中文译文（本人拙译，敬请指正）：</p><p>我们注意到了你的名字。我们有理由相信你可能对我们组织，黑网，提供的产品和服务感兴趣。</p><p>黑网致力于提供商业交易和各种形式的信息交易。</p><p>我们用公钥加密系统为客户提供完美的安全保障来买卖信息。除非你告诉我们你是谁（千万不要这样做！）或者无意中透露提供线索的信息，我们无法识别你，你也无法识别我们。</p><p>我们在现实空间里的位置是无关紧要的，我们在网络空间里的位置是问题的关键所在。我们的地址是有PGP密码所在的地方：“BlackNet\<a href="mailto:&#x6e;&#x6f;&#119;&#x68;&#101;&#114;&#101;&#x40;&#99;&#x79;&#x62;&#101;&#x72;&#115;&#x70;&#x61;&#99;&#101;&#46;&#x6e;&#x69;&#108;" target="_blank" rel="noopener">&#x6e;&#x6f;&#119;&#x68;&#101;&#114;&#101;&#x40;&#99;&#x79;&#x62;&#101;&#x72;&#115;&#x70;&#x61;&#99;&#101;&#46;&#x6e;&#x69;&#108;</a>”，我们可以通过公钥加密过的信息联系（通过匿名转发链当然更好） ，并将信息存在我们监控的网络空间中的几个位置之一。目前，我们监控以下地址：alt.extropians, alt.fan.david-sternlight，和密码朋克邮件列表（the<br>“Cypherpunks” mailing list）。</p><p>黑网本身是没有意识形态的，但是考虑到民族-国家，出口法，专利法，国家安全等前网络时代的遗物。出口和专利法经常被用来表明国家权力和帝国主义，殖民主义，法西斯主义。黑网相信，保守一个秘密完全是这个秘密拥有者的责任，而不是国家，我们或任何其他可能掌握这个秘密的人的责任。如果一个秘密值得保密，那就保护它。</p><p>黑网正在建立信息目录。我们对以下领域的信息感兴趣，尽管任何其他有趣的东西都是受欢迎的。“如果你认为它有价值，那就先把它给我们。”</p><p>— 商业机密，流程，生产方法（尤其是半导体）</p><p>— 纳米技术及相关技术（尤其是Merkle套筒轴承）</p><p>— 化学制造和合理的药物设计(特别是富勒素和蛋白质折叠)</p><p>— 新产品计划，从儿童玩具到巡航导弹（“3DO”（<em>译注：3DO Interactive Multiplayer，简称3DO游戏机</em>）上的任何东西？）</p><p>— 商业情报，合并，收购，谣言</p><p>在黑网里，你可以选择用你在银行里的匿名存款进行交易，在当地银行法允许的情况下，也可以直接邮寄现金（您承担被盗或被扣押的风险），或者可以用黑网的内部货币“CryptoCredits”为您提供信贷（ 然后，您可能会用来购买其他信息，加密后你可以把你的特殊公钥发布在公共空间）。</p><p>如果你感兴趣，请不要试图直接联系我们（你会浪费你的时间），也不要发布任何包含你的姓名、电子邮件地址等内容。相反，编写你的消息，使用黑网的公钥加密它（如下所示），并使用由一个或多个链接组成的匿名转发器链，将这个加密的匿名消息发布到列出的位置之一（稍后将添加更多）。请务必描述你正在销售的产品，你认为它具有什么价值，你的付款条件，当然，还有一个特殊的公钥（当然不是您在日常业务中使用的公钥！），我们可以使用它与你联系。然后在相同的公共空间中进行回复。</p><p>(有了这些转发器，转发器内部使用本地PGP加密，使用特殊的公钥，以及公开发布加密消息，在客户和黑网之间打开了一个安全的、双向的、不可跟踪的、完全匿名的通道。这是黑网的关键。)</p><p>有关使用黑网的更完整教程将很快以纯文本的形式出现在网络空间的特定位置。</p><p>加入我们这个革命性的，有利可图的事业。</p><p>BlackNet\<a href="mailto:&#x6e;&#x6f;&#x77;&#x68;&#101;&#x72;&#101;&#x40;&#x63;&#121;&#x62;&#101;&#x72;&#115;&#112;&#x61;&#x63;&#x65;&#46;&#x6e;&#x69;&#108;" target="_blank" rel="noopener">&#x6e;&#x6f;&#x77;&#x68;&#101;&#x72;&#101;&#x40;&#x63;&#121;&#x62;&#101;&#x72;&#115;&#112;&#x61;&#x63;&#x65;&#46;&#x6e;&#x69;&#108;</a></p><p>1993年</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>隐私权，技术和开放社会（Privacy, Technology, and the Open Society）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/26/privacy-technology-and-the-open-society/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/26/privacy-technology-and-the-open-society/</id>
    <published>2019-05-26T07:02:25.000Z</published>
    <updated>2019-05-29T05:30:49.324Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这是密码朋克（Cypherpunks）发起人之一约翰·吉尔摩（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Gilmore_(activist" target="_blank" rel="noopener">John Gilmore</a>)）在1991年第一届“计算机，自由和隐私权（Computers, Freedom, and Privacy）”会议上所作的发言。</p></blockquote><p><img src="https://file.globalupload.io/SBQcrnAbsv.jpg" alt=""></p><p>英文原文：<a href="http://www.toad.com/gnu/cfp.talk.txt" target="_blank" rel="noopener">http://www.toad.com/gnu/cfp.talk.txt</a></p><p>中文译文（本人拙译，敬请指正）：</p><p>我的讲话涉及两种伦理——对开放社会的信仰和对隐私权的信仰。我认为这两种伦理是相关的，我想谈谈在这个世界上它们如何与我们的行为相互关联。</p><p>这个社会是一个自由开放的社会。我们的祖先，我们的父母，我们的同伴和我们自己都在以某种方式建造这样的社会——因为我们相信这样的社会胜过封闭社会——在生活质量，自由和追求幸福方面。</p><p>但是我看到这样一个自由开放的社会正在通过细微的变化被一点点蚕食。没有身份证明在我们的社会依旧是合法的——但也仅仅是勉强（合法）。用现金付款也仍是合法的——很勉强。联合任何你想联合的人也是合法的——除非他们带了大麻烟上了你的船，为了你的收藏带来儿童裸照，或为你开发一个fantasy角色扮演游戏。而且我认为像我们这样的会议在增选方面有风险（run the risk of being co-opted）：我们坐在这里，努力去告诉人们如果我们不在小的方面建立共识，我们就会失去更大的开放社会。</p><p>举个例子——我们在监狱里的人口占全国人口的比例是全世界最高的。我们曾经是第二，但去年我们超过了南非，现在我们是第一。</p><p>在过去的十年里，我们将监狱中的人数增加了一倍。事实上，这些额外的牢房是被与毒品案件相关的人占满了，（这种罪行）是最近二十年被接受的无受害者犯罪（In fact, those extra cells are mostly filled with people on drug charges, a victimless crime that as recently as twenty years ago was accepted and was celebrated behaviour.）。</p><p>现在，我想请问在座的人，如果你在过去的一个月里没有违反任何法律，请举手。</p><p>[只有一个人举手 - 在大约400人里]</p><p>好。如果你的硬盘和备份被检查，里面会不会有不允许存放的东西？如果你的硬盘是干净的，请举手。</p><p>[更多人举手了 - 大概20到40人]</p><p>我们这次多了一些人。</p><p>但是毫无疑问的是我们关心隐私权，因为我们都是“违法者（lawbreakers）”，我们都违法，但我们很少是犯罪分子。问题在于，仅仅吸引警方的注意力就足以让我们中最好的人处于危险当中，因为我们一直违反法律，而且这法律的设立就是让这一切发生！</p><p>现在我不怪警察。他们大多只是执行立法机关所立的不公之法，但是事实上过错也不全在立法机关，因为从长远来看，只有教育全体人民关于开放的好处才有机会（改变）。这是我试图长期去做的事，在这个领域我认为我做了点微小的工作。</p><p>但即便如此，正如P. T. Barnum所说，“没有人因为低估美国公众的智慧而赔钱。”我最大的希望是坚持用不同的手段。用Ted Nelson的话来说，我们可能无法阻止这头大象，但也许我们可以在它的两腿之间奔跑。</p><p>在欧洲的大部分地区，电话公司在你拨打电话时不会记录你的电话号码，而且它们也不会显示在你的账单上。他们只在计费表上打勾。现在，我被告知部分是因为纳粹曾经用通话记录来追踪和确认二战中他们的反对派。现在他们不再保存这些通话记录。</p><p>在美国，抵制1990年人口普查的人数创历史新高。我认为这件最可耻的事和日裔美国人修改人口普查数据有很大关系（I think that the most shameful story of how Japanese-Americans were rounded up using census data had a lot to do with that.）。</p><p>劳伦斯教授[在会议上]谈到，我们必须对政府抱有深刻的怀疑。我们必须意识到管理政府的人可以并且确实可以改变。我们的社会，我们的法律，必须假设坏人，甚至是罪犯，在某段时间内将会管理政府。</p><p>这里有很多关于隐私权的讨论… 但是我们没有专注于为什么我们想要隐私权。隐私权是一种手段；什么才是我们在这里追求的真正的目的？我认为我们是在追求<em>增加包容度(increased tolerance)</em>。</p><p>社会包容所有不同的行为——不同的宗教，不同的政治观点，不同的种族，等等。但是如果你的差异是不被政府和社会其他部分所接受的，如果他们不知道你与众不同，你仍然可以被包容。如果你看起来和其他人一样，哪怕一个专制政府或倒退的个人主义也不能迫害你。而且，像George Perry今天说的，“多样性是美国社会的优势”。我认为这就是隐私权真正所要保护的。</p><p>整个会议花了很多时间谈控制信息的使用和在信息被收集后隐私保护的方式。如果我们有一个超级坏的政府，他们有所需的所有信息来建立一个有效的警察国家并维持统治。这对他们非常方便——事实上，这样做对想要拥有权力的人是一种诱惑。因为我们给了他们这种手段。</p><p>如果我们能建立一个信息不会被窃听的社会，情况会变得怎么样呢？在哪里你可以租到影碟而不用留下信用卡或银行帐号呢？在哪里你可以证明你可以驾车而不用留下姓名呢？在哪里你可以收发信息而不被发现你的所在呢？就像电子邮箱。</p><p>这就是我想建立的社会。我想让我们的隐私如个人通信等得到保证，并且不是通过法律来实现，而是用物理和数学方法来实现。强大的加密算法甚至能让国家安全局也无法破译。我们已经知道怎么做了。但是我们还没有应用它。我们也需要一个更好的让移动设备无法被追踪的协议。</p><p>我们也想要真正的关于个人记录的隐私权。我们的计算机是我们思想的延伸。我们应该拥有隐私权以使写在计算机上的想法和我们脑袋里的想法一样私密。</p><p>我们应该有真正的交易自由。我们必须可以自由地出售我们制造的东西和购买我们想要的东西——从任何人到任何人——这样我们才能帮助自己完成在这个世界上想要完成的事。</p><p>（你们不必为此喝彩……）</p><p>重要的是，我们需要真正的财务隐私，因为物品和信息要花钱。当你买卖或交流时，钱将会转手。如果他们能追踪钱，他们就能追求这次交易和交流，我们就会失去涉及其中的隐私。</p><p>我们也需要真正的对身份认证的控制。我们需要在行使其他权利时有保持匿名的选择。甚至有了我们的照片，我们的指纹，我们的DNA档案，他们也无法与个人的交流、交易和金融活动联系起来。</p><p>现在我根本不是在谈论缺乏问责。我们必须对我们交流的人负责。我们必须对我们交易的人负责。技术必须建立起来能强制执行。但是我们无法为我们与谁交流，或者我们与谁进行买卖对公众负责。</p><p>这里有很多问题。我认为我们需要解决这些问题。在这样的社会里，只有法律才能够得到执行。人们需要找到志同道合的人。即使他们无法监视我们的收入和购买行为，有些人仍然需要为政府买单。我不知道如何解决这些问题，但是我不愿意因小失大。我仍然认为，我们应该争取真正的隐私，并寻找这些问题的解决方案。</p><p>那么，我们如何才能走向这样的社会呢？一种方法是停止建立和支持虚假保护，比如法律说你不能监听手机通话。我们应该彻底地停止建立威胁性的系统，像泰国[国家]身份认证系统或者是加州运输公司的车辆跟踪系统。</p><p>另外一件要做的事是，如果你知道怎么做，开始并继续建立一个真正保护你建立的东西。为美国市场建立，即使国家安全局继续通过加密技术出口管制来压制隐私。开发两个版本需要更多成本，一个版本用于美国，一个版本用于出口，但这是你正在建设的社会，我想你应该按照你想要的方式建设。</p><p>如果你不知道如何打造真正的隐私保护，那就买它吧。为那些打造隐私保护的人推广市场，在使用它的同时保护你自己的隐私。要求为你提供服务的人提供隐私保护，比如电脑公司和移动电话制造商。</p><p>另一件事是努力消除贸易限制。我们应该能够从世界各地进口最好的产品，我们也应该能够像世界其他地方出口隐私权和我们最好的产品。国家安全局正在把我们扣为人质；主机制造商，比如不能内置安全性因为他们不能出口。IBM在他们的新的计算机生产线上部署了DES（<em>译注：Data Encryption Standard，数据加密标准</em>），他们只打算把它部署在美国的型号上，但国家安全局威胁要迫害他们，甚至通过繁文缛节拖延允许的出口。IBM做出了让步，取消了部署。我们不能让这种情况继续下去。</p><p>我们还需要教育每个人什么是可能的，这样我们才能选择这种自由，而不是假设它无法实现。</p><p>最后，我们需要保持现金和匿名合法。 我们需要它们作为无法追踪的电子现金和加密匿名的先例。</p><p>我认为通过这些方法，我们将为我们的真正的自由，真正的隐私和真正的安全做更多的事情，而不是通过更多的法律或吓唬更多的小破解者（kid crackers）。 请和我一起建设一个我们将自豪地生活，并乐于留给我们的孩子的未来。 谢谢。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>密码朋克宣言（A Cypherpunk&#39;s Manifesto）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/25/a-cypherpunk-s-manifesto/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/25/a-cypherpunk-s-manifesto/</id>
    <published>2019-05-25T13:41:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-26T05:40:27.409Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这篇宣言是密码朋克（Cypherpunks）发起人之一<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eric_Hughes_(cypherpunk" target="_blank" rel="noopener">Eric Hughes</a>)在1993年所写，cypherpunks一词即出自此。</p></blockquote><p><img src="https://file.globalupload.io/dWfkIedaua.jpg" alt=""></p><p>英文原文：<a href="https://www.activism.net/cypherpunk/manifesto.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.activism.net/cypherpunk/manifesto.html</a></p><p>中文译文：</p><p>隐私权是电子时代开放社会的必要条件。隐私不是秘密。隐私是人们不希望全世界都知道的事情，而秘密是人们不希望任何人知道的事情。隐私权是选择性地向世界公开自己的权力。</p><p>如果双方进行某种交易，那么双方都有他们彼此互动的记忆。每一方都可以谈论自己对此的印象；谁能不让他们说话呢？或许有人可以通过立法来阻止它，但言论自由，甚至比隐私更重要，是开放社会的基石；我们不会试图限制任何言论。如果各方在同一个论坛上发言，每个人都可以向其他所有人发言，这样就可以汇聚有关个人和众人的知识。电子通信的力量使得这样的群体发言成为可能，并且它不会仅仅因为我们可能想要它消失而消失。</p><p>因为我们渴望隐私权，所以我们必须确保交易双方仅获得交易所需的信息。由于在交易中可以提及任何信息，我们必须确保尽可能少地暴露个人信息。在大多数情况下，个人信息并非必不可少。当我在商店购买杂志并向店员交付现金时，没有必要知道我是谁。当我要求我的电子邮件服务商发送和接收消息时，我的服务商无需知道我在跟谁说话，我在说什么或别人对我说的话；我的服务商只需知道如何获取消息以及我欠他们多少费用。当我的身份被交易的底层机制揭示时，我就没有隐私权。我无法再能选择性地公开自己；我只能被迫<em>一直</em>暴露自己。</p><p>因此，开放社会中的隐私权需要匿名交易系统。到目前为止，现金一直是主要的匿名交易系统。匿名交易系统不是秘密交易系统。匿名系统使个人能够在需要时公开自己的身份，并且只在必要时才公开自己的身份；这是隐私权的实质。</p><p>开放社会中的隐私权也需要密码学。如果我说些什么，我希望只有那些我想要告诉的人听到它。如果我的言论向全世界公开，我就没有隐私权。加密是为了表明对隐私权的渴望，用弱密码加密意味着对隐私要求不高。此外，当默认为匿名时，为了确认一个人的身份需要密码学的数字签名。</p><p>我们不能指望政府，公司或其他大型、匿名的组织出于他们的仁慈来赐予我们隐私权。掌控我们的信息是他们的利益所在，对此不必心存侥幸，要抵抗他们的言论就是同信息的本质作斗争。信息不仅仅是想获得自由，而是渴望获得自由。信息会扩展到所有可能的储存空间。信息是谣言的兄弟，它比谣言更为年轻也更为强大，如百足之虫、百眼巨人，遍及更多领域，而且比谣言给出更少的结论。</p><p>如果我们期望拥有任何隐私权，我们必须捍卫自己的隐私。我们必须联合起来，创建允许进行匿名交易的系统。几个世纪以来，人们一直在用耳语，夜幕，信封，紧闭的门，秘密握手和信使来保护自己的隐私。过去的技术无法保障可靠的隐私权，但电子技术可以。</p><p>我们密码朋克致力于构建匿名系统。我们通过加密技术，匿名邮件转发系统，数字签名和电子货币来捍卫我们的隐私。</p><p>密码朋克编写代码。我们意识到必须有人编写软件来保护隐私，只有这样做我们才能获得隐私，我们正在开发这些软件。届时，我们将开源我们的代码，以便我们的密码朋克战友可以使用它。我们的代码在全球范围内免费供所有人使用。如果您要封杀我们编写的软件，我们不在乎。我们知道软件无法被消灭，广泛存在的分布式系统永不停机。</p><p>密码朋克谴责对加密技术的管制，因为加密根本上是一种私人行为。事实上，加密是为了从公共领域中抹掉我们的信息。即使法律站在我们对立的那一边，它的作用也只限于一个国家的边界和国家暴力机器掌控范围之内。密码学将不可避免地遍布全球，还有随之而来的匿名交易系统。</p><p>为了隐私权的广泛传播，它必须是社会契约的一部分。人们必须联合起来，合力部署这些系统以实现共同利益。隐私权的未来，取决于人们在社会中的合作。我们密码朋克，思你所思，忧你所忧，并且希望与你携手，不再自我欺骗。我们绝不会因为有谁反对，放弃我们的目标。</p><p>密码朋克积极致力于让隐私在网络上更加安全。志士仁人，同去同去。</p><p>上下而求索。</p><p><strong>Eric Hughes</strong><br><strong>1993 年 3 月 9 日</strong></p><hr><p>参考</p><p><a href="https://www.chainnews.com/articles/136919407257.htm" target="_blank" rel="noopener">https://www.chainnews.com/articles/136919407257.htm</a></p><p><a href="https://www.chainnews.com/articles/146264713220.htm" target="_blank" rel="noopener">https://www.chainnews.com/articles/146264713220.htm</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>密码无政府主义宣言（The Crypto Anarchist Manifesto）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/25/the-crypto-anarchist-manifesto/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/25/the-crypto-anarchist-manifesto/</id>
    <published>2019-05-25T08:19:09.000Z</published>
    <updated>2019-05-29T05:37:31.675Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这篇宣言是密码朋克（Cypherpunks）发起人之一蒂姆·梅（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Timothy_C._May" target="_blank" rel="noopener">Timothy C. May</a>）在1988年所写，效法了共产党宣言。</p></blockquote><p><img src="https://file.globalupload.io/Nwzqma6vWZ.jpg" alt="Tim May"></p><p>英文原文：<a href="https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/may-crypto-manifesto.html" target="_blank" rel="noopener">https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/may-crypto-manifesto.html</a></p><p>中文译文：</p><p>一个幽灵，密码无政府主义的幽灵，在现代世界游荡。</p><p>计算机技术将为个人和团体提供以完全匿名的方式进行交流和互动的能力。两个人可以在不知道对方真实姓名或合法身份的情况下交换信息、开展业务和谈判电子合同。通过对加密数据包和防篡改框的广泛重路由，网络上的交互将无法追踪，通过实现加密协议，几乎可以完美地防止任何篡改。信誉至关重要，在交易中甚至比今天的信用评级更为重要。这些发展将彻底改变政府监管的定义，税收、控制经济、保密信息的能力，甚至会改变信任和信誉的定义。</p><p>这场革命的技术——它必将同时是社会革命和经济革命——在过去十年中一直存在于理论中。这些方法基于公钥加密，零知识交互式证明系统（zero-knowledge interactive proof systems）以及用于交互、认证和验证的各种软件协议。到目前为止，这项技术一直只有欧洲和美国的学术会议会密切关注，并且受国家安全局密切监管。但直到最近，计算机网络和个人计算机的运算能力才达到足够的水平，使得这些想法可以付诸实践。接下来的十年将带来足够的额外速度，使这些想法在经济上可行并且基本上不可阻挡。目前正在开发的高速网络，ISDN，防篡改盒，智能卡，卫星，Ku波段发射机，多MIPS个人计算机和加密芯片将成为一些底层支持技术。</p><p>国家当然将以国家安全、毒品交易商和偷税漏税者滥用该技术和社会瓦解为借口，尽力减缓或者中止这一技术的传播。这些担忧许多是正当的。密码无政府主义将使得国家机密自由地交易，使得非法和偷盗获得的物品自由交易。一个匿名的计算机化的市场甚至将使得邪恶的暗杀和勒索成为可能。不同的犯罪分子将成为加密网络的活跃用户。但是这一切不会中止密码无政府主义的传播。</p><p>正如印刷术改变和减少了中世纪行会的权力和社会权力结构，密码学技术也将从根本上改变公司和政府干涉经济交易的本质。与新兴的信息市场相结合，密码无政府主义将为能够转化为文字和图片的所有东西，创建一个流动市场。正如似乎微不足道的铁丝网使得大量圈地成为可能，从而永远地改变了西方土地和财产权的概念，似乎微不足道的数学神秘分支中的发现也将成为断线钳，拆除围绕着知识产权的铁丝束缚。</p><p>﻿起来，你没有什么可失去的，除了你的铁丝网枷锁！</p><hr><p>参考资料：</p><ol><li><a href="https://www.douban.com/group/topic/129746903/" target="_blank" rel="noopener">https://www.douban.com/group/topic/129746903/</a></li><li><a href="https://bihu.com/article/1286835" target="_blank" rel="noopener">https://bihu.com/article/1286835</a></li><li><a href="https://cloud.tencent.com/developer/news/179762" target="_blank" rel="noopener">https://cloud.tencent.com/developer/news/179762</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>代码即法律：科技如何让观念成为现实？</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/19/the-code-is-the-law/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/19/the-code-is-the-law/</id>
    <published>2019-05-19T04:18:40.000Z</published>
    <updated>2019-05-28T10:08:26.867Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>我相信科技（比如互联网、区块链、3D打印等）能够把理念（比如民主、自由等）变得具有可操作性，<strong>更简单地说，科技能够把思想实体化。</strong></p></blockquote><p>“代码即法律（the code is the law）”这一观念我是在了解区块链的时候看到的，但是纵观人类科技的发展，科技不仅仅使我们生活得更好，更重要的是，科技让观念，或者说是想象成为现实。比如“千里眼”和“顺风耳”就是极好的例子，那么科技能否让法律以及其中蕴含的“民主”和“自由”成为客观现实呢？也就是能否把法律用数学和物理法则来实现呢？我认为是可能的。</p><blockquote><p><strong>如果我们能建立一个信息不会被窃听的社会，情况会变得怎么样呢？在哪里你可以租到影碟而不用留下信用卡或银行帐号呢？在哪里你可以证明你可以驾车而不用留下姓名呢？在哪里你可以收发信息而不被发现你的所在呢？那就是我想建立的社会。我想让人们的隐私如个人通信、个人记录、商业自由、账务情况、个人鉴定等得到保证，并且不是通过法律来实现，而是用物理和数学方法来实现。</strong></p><p><strong>——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Gilmore_(activist" target="_blank" rel="noopener">约翰·吉尔摩（John Gilmore）</a>)密码朋克发起人之一</strong></p></blockquote><p>人工智能、区块链结合开源运动，无政府主义是否能重新展现风采？一部开源宪法，一个开源人工智能政府，以及区块链带来的数字货币和智能合约，一个去中心化的世界是否就是无政府主义呢？</p><p>人文主义者应该学习技术，但技术能够把人文精神实体化吗？技术工作者应该有人文精神，但仅仅防止技术被滥用？</p><p>科技与人文，文科与理工科的结合乃大势所趋。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自由的思想市场与创造</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/10/thought-market/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/10/thought-market/</id>
    <published>2019-05-10T12:55:27.000Z</published>
    <updated>2019-05-19T04:20:32.757Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>今日敢于独行怪癖之人寥若晨星，正是这个时代大为可惧的标志。——约翰·密尔《论自由》</p></blockquote><p><strong>自由的思想市场是创造的源泉，审查是对创造的扼杀。</strong>我们绝不能容忍个体的创造被随意封杀，这是对思想的践踏，是对人类精神的漠视，反映的是某些人对思想的恐惧。我们必须有所行动，不能眼睁睁地看着思想化为灰烬，而是尽可能地保存思想的火种，它会在某处静静地开出花来。我们所做的哪怕仅仅是备份被删除的文章。</p><p><strong>没有自由的思想市场，伟大思想也会变成教条。</strong>我不知道为什么会有个人崇拜（要知道我们都是站在巨人的肩膀上），但是我必须承认我曾经是受到过伟大心灵感召的。我不知道自己能否成为伟大心灵之一，我希望自己能成为人类伟大心灵的碎片，但是我不希望有人崇拜我。有时候我觉得人与人之间很重要的区别就在于曾经（特别是少年时代）是否受历史上伟大心灵（或宇宙秩序）的感召，之后注入那么一丁点的理想主义，开始关心时代并寻求改变（这时恰好听着李志的这个世界会好吗？再一次泪流满面）。</p><p><strong>正是因为与历史上的伟大心灵对话，注定面对的是永恒孤独。</strong>虽然有被嘲讽为Nerd的危险，但是我认为真正的伟大思想是对现实的抽象及深刻洞见，比现实还“现实”，常常能使我们内心为之颤动，它所带来的观念让我们对理想世界有着坚定的信仰。<strong>真正的现实主义者不是臣服于现实，而是去改变现实。</strong>碎片化的时代需要的不是解构，更重要的是建构，汲取那些从历史深处给予我们的力量，打造一座座自由的思想大厦。</p><p>曾经我会想，自己想要说的前人难道没有说过吗？后来我发现，就算说过了，思想也需要传承，每一代人都有着不同的生活，但是他们最接近的是上一代人所留下的。我们可能传达的是思想的回声，但是那些伟大思想必须传承下去。<strong>每个时代，大多数人在消费，少数人在创造，因此创造才显得伟大。</strong></p><p>实现人生价值，要么实现自己的梦想，当发现自己能力不足，我们成就别人的梦想。<strong>一些人做着破窗的活，为的是让更多人看到窗外的风景。</strong>想起大仲马的《基督山伯爵》的最后一句话：</p><blockquote><h4 id="人类的一切智慧无不包含在这四个字中：等待和希望。"><a href="#人类的一切智慧无不包含在这四个字中：等待和希望。" class="headerlink" title="人类的一切智慧无不包含在这四个字中：等待和希望。"></a>人类的一切智慧无不包含在这四个字中：等待和希望。</h4></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>媒介即信息：PC与手机如何塑造不同的思维？</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/09/the-media-is-the-message/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/09/the-media-is-the-message/</id>
    <published>2019-05-09T04:50:01.000Z</published>
    <updated>2019-05-19T04:17:26.100Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这要从好奇心日报App被下架说起。</p></blockquote><p>前不久，不少人在好奇心日报下面评论好奇心日报App下架了，有点恐慌的感觉，个人觉得未免有些大惊小怪。因为服务器没有被关，就还可以用网站来访问。但是这反映了一个习惯，<strong>如今更多人用手机上网，特别是用App而不是浏览器获取信息。</strong></p><p><strong>而这次不少App被下架，更说明了浏览器和<a href="https://freeknight.cf/2019/01/20/rss/">RSS</a>才是互联网的基础设施，是获取信息更好的方式。</strong>不过随着移动互联网的扩张，PC也逐渐旁落，很多人仅仅把PC用来做Office，玩游戏，或者操作特定软件，却不知道PC或者原初互联网诞生时的理想。当然，这也是由于PC具有一定的难度，很多人都会用手机，但PC就不见得了，甚至我认为PC将重新变成极客的工具，而不再大众化，或者大众使用的仅仅是PC的极小一部分功能。</p><p>我多次在一些评论里看到怎么下载文章里的图片或Gif的问题，可以看出TA用的是手机App，如果长按不能保存的话就只能截图了（这样不是原图，质量可能会差一点）。而如果使用PC打开网页的话，一般在图片上右键就能另存为了（或者查看网页源代码也能获得）。这些知识我认为是很基础的，但是在移动互联网的大潮下，很多人只会用手机App，不懂PC上浏览器内网页的基本操作（同时也被一些流氓浏览器所绑架），我认为是很可惜的。当然，国内的计算机教育也要负一部分责任，只谈技术，不谈互联网所承载的信息自由等理念。发展互联网考古学很有必要呀！</p><p>我曾经在<a href="https://freeknight.cf/2018/09/12/book5/">读书笔记⑤|《娱乐至死》</a>，提到过“媒介即信息（the medium is the message）”，当时把媒介仅仅理解为信息的形式——文字，视频，如今发现信息的载体——PC，手机同样是媒介。<strong>即使同样是互联网设备，我认为PC和手机也塑造了不同的思维方式。</strong></p><p><img src="https://file.globalupload.io/8gIbHaK2pQ.jpg" alt=""></p><p>而“媒介即信息”这一伟大观念的出处是加拿大学者，传播学奠基人——<strong>马歇尔·麦克卢汉（Marshall McLuhan）写的《理解媒介：论人的延伸》</strong>，今年正好是出版55周年，译林出版社出了增订本，强烈推荐给大家。这是<a href="https://outline.com/RDsMdS" target="_blank" rel="noopener">节选</a>。</p><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s32266780.jpg" alt=""></p><p>可以说麦克卢汉是个“先知”，1967就提出这个观念，如今在互联网时代我们可以极为深刻地感受到媒介对于信息的影响，而书中提到<strong>“任何传送信息的新媒介，都会改变权力结构，这一点完全可以预见</strong>”。</p><p>中文的传统互联网中有流氓全家桶，移动互联网中有微信的“围墙花园”，正因为此，相对于手机App，PC的信息扩展性要强得多（超链接的跳转浏览也方便得多）。<strong>总之，我们需要重新审视浏览器的重要性，而不是一个个封闭的App.</strong></p><p>在PC上使用浏览器获取信息是否在思维层面能带来更大的开放性？使用手机App的人是否更受“信息同温层”的影响呢？</p><p>当意识到“媒介”的重要性后，我们对于媒介要有一定的甄别和判断。在生活中，选择大学总是要经过一番思索的，其实对于任何一种“媒介”都应如此，要“拿来”，因为“人是观念的产物”。</p><p>互联网诞生之初的知识民主化是可以实现的，知识就在那里，根本在于我们愿不愿意做出改变，对于隐私问题也是如此，<strong>就像Aaron Swartz所说：注定如此的事，它们其实没有非得如此，事情是可以改变的。更重要的是，有些事既然错了，那就该做出改变。</strong>而对于互联网软件领域，只要你意识到了，改变是容易的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>科学上网——通向自由的互联网</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/05/acrosswall/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/05/acrosswall/</id>
    <published>2019-05-05T07:29:09.000Z</published>
    <updated>2019-06-13T08:56:40.341Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p><strong>本网页面向海外华人用户且仅供科研与学习，切勿用于其他用途。</strong></p></blockquote><p><img src="https://i.loli.net/2019/05/05/5ccec4037b0d7.png" alt=""></p><blockquote><p><em>Across the Great Wall, we can reach every corner in the world</em>.</p><p><em>越过长城，走向世界。</em></p></blockquote><p>我认为了解一个东西最好先了解它的历史（不过也有形成思维定势的危险），对于科学上网同样如此。</p><hr><h4 id="端传媒"><a href="#端传媒" class="headerlink" title="端传媒"></a>端传媒</h4><blockquote><p><a href="https://file.globalupload.io/yn8YMqHJRI.png" target="_blank" rel="noopener">道高一尺，墙高一丈：互联网封锁是如何升级的</a></p><p><a href="https://file.globalupload.io/QTuJw0BaqA.png" target="_blank" rel="noopener">从1984到美丽新世界（上）</a></p><p><a href="https://file.globalupload.io/DaXNaMEB3v.png" target="_blank" rel="noopener">从1984到美丽新世界（中）</a></p><p><a href="https://file.globalupload.io/n5zo77mNA6.png" target="_blank" rel="noopener">从1984到美丽新世界（下）</a></p><p><a href="https://file.globalupload.io/bXcgwKeWe1.png" target="_blank" rel="noopener">把果冻钉在墙上？他们真的这样管住了互联网</a></p></blockquote><hr><h4 id="简易科学上网"><a href="#简易科学上网" class="headerlink" title="简易科学上网"></a>简易科学上网</h4><p>Web代理：</p><p><a href="https://jsproxy.ga/-----https://www.google.com" target="_blank" rel="noopener">https://jsproxy.ga/-----https://www.google.com</a></p><p>Github: <a href="https://github.com/EtherDream/jsproxy" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/EtherDream/jsproxy</a></p><hr><h4 id="如今主流代理软件Shadowsocks的前世今生及教程"><a href="#如今主流代理软件Shadowsocks的前世今生及教程" class="headerlink" title="如今主流代理软件Shadowsocks的前世今生及教程"></a>如今主流代理软件Shadowsocks的前世今生及教程</h4><p><a href="https://github.com/JadaGates/ShadowsocksBio" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/JadaGates/ShadowsocksBio</a></p><hr><h4 id="这本书能让你连接互联网"><a href="#这本书能让你连接互联网" class="headerlink" title="这本书能让你连接互联网"></a>这本书能让你连接互联网</h4><blockquote><p>非常详细地科普了科学上网</p></blockquote><p><a href="https://loremwalker.github.io/fq-book/" target="_blank" rel="noopener">https://loremwalker.github.io/fq-book/</a></p><p>以及<a href="https://github.com/loremwalker/WebSiteUseful/tree/master/科学上网" target="_blank" rel="noopener">相关知识</a></p><hr><h4 id="付费服务商"><a href="#付费服务商" class="headerlink" title="付费服务商"></a>付费服务商</h4><p><a href="https://www.evernote.com/shard/s609/sh/087d120a-d07f-4b13-95d4-95af5d573db5/43c350e6c55ac4c3" target="_blank" rel="noopener">浅谈部分机场（SS/SSR提供商） - Evernote</a></p><hr><h4 id="隐私与匿名"><a href="#隐私与匿名" class="headerlink" title="隐私与匿名"></a>隐私与匿名</h4><p><a href="https://freeknight.cf/2019/02/24/tor/">Tor浏览器——隐私与暗网</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>鲁迅：狂人日记</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/04/kuangrenriji/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/04/kuangrenriji/</id>
    <published>2019-05-04T10:51:10.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T11:37:53.661Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>由于好奇心日报的被删，特备份于此。</p></blockquote><p>截图大小3.03M，请耐心等待加载。或直接点击下面链接。</p><p><a href="https://file.globalupload.io/mtx4U7H7K5.png" target="_blank" rel="noopener">https://file.globalupload.io/mtx4U7H7K5.png</a></p><p><img src="https://file.globalupload.io/mtx4U7H7K5.png" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>好奇心日报：五四100周年特刊</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/04/wusi100/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/04/wusi100/</id>
    <published>2019-05-04T07:30:20.000Z</published>
    <updated>2019-06-14T05:24:33.098Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p><strong>今天是五四运动 100 周年。在中国的语境中，它既是一次反帝救亡的学生运动，也是新文化运动的一个结果。</strong></p><p><strong>而新文化运动，与《新青年》和它的前身《青年杂志》息息相关。</strong></p><p><strong>我们今天的纪念，是直接拿来：100 年前，先行者如何看世界，如何设置议题，如何推动了中国进步……</strong></p><p><strong>《好奇心日报》今天的更新文章，全部来自当年杂志。</strong></p></blockquote><blockquote><h4 id="德先生和赛先生，五四和国家，历史学家徐国琦看到的中国人和美国人-访谈录-备份"><a href="#德先生和赛先生，五四和国家，历史学家徐国琦看到的中国人和美国人-访谈录-备份" class="headerlink" title="德先生和赛先生，五四和国家，历史学家徐国琦看到的中国人和美国人 | 访谈录 | 备份"></a><a href="https://www.douban.com/note/712149704/" target="_blank" rel="noopener">德先生和赛先生，五四和国家，历史学家徐国琦看到的中国人和美国人 | 访谈录</a> | <a href="https://web.archive.org/web/20190329000034/https://www.qdaily.com/articles/62484.html" target="_blank" rel="noopener">备份</a></h4><h4 id="30-个人、13-本书、5-个大问题，关于五四应该了解什么？-备份"><a href="#30-个人、13-本书、5-个大问题，关于五四应该了解什么？-备份" class="headerlink" title="30 个人、13 本书、5 个大问题，关于五四应该了解什么？ | 备份"></a><a href="https://www.qdaily.com/articles/63460.html" target="_blank" rel="noopener">30 个人、13 本书、5 个大问题，关于五四应该了解什么？</a> | <a href="https://archive.fo/cYhPq" target="_blank" rel="noopener">备份</a></h4><h4 id="关于五四，除了德先生和赛先生，我们还可以了解什么？-备份"><a href="#关于五四，除了德先生和赛先生，我们还可以了解什么？-备份" class="headerlink" title="关于五四，除了德先生和赛先生，我们还可以了解什么？ | 备份"></a><a href="https://www.qdaily.com/articles/63472.html" target="_blank" rel="noopener">关于五四，除了德先生和赛先生，我们还可以了解什么？</a> | <a href="https://archive.fo/EGWga" target="_blank" rel="noopener">备份</a></h4></blockquote><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmY42Yq3vB4CsGjzri5USGy4U1E4nyXFhvL9NLjmGLFJtL" alt=""></p><hr><p><strong>“从来如此，便对么？”</strong></p><p>——鲁迅：<a href="https://web.archive.org/web/20190504080024/http://www.qdaily.com/articles/63252.html" target="_blank" rel="noopener">《狂人日记》</a> | <a href="https://file.globalupload.io/mtx4U7H7K5.png" target="_blank" rel="noopener">截图备份</a></p><p><strong>年长而勿衰（Keep young while growing old）</strong></p><p>——发刊词：陈独秀：<a href="https://web.archive.org/web/20190503230607/https://www.qdaily.com/articles/63396.html" target="_blank" rel="noopener">《敬告青年》</a></p><p><strong>决非工科青年，方当注重于工具者也。</strong></p><p>——吴稚晖：<a href="https://web.archive.org/web/20190503224537/https://www.qdaily.com/articles/63452.html" target="_blank" rel="noopener">《青年与工具》</a></p><p><strong>思想不必皆赖文学而传，而文学以有思想而益贵，思想亦以有文学的价值而益贵也；此庄周之文，渊明、老杜之诗，稼轩之词，施耐庵之小说，所以绝千古也。</strong></p><p>——胡适：<a href="https://web.archive.org/web/20190503224538/https://www.qdaily.com/articles/63400.html" target="_blank" rel="noopener">《文学改良刍议》</a></p><p><strong>际兹文学革新之时代，凡属贵族文学、古典文学、山林文学，均在排斥之列。</strong></p><p>——陈独秀：<a href="https://web.archive.org/web/20190503224540/https://www.qdaily.com/articles/63422.html" target="_blank" rel="noopener">《文学革命论》</a></p><p><strong>贵会以学术研究为名，兄弟个人私意，以为舍俭才俭财无学，舍实行俭才俭财无术。不识诸君以为何如。</strong></p><p>——章士钊：<a href="https://web.archive.org/web/20190503222222/https://www.qdaily.com/articles/63453.html" target="_blank" rel="noopener">《经济学之总原则》</a></p><p><strong>体育一道，配德育与智育，而德智皆寄于体。无体是无德智也。</strong></p><p>——二十八画生：<a href="https://web.archive.org/web/20190503224541/https://www.qdaily.com/articles/63424.html" target="_blank" rel="noopener">《体育之研究》</a></p><p><strong>鉴激刺感情之弊，而专尚陶养感情之术，则莫如舍宗教而易以纯粹之美育。纯粹之美育，所以陶养吾人之感情，使有高尚纯洁之习惯，而使人我之见、利己损人之思念，以渐消沮者也。</strong></p><p>——蔡孑民：<a href="https://web.archive.org/web/20190503224543/https://www.qdaily.com/articles/63427.html" target="_blank" rel="noopener">《以美育代宗教说》</a></p><p><strong>吾国二万万之女生灵，鼾睡方酣者，终亦必为世界女子活动之潮流所卷收，相与共谋解决之方。</strong></p><p>——陶履恭：<a href="https://web.archive.org/web/20190503224545/https://www.qdaily.com/articles/63454.html" target="_blank" rel="noopener">《女子问题》</a></p><p>钱玄同：<a href="https://web.archive.org/web/20190503225126/https://www.qdaily.com/articles/63430.html" target="_blank" rel="noopener">【通信】《中国今后之文字问题》</a></p><p><strong>人生的大病根在于不肯睁开眼睛来看世间的真实现状。</strong></p><p>——胡适：<a href="https://web.archive.org/web/20190503224552/https://www.qdaily.com/articles/63431.html" target="_blank" rel="noopener">《易卜生主义》</a></p><p><strong>破坏！ 破坏偶像！破坏虚伪的偶像！吾人信仰，当以真实的合理的为标准。</strong></p><p>——陈独秀：<a href="https://web.archive.org/web/20190503224554/https://www.qdaily.com/articles/63432.html" target="_blank" rel="noopener">《偶像破坏论》</a></p><p><strong>这劳工的能力，是人人都有的，劳工的事情，是人人都可以作的，所以劳工主义的战胜，也是庶民的胜利。</strong></p><p>——李大钊：<a href="https://web.archive.org/web/20190503223230/https://www.qdaily.com/articles/63434.html" target="_blank" rel="noopener">《庶民的胜利》</a></p><p><strong>我们现在应该提倡的新文学，简单的说一句，是“人的文学”。应该排斥的，便是反对的非人的文学。</strong></p><p>——周作人：<a href="https://web.archive.org/web/20190503223232/https://www.qdaily.com/articles/63437.html" target="_blank" rel="noopener">《人的文学》</a></p><p><strong>大家平心细想，本志除了拥护德、赛两先生之外，还有别项罪案没有呢？若是没有，请你们不用专门非难本志，要有气力、有胆量来反对德、赛两先生，才算是好汉，才算是根本的办法。</strong></p><p>——陈独秀：<a href="https://web.archive.org/web/20190503223233/https://www.qdaily.com/articles/63439.html" target="_blank" rel="noopener">《本志罪案之答辩书》</a></p><p><strong>只能先从觉醒的人开手，各自解放了自己的孩子。自己背着因袭的重担，肩住了黑暗的闸门，放他们到宽阔光明的地方去；此后幸福的度日，合理的做人。</strong></p><p>——唐俟：<a href="https://web.archive.org/web/20190503195023/https://www.qdaily.com/articles/63441.html" target="_blank" rel="noopener">《我们现在怎样做父亲》</a></p><p><strong>我们政治的民治主义的解释：是由人民直接议定宪法，用宪法规定权限，用代表制照宪法的规定执行民意；换一句话说：就是打破治者与被治者的阶级，人民自身同时是治者又是被治者；老实说：就是消极的不要被动的官治，积极的实行自动的人民自治；必须到了这个地步，才算得真正民治。</strong></p><p>——陈独秀：<a href="https://web.archive.org/web/20190503223235/https://www.qdaily.com/articles/63448.html" target="_blank" rel="noopener">《实行民治的基础》</a></p><p>顾孟余：<a href="https://web.archive.org/web/20190503223236/https://www.qdaily.com/articles/63471.html" target="_blank" rel="noopener">《人口问题，社会问题的锁钥》</a></p><p><strong>第一，国民是政府权威的来源。政府的威权，不是由天下来的，也不是由什么超自然的势力来的，是很平常的人民给他的。所以人民有干涉政府的。这是民主政治哲学的基本观念。</strong></p><p><strong>第二，国家是为社会的，不是社会为国家的。德国系的讲法，以为社会生活为国家而设，自由主义则没有了国家可以使社会间互相交换感情意志，国家为社会的，不是社会附设于国家的。</strong></p><p><strong>第三，不是人民对于国家负责任，乃是国家对于人民负责任，就是政府所作所为，须在人民面前交代得出，不然，人民就可以干涉或撤换。这一层也很重要，许多手续上的讨论，都是为此，就是人民怎样才可以使政府负责任。</strong></p><p>——<a href="https://web.archive.org/web/20190503223237/https://www.qdaily.com/articles/63469.html" target="_blank" rel="noopener">《杜威博士讲演录》</a></p><p>罗素：<a href="https://web.archive.org/web/20190503223240/https://www.qdaily.com/articles/63455.html" target="_blank" rel="noopener">《游俄之感想》</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>推荐：Pandownload网页版</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/04/29/baiduwp/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/04/29/baiduwp/</id>
    <published>2019-04-29T10:54:16.000Z</published>
    <updated>2019-04-29T11:26:54.238Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>比Pandownload客户端更方便，省去了登录的要求！</p></blockquote><p><img src="https://pandownload.com/img/baiduwp/logo.png" alt=""></p><p>官网：<a href="https://www.baiduwp.com" target="_blank" rel="noopener">https://www.baiduwp.com</a></p><p><img src="https://file.globalupload.io/3RuNSSOF29.png" alt=""></p><p>界面十分简洁，粘贴分享链接和提取码打开后点击即可下载。</p><hr><p>以这个链接为例（无提取码）</p><p><code>https://pan.baidu.com/s/1hqvkUrE#list/path=%2F</code></p><p>打开后是这样的</p><p><img src="https://file.globalupload.io/0nvFM8E3P0.png" alt=""></p><h3 id="小技巧"><a href="#小技巧" class="headerlink" title="小技巧"></a>小技巧</h3><ul><li>在任一分享链接的baidu后面+wp可直接跳转，如之前那个链接</li></ul><p><code>https://pan.baiduwp.com/s/1hqvkUrE#list/path=%2F</code></p><ul><li>对于磁力链资源，我们也可以先通过百度云离线下载，然后分享链接，再通过Pandownload网页版下载。</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回答·宣告·相信未来</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/04/23/huida-xuangao-xiangxinweilai/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/04/23/huida-xuangao-xiangxinweilai/</id>
    <published>2019-04-23T12:30:27.000Z</published>
    <updated>2019-04-23T13:05:50.523Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>那是五千年的象形文字，那是未来人们凝视的眼睛。——北岛</p></blockquote><p>在这个时代，相信不少人会在内心自问：这个世界会好吗？当然，任何一个时代这个问题都存在，因为这个问题是没有答案的。不过那股隐隐的暗流似乎又开始涌动，此时重读经典我相信是能从中获得慰藉并汲取未来的力量的。</p><p><em>推荐给大家：北岛的《回答》《宣告》，和食指的《相信未来》。</em></p><hr><h3 id="回答"><a href="#回答" class="headerlink" title="回答"></a>回答</h3><p>卑鄙是卑鄙者的通行证，</p><p>高尚是高尚者的墓志铭。</p><p>看吧，在那镀金的天空中，</p><p>飘满了死者弯曲的倒影。 </p><p>冰川纪过去了，</p><p>为什么到处都是冰凌？</p><p>好望角发现了，</p><p>为什么死海里千帆相竞？</p><p>我来到这个世界上，只带着纸、绳索和身影，</p><p>为了在审判之前，</p><p>宣读那些被判决的声音：</p><p>告诉你吧，世界 ，</p><p>我——不——相——信！</p><p>纵使你脚下有一千名挑战者，</p><p>那就把我算作第一千零一名。</p><p>我不相信天是蓝的，</p><p>我不相信雷的回声；</p><p>我不相信梦是假的，</p><p>我不相信死无报应。</p><p>如果海洋注定要决堤，</p><p>就让所有的苦水都注入我心中；</p><p>如果陆地注定要上升，</p><p>就让人类重新选择生存的峰顶。</p><p>新的转机和闪闪星斗，</p><p>正在缀满没有遮拦的天空。</p><p>那是五千年的象形文字，</p><p>那是未来人们凝视的眼睛。</p><h5 id="1976年"><a href="#1976年" class="headerlink" title="1976年"></a>1976年</h5><blockquote><p>另：<a href="https://file.globalupload.io/UTAzXvBcng.mp4" target="_blank" rel="noopener">李志朗诵《回答》视频</a></p></blockquote><hr><h3 id="宣告"><a href="#宣告" class="headerlink" title="宣告"></a>宣告</h3><h5 id="——给遇罗克烈士"><a href="#——给遇罗克烈士" class="headerlink" title="——给遇罗克烈士"></a>——给遇罗克烈士</h5><p>也许最后的时刻到了</p><p>我没有留下遗嘱</p><p>只留下笔，给我的母亲</p><p>我并不是英雄</p><p>在没有英雄的年代里，</p><p>我只想做一个人。</p><p>宁静的地平线</p><p>分开了生者和死者的行列</p><p>我只能选择天空</p><p>决不跪在地上</p><p>以显出刽子手们的高大</p><p>好阻挡自由的风</p><p>从星星的弹孔里</p><p>将流出血红的黎明</p><h5 id="1980年"><a href="#1980年" class="headerlink" title="1980年"></a>1980年</h5><hr><h3 id="相信未来"><a href="#相信未来" class="headerlink" title="相信未来"></a>相信未来</h3><p>当蜘蛛网无情地查封了我的炉台<br>当灰烬的余烟叹息着贫困的悲哀<br>我依然固执地铺平失望的灰烬<br>用美丽的雪花写下：相信未来 </p><p>当我的紫葡萄化为深秋的露水<br>当我的鲜花依偎在别人的情怀<br>我依然固执地用凝霜的枯藤<br>在凄凉的大地上写下：相信未来 </p><p>我要用手指那涌向天边的排浪<br>我要用手掌那托住太阳的大海<br>摇曳着曙光那枝温暖漂亮的笔杆<br>用孩子的笔体写下：相信未来 </p><p>我之所以坚定地相信未来<br>是我相信未来人们的眼睛<br>她有拨开历史风尘的睫毛<br>她有看透岁月篇章的瞳孔 </p><p>不管人们对于我们腐烂的皮肉<br>那些迷途的惆怅、失败的苦痛<br>是寄予感动的热泪、深切的同情<br>还是给以轻蔑的微笑、辛辣的嘲讽 </p><p>我坚信人们对于我们的脊骨<br>那无数次的探索、迷途、失败和成功<br>一定会给予热情、客观、公正的评定<br>是的，我焦急地等待着他们的评定 </p><p>朋友，坚定地相信未来吧<br>相信不屈不挠的努力<br>相信战胜死亡的年轻<br>相信未来、热爱生命 </p><h5 id="1968年-北京"><a href="#1968年-北京" class="headerlink" title="1968年 北京"></a>1968年 北京</h5><hr><h4 id="照亮我们黑暗的心，究竟是什么？"><a href="#照亮我们黑暗的心，究竟是什么？" class="headerlink" title="照亮我们黑暗的心，究竟是什么？"></a>照亮我们黑暗的心，究竟是什么？</h4>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
      <category term="诗歌" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>李志：相信未来</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/04/10/lizhi/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/04/10/lizhi/</id>
    <published>2019-04-10T09:49:50.000Z</published>
    <updated>2019-04-20T04:09:37.893Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>李志会成为中国的鲍勃·迪伦吗？</p></blockquote><p><img src="http://p4.music.126.net/71bgc394k7FzQ_MPFOoLMg==/6049512976723323.jpg" alt=""></p><p>官网：<a href="http://www.nanjinglizhi.cn/" target="_blank" rel="noopener">http://www.nanjinglizhi.cn/</a></p><p>Github：<a href="https://github.com/nanjinglizhi" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/nanjinglizhi</a></p><p>听说李志最近被行为不端了，可我要说，他是一个真正的爱国者。</p><p>先看看 </p><blockquote><h4 id="李志：逼哥的青春史-备份-视频"><a href="#李志：逼哥的青春史-备份-视频" class="headerlink" title="李志：逼哥的青春史 | 备份 | 视频"></a><a href="http://ent.163.com/special/hxclz/" target="_blank" rel="noopener">李志：逼哥的青春史</a> | <a href="https://web.archive.org/web/20161030214004/http://ent.163.com/special/hxclz/" target="_blank" rel="noopener">备份</a> | <a href="https://file.globalupload.io/EoYud12U5c.mp4" target="_blank" rel="noopener">视频</a></h4></blockquote><p>聆听喜欢的音乐，就像触摸心爱女孩的手，结局都是沉迷。那么李志的音乐是可以沉迷的，我想谈谈歌词，李志的歌词带着几分诗意，可以看出他深受八十年代文学风潮的影响，因此在《李志、电声与管弦乐》中也朗诵了诗人北岛的《回答》。</p><video width="480" height="320" controls> <source src="https://file.globalupload.io/UTAzXvBcng.mp4"> </video><h4 id="我们的叁叁肆纪录片-这个世界会好的"><a href="#我们的叁叁肆纪录片-这个世界会好的" class="headerlink" title="我们的叁叁肆纪录片 - 这个世界会好的"></a>我们的叁叁肆纪录片 - 这个世界会好的</h4><video width="480" height="320" controls> <source src="https://hashto.me/ipfs/QmVb3CbQxq4g7jS18oWr81wVTCHB8A4h5FVPs3i2xb2tV7"> </video><blockquote><p><a href="https://outline.com/rxEYwM" target="_blank" rel="noopener">李志：如果没有人看着我 | 正午</a></p><p><a href="https://outline.com/68rTtp" target="_blank" rel="noopener">被禁忌的李志：这个世界会好吗？</a></p><p><a href="https://outline.com/cyJRmH" target="_blank" rel="noopener">GQ报道 | 这个李志会好吗？</a></p><p><a href="https://outline.com/YjPTg2" target="_blank" rel="noopener">李志自述：欲望是特别好的东西，我怕它没有了</a></p><p><a href="https://outline.com/a36mn3" target="_blank" rel="noopener">端 | 专访李志：不能让人觉得黑得一点希望都没有了</a></p><p><a href="https://outline.com/uL69TY" target="_blank" rel="noopener">李志：我是一颗荔枝</a> | <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ODWA-mvE5ms" target="_blank" rel="noopener">视频</a></p><p><a href="https://outline.com/DuzdJW" target="_blank" rel="noopener">李志走下舞台，从此没有人和我说话 | 杨时旸专栏</a></p><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=3KjOZi4ABw4" target="_blank" rel="noopener">李志：不要忽视你们的力量！</a></p></blockquote><blockquote><p>马世芳 20180116 耳朵借我：深度专访李志</p><iframe width="100%" height="60" src="https://www.mixcloud.com/widget/iframe/?hide_cover=1&mini=1&light=1&feed=%2Fjohn0519%2F20180116-%E8%80%B3%E6%9C%B5%E5%80%9F%E6%88%91%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%9D%8E%E5%BF%97%2F" frameborder="0"></iframe></blockquote><blockquote><p>马世芳 20190204 耳朵借我：专访李志谈他生命中意义深远的歌</p><iframe width="100%" height="60" src="https://www.mixcloud.com/widget/iframe/?hide_cover=1&mini=1&light=1&feed=%2Fjohn0519%2F20190204-%E8%80%B3%E6%9C%B5%E5%80%9F%E6%88%91%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%9D%8E%E5%BF%97%E8%AB%87%E4%BB%96%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%AD%E6%84%8F%E7%BE%A9%E6%B7%B1%E9%81%A0%E7%9A%84%E6%AD%8C%2F" frameborder="0"></iframe></blockquote><blockquote><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=3&id=9349259&auto=0&height=66"></iframe><iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="//music.163.com/outchain/player?type=3&id=9403018&auto=0&height=66"></iframe></blockquote><p><img src="https://i.loli.net/2019/04/11/5caf5b41cc95d.png" alt=""></p><p>李志的歌在<a href="https://soundcloud.com/nanjinglizhi" target="_blank" rel="noopener">SoundCloud</a>或<a href="https://www.youtube.com/channel/UCWTQhMAoQY8nc-WaIiVnssg" target="_blank" rel="noopener">Youtube</a>上基本都能听到，而其中有几首真实地表达了李志的反叛精神，像一把光明的利刃刺透丑陋的现实，照亮了黑暗中的真相。</p><h4 id="李志的全部作品"><a href="#李志的全部作品" class="headerlink" title="李志的全部作品"></a><em><a href="https://bit.ly/2v8sqO9" target="_blank" rel="noopener">李志的全部作品</a></em></h4><p>最后放一首<strong>这个世界会好吗 (相信未来版)</strong>，让我们一起相信未来！</p><blockquote><p>请你依然高举辨别黑白的杖，永远清醒，永远新鲜，永远不熄灭理想。——邵夷贝 李志《黄昏》MV</p></blockquote><video width="480" height="320" controls> <source src="https://file.globalupload.io/00ICPrLX7q.mp4"> </video>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="音乐" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>两个爱搞事的论坛：4chan和Reddit</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/04/08/4chan-and-reddit/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/04/08/4chan-and-reddit/</id>
    <published>2019-04-08T06:06:34.000Z</published>
    <updated>2019-04-08T08:28:44.816Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>可能是英文互联网文化的源头。</p></blockquote><h3 id="4chan"><a href="#4chan" class="headerlink" title="4chan"></a>4chan</h3><p><img src="https://s.4cdn.org/image/fp/logo-transparent.png" alt=""></p><p>官网：<a href="https://www.4chan.org/" target="_blank" rel="noopener">https://www.4chan.org/</a></p><blockquote><p>4chan是于2003年推出的一个仿双叶频道（<a href="http://www.2chan.net/" target="_blank" rel="noopener">2chan</a>）风格、以ACG相关讨论为主题的美国贴图讨论版网站，原为分享图片和讨论日本动漫文化而建，现亦与英文互联网的次文化和运动相关，许多英文网络流行物也源由于此。此网站是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8C%BF%E5%90%8D%E8%80%85" target="_blank" rel="noopener">匿名者</a>和玩家门网络行动的起源，用户也曾引起各种著名网络攻击事件，该网站用户大部分以匿名身份发文，其机制与具争议的文化也引起了美国与他国媒体的关注。——<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/4chan" target="_blank" rel="noopener">维基百科</a></p></blockquote><p>最初了解到这个网站，是在这部纪录片<a href="https://movie.douban.com/subject/24744402/" target="_blank" rel="noopener">骇客军团故事 We Are Legion: The Story of the Hacktivists</a>里看到的，也就是匿名者的故事。</p><p><img src="https://i.loli.net/2019/04/08/5caaec672264b.png" alt="匿名者"></p><p>它的特点是可以以匿名身份发文，以及可以发表各种政治不正确的东西，<a href="https://boards.4chan.org/b/" target="_blank" rel="noopener">Random板块</a>是4chan文化的集中表现（看之前做好心理准备！）。正是这种无所顾忌的环境，4chan才能创造新奇的互联网文化，不过也被称为”<strong>互联网的黑暗角落</strong>“。比如著名的“暴走漫画”就是出自4chan.</p><blockquote><p>据《华盛顿邮报》称，“在互联网历史中，4chan的用户干了最引人注目的集体行动”。</p></blockquote><blockquote><p><a href="https://www.guokr.com/article/442206/" target="_blank" rel="noopener">互联网的黑暗角落：你所不知道的那部分4chan</a></p></blockquote><hr><h3 id="Reddit"><a href="#Reddit" class="headerlink" title="Reddit"></a>Reddit</h3><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/thumb/5/58/Reddit_logo_new.svg/250px-Reddit_logo_new.svg.png" alt=""></p><p>官网：<a href="https://www.reddit.com" target="_blank" rel="noopener">https://www.reddit.com</a></p><blockquote><p>Reddit（中文名：红迪）是一个娱乐、社交及新闻网站，注册用户可以将文字或链接在网站上发布，使它基本上成为了一个电子布告栏系统。注册用户可以对这些帖子进行投票，结果将被用来进行排名和决定它在首页或子页的位置。网站上的内容分类被称为“subreddit”。subreddit的内容包括新闻、电子游戏、电影、音乐、书籍、健身、食物和图片分享等。——<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Reddit" target="_blank" rel="noopener">维基百科</a></p></blockquote><blockquote><p><a href="https://36kr.com/p/5124358?from=related" target="_blank" rel="noopener">深度剖析 Reddit：美国版天涯+贴吧，流量全球第四的“不知名”社区</a></p></blockquote><hr><p><img src="https://jandan.net/ofk.gif" alt=""></p><p>在中国，类似的就是<a href="http://jandan.net/" target="_blank" rel="noopener">煎蛋网</a>里的无聊图和随手拍了，也具有投票功能</p><p>另外，有个网站<a href="http://meipin.im" target="_blank" rel="noopener">没品</a>，每周翻译没品和4chan笑话集</p><blockquote><p>Sickipedia网站是由英国人所开办的百无禁忌笑话聚合站，其中各类种族/疾病/状况歧视段子最受到欢迎。4chan匿名社区则被称为网络的下限，但在其中，偶尔也会见到智慧与温暖的光芒。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>推荐三款不错的电子日历</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/04/01/e-calendar/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/04/01/e-calendar/</id>
    <published>2019-04-01T12:23:31.000Z</published>
    <updated>2019-04-01T12:38:21.695Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>日历让我们更准确地感知时间的流逝，并缅怀它。</p></blockquote><ul><li><h3 id="豆瓣电影日历"><a href="#豆瓣电影日历" class="headerlink" title="豆瓣电影日历"></a>豆瓣电影日历</h3></li></ul><p><img src="https://i.loli.net/2019/04/01/5ca204831ce04.png" alt=""></p><p><a href="https://www.douban.com/note/650948544/" target="_blank" rel="noopener">豆瓣·电影日历 widget 添加教程</a></p><ul><li><h3 id="单向历"><a href="#单向历" class="headerlink" title="单向历"></a>单向历</h3></li></ul><p>单读App里的单向历</p><p><img src="https://i.loli.net/2019/04/01/5ca205c1cb2df.png" alt=""></p><p><img src="https://i.loli.net/2019/04/01/5ca205d21cee5.png" alt=""></p><ul><li><h3 id="看理想"><a href="#看理想" class="headerlink" title="看理想"></a>看理想</h3></li></ul><p>看理想App里的今日</p><p><img src="C:\Users\lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\1554122274608.png" alt="1554122274608"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
