<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>FreeKnight</title>
  
  <subtitle>自由骑士</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://freeknight.cf/"/>
  <updated>2019-12-15T07:08:56.099Z</updated>
  <id>https://freeknight.cf/</id>
  
  <author>
    <name>FKT</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>娱乐至死的另一面</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/12/the-other-side-of-entertainment-to-death/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/12/the-other-side-of-entertainment-to-death/</id>
    <published>2019-12-12T14:14:01.000Z</published>
    <updated>2019-12-15T07:08:56.099Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>古往今来，无论是写作还是阅读的一个目的就是为了获取自由。虽然这种自由主要体现在心灵方面，可是对行动也有一定的指导意义。没有什么能比真正的自由更重要的了，而自由的获得比我们通常想象的要艰难许多。德国批评者冯·沃格特指出：“我们被错误地灌输了一种看法，即把摆脱旧的暴政看作是自由的本质，实际上那只是自由的属性，自由只能从一些自我规定的新规则中才能获得和被建立。”</p><p>——蔡天新</p></blockquote><p>毫无疑问，互联网深刻地改变了信息的传播方式。当我们时常抱怨<a href="https://freeknight.cf/2018/09/12/book5/">娱乐至死</a>的时候，是否忽略了互联网对于一个真正的思考者，一个真正的文艺爱好者意味着什么？</p><p>下面仅从文学，音乐和电影来举例。</p><p>首先是作品获取的同步性。在互联网时代，从三者在全球的传播速度来看，且考虑到翻译的情况下，音乐传播最快，因为音乐本身是可以不用翻译的（除了歌词），电影其次，需要字幕组翻译，不过从生肉到熟肉也就几天，文学是最慢的，翻译一本书起码得几个月。</p><p>但是如果不考虑翻译，电影直接看生肉，书籍直接看原文的话，我们在资源获取上几乎是同步的。电影音乐有<a href="https://freeknight.cf/2019/03/02/rarbg/">海盗湾</a>，电子书有<a href="https://freeknight.cf/2019/10/12/libgen/">Libgen</a>. 我们不再受地域限制，互联网让我们获取最新的作品。</p><p>其次是作品的广度。一个思考者本身应该是一个世界公民，他的眼光应该放眼全球。互联网时代，单从音乐角度，我们完全可以听到不同国家，不同地域的音乐。眼界完全取决于好奇心。</p><p>再者，三者的交织从未如此密切。当我们阅读一本书的时候，假如书中提到某首歌或某部电影，我们可以直接通过搜索下载听到或看到。这在以前几乎是不可想象的，找某首歌或某部电影意味着现实空间的寻找，而现在足不出户，唾手可得。</p><p>如此一来，一个真正的思考者，一个真正的文艺爱好者面对如此迅速，丰富，多元的文艺作品，他的内心难道不充斥着幸福吗？他感到自己是历史浪潮中的一滴，无名的，兴奋的，自由自在的。</p><p>这是最好的时代，这也是最坏的时代。自由并不仅仅来自于获取，而在于建立自己的规则。我非常欣赏项飙老师在十三邀中的回答：</p><blockquote><p>许知远：你觉得一个理想的知识分子是什么样的？<br>项飙：要很在地，要有非常强的敏感性，对古典的东西当然要熟悉，但一定要划到现在的实践中，他的神经一定要跟着时代跳动。你的出发点必须是现在的困惑，必须是大众的困惑，必须是最新的变化。你的出发点不能是孔子说了什么，亚里士多德说了什么，或者马克思说了什么。孔子当时说的话对我们今天有什么用，不能这么问，你要问的是，<strong>如果孔子活在今天，掌握了所有这些信息，像他这样一个思考者，他问的问题是什么。</strong></p><p>许知远：现在回头看，驱动你做这些事情的热情到底是什么？<br>项飙：智识上的好奇，跟所有搞研究的人一样。还有一点，你以一种非常具体的方式活着，你在一个非常具体的历史环境中活着，你希望能够对自己生存的环境给出一些说法。如果不能够给出说法，好像我就不能自我实现，好像我就真的跟历史、周边擦肩而过了。<strong>一方面你知道宇宙有多大，另一方面你知道每个个体都应该有自己的声音，哪怕你再渺小。</strong></p></blockquote><p>在这个时代，我们能看到历史上所有伟大的作品，广度是前所未有的，信息也不再滞后，可是我们的问题是什么呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>许知远 | 《抗争者》序言</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/11/protesters/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/11/protesters/</id>
    <published>2019-12-11T08:43:02.000Z</published>
    <updated>2019-12-11T10:24:24.866Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>当然，抗争也从不仅仅是为了寻求一个良好的政治与社会秩序，它更是个人获取存在的意义的主要方法。</p><p>——许知远</p></blockquote><p><strong><img src="https://i.loli.net/2019/12/11/Ewdb5cytkgTlnmW.png" alt=""></strong></p><p>是法国人说的吧，你吃什么，就成为什么人。写作这本书时，我一直暗暗期待，我写了什么，就成为什么人。</p><p>书中的多数人物，都是我感佩的对象。他们可能曾常年关押在绿岛，可能是活跃在中环的马克思主义者，也可能仍身陷北京的囹圄。他们不仅是行动者，也是思考者，知道倘若没有一套新的语言与价值，抗争可能只沦为权力争夺，丧失了更高的意义，没有一个充沛的内在世界，外在的行动注定难以持久，没有个人的孤独坚持，集体行动则容易消散。</p><p>他们都有着各自的局限，所做的判断也常常错误，常常还是新时代的不合时宜者，甚至还成为自己信念的背叛者，但他们都曾在某一个具体的时刻与情境下，成为了汉娜·阿伦特所说的“黑暗时代中的人”——“即使在最黑暗的时代中，我们也有权去期待一种启明，这种启明或许并不来自理论与概念，而更多来自一种不确定的、闪烁又经常很微弱的光亮。这光亮源于某些男人和女人，源于他们的生命和作品……”</p><p>我忘记了，是在阳明山的温泉、东九龙那间破旧公寓、还是乌坎村的大排档，最初生出了写这本书的意愿。</p><p>从与他们的或短暂、或绵长的交往中，我感到历史的一种奇妙联结。一个六十年代的台湾政治犯的经验鼓舞了北京此刻一名维权律师，香港记者又对乌坎村民寄托了过分的期待，“党外”杂志与国民党审查制度的斗争看起来又是如此熟悉，是一名迷恋日本的台湾学者帮助中国理解了民族主义对弱小者的意义……</p><p>这些人物与故事既平行前进，又彼此交叉。参差的年龄、不同的口音表明着他们所处时代与情境的不同，但在很多时刻，他们几乎是精神上的同代人。</p><p>在这个过程中，我感到温暖、惊讶、共鸣，也有一种巨大的愧疚，我意识到自己一直在逃避的道德责任，忘记了倘若缺乏信念与勇气，思想与文字必然缺乏光彩。</p><p>书中人物覆盖了台湾、香港、大陆三地。这与我过去几年中在这三地旅行有关，也与它们之间正在形成的一种新的历史命运有关。</p><p>是崩溃的中华帝国，造就了这三地的现代命运，它们沦为殖民统治、变成失败政权的流亡地，或变成匪夷所思的政治试验场。它们彼此的分离像是提醒我们中国历史的伤口。然后，又是一个经济联结时代，当“大中华”在二十年前出现时，它是一个纯粹的经济概念，意味着三地共建的商业网络、市场力量。如今，我们正目睹着一种新的政治与社会叙事在这个区域浮现，因为新技术催生的信息与情感网络，它们彼此呼应。在这个新的叙事中，抗争或许是最核心的特征，北京政权与它代表的一整套制度与理念是这抗争的对象，它正在迅速、有力的改变着香港与台北。</p><p>但倘若缺乏历史意识，没有平行的座标，抗争则经常失去力量。因为过去与未来之间的界限并不明确，地域与抵御的区格也并不重要，它们常相互交融与影响。</p><p>我很希望这一系列抗争者的故事，能为新一代人提供某种参考，他们的经历不断表明，所有的事件与现象都不是突然出现，它有着各自历史脉络，每个人都需要从中汲取能量，更重要的是，历史更不仅是数量与规模决定，理念与个人发挥意想不到的作用。</p><p>我也试图探索出某种普遍意义的中国人抗争精神。在中国传统中，政治权力与知识权力的高度统一，令异议者难以生存，要么沦为疯子与避世者，要么成为重复性的“造反者”，一个多元权力中心始终未能建立起来。</p><p>而在过去一个世纪里，崩溃的帝国给予某种可能性，在某种意义上，台湾与香港就像是中国的异端。一个再度崛起的中国则让人看到了这“大一统”的幽灵的袭来。</p><p>但这也是一个寻求抗争精神的良机，尤其当这三地对彼此的抗争历史产生真正的兴趣，它很可能产生一种新的融合与呼应，带来意外的结果。</p><p>当然，抗争也从不仅仅是为了寻求一个良好的政治与社会秩序，它更是个人获取存在的意义的主要方法。</p><p><a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=9599AEB488C9A7E347A9A3CF0E2FBF02" target="_blank" rel="noopener">下载链接</a></p><hr><p>相关：</p><p><a href="https://anonfile.com/Jbt6K5E4n8/_pdf" target="_blank" rel="noopener">许知远：温柔的流亡者</a></p><p><a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=7077BB740908777A35DD57D4EB455654" target="_blank" rel="noopener">极权的诱惑</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>WIRED | 加密反叛者（Crypto Rebels）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/09/crypto-rebels/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/09/crypto-rebels/</id>
    <published>2019-12-09T12:15:11.000Z</published>
    <updated>2019-12-12T15:38:40.845Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://www.wired.com/1993/02/crypto-rebels/" target="_blank" rel="noopener">https://www.wired.com/1993/02/crypto-rebels/</a></p><p>作者：Steven Levy</p></blockquote><p><strong><img src="https://i.loli.net/2019/12/12/RA3IjGKVq75DhrH.png" alt=""></strong></p><p>中文译文：</p><blockquote><p><strong>这是全世界的调查局、国家安全局、信贷机构与激增的密码朋克，公民自由主义者，百万富翁黑客之间的对抗。关键在于：隐私在21世纪还能否存在？</strong></p></blockquote><p>Cygnus Support是一家快速发展的硅谷公司，通过向自由软件用户提供支持来赚钱，它们的办公氛围似乎让人联想起黑客们自由奔放的时代。尽管Cygnus位于US 101边上的购物中心式商业园中，但它的特点是宽敞的大教堂天花板悬在杂乱无章的球形工作间中。 椽子里搭着一个床垫。 接待处后面的走廊上是一个装满休闲食品和软饮料的厨房。</p><p>今天是星期六，只有几个人来上班。取而代之的是在一间小会议室里，从这里可以俯瞰整个建筑群的背面——这是一个“实体会议”，其成员通常聚集在网络空间的走廊里。他们的共同兴趣是密码学的神秘领域——秘密代码和密码的研究。然而，这个群体的存在本身就表明，这个领域即将进入超速运转的状态。这是一种带有态度的加密，最好的体现就是该组织的绰号：密码朋克。</p><p>一点钟的会议直到三点才真正开始。到那时，大约有15名技术专家兼公民自由主义者，他们围坐在一张桌子旁，在房间里走来走去，或者只是躺在地板上，一边听着谈话，一边盯着天花板。他们中大多数都有胡子和长发 — 就像史密斯兄弟（Smith Brothers）[0] 数字化了一样。</p><p>今天的讨论范围从最近密码学会议的报告到熵如何降低信息系统的解释。有一个新产品的特别演示，一个AT&amp;T的“安全”电话，据说是第一个通话干扰器，使用起来和普通电话一样简单。这群人饶有兴趣地看着他们的两名成员，其中包括该国最优秀的密码学专家之一，他在演示时遇到了麻烦。（这有点像看埃里克·克莱普顿（Eric Clapton）困于一把简单易用的新吉他。）有关于随机数生成器的讨论和一些技术上的东西，但每件事都有一个潜在的，即使没有明确表达出来的政治主题：把这些东西传播给世界对公众福利至关重要。</p><p>在这个房间里的人们希望建立这样一个世界，在这个世界里，个人的信息足迹——从对堕胎的看法到实际堕胎的医疗记录——只有在当事人愿意透露的情况下才能被追踪；在这个世界里，连贯的信息通过网络和微波传遍全球，入侵者和联邦调查局试图把它们从蒸汽（vapor）中提取出来，却只发现了胡言乱语；在这个世界里，窥探的工具变成了隐私的工具。</p><p>这种愿景只有一种实现方式，那就是广泛使用加密技术。这在技术上可行吗？绝对可行。这些障碍是政治上的——政府中一些最强大的力量致力于控制这些工具。简而言之，在那些想要解放和压制密码的人之间，一场战争正在进行。散布在这个会议室周围的一群看似无害的人代表了支持加密的先锋力量。虽然战场似乎很遥远，但利害关系并不遥远：这场斗争的结果可能决定我们的社会在21世纪将给予我们多少自由。对于密码朋克来说，自由是值得冒险的。</p><p>﻿“起来，”其中一个敦促说，“你没有什么可失去的，除了你的铁丝网枷锁。”[1]</p><h4 id="打破加密垄断"><a href="#打破加密垄断" class="headerlink" title="打破加密垄断"></a>打破加密垄断</h4><p>随着冷战逐渐进入人们的记忆深处，人们可能会认为，这个肩负着维护我们的秘密代码和破译我们敌人的密码的美国机构——国家安全局(NSA)——可能终于在30年来第一次松了一口气。与此相反，它正在经历最糟糕的噩梦。</p><p>美国国家安全局的密码垄断已经消失。二十年前，在政府之外，或者至少在政府的控制之外，没有人在密码学方面做过任何认真的工作。这种情况在1975年戛然而止，当时一位名叫怀特菲尔德·迪菲（Whitfield Diffie）的31岁计算机奇才提出了一种名为“公钥”密码学的新系统，该系统以一种未加屏蔽的核武器般的力量冲击了密码学的世界。毫无疑问，位于马里兰州米德堡总部的美国国家安全局最能清晰地感受到这股冲击波。</p><p>当还是小孩的时候，迪菲就如饥似渴地阅读了所有他能找到的有关密码学的书籍。当然，密码——神秘指环，阴谋，哈迪男孩的秘密（Hardy Boys mysteries）——吸引着年轻人。迪菲，一个历史学家的儿子，非常认真地对待它们。尽管在他读完当地城市大学图书馆的所有有关藏书之后，他的兴趣沉寂了下来，但在20世纪60年代中期，当他成为麻省理工学院计算机黑客社区的一员后，他的兴趣又重新出现了。</p><p>即使在年轻时，迪菲对技术，数学问题的热情就伴随着对个人隐私的浓厚兴趣。因此，作为麻省理工学院一个复杂的多用户计算机系统的竞标人之一，他很自然地为如何使这个系统真正安全的问题而烦恼。这个系统保存着一个人的工作成果，有时还保存着他或她的私人秘密。传统的由上至下的方法是通过用户密码来保护文件，而这些密码又被存储在由受信任的系统管理员管理的电子保管库中，这种方法并不令人满意。该系统的弱点显而易见：用户的隐私取决于管理员愿意保护它的程度。“你可能有受保护的文件，但如果向系统管理员发出传票，对你没有任何好处，”迪菲极其精确地指出。“管理员会出卖你，因为他们对坐牢没有兴趣。”</p><p>迪菲意识到，解决方案取决于一个分散的系统，在这个系统中，每个人都拥有自己隐私的文字钥匙。他试图让人们对发现这样一个系统的数学挑战感兴趣，但没有人接受。直到1970年代，当运行阿帕网（注定要成为互联网）的人们为他们的成员探索安全选项时，迪菲才决定自己承担起责任。那时他还在斯坦福大学，受大卫·卡恩（David Kahn）1967年的作品《密码破译者》的影响。这是一部具有启示性的、文笔优美的、精心记录的密码学史，聚焦于20世纪美国的军事活动，包括美国国家安全局的活动。</p><p>迪菲回忆道：“它把人们从困境中带了出来，我当然是其中之一。” “我可能比任何人读它都要仔细。到1973年底，我没想其他的事。”他开始了一场原计划在世界范围内寻找这方面信息的旅行。获取它是一项艰巨的任务，因为几乎所有关于现代密码学的东西都是保密的，只有NSA类型的人和学者才能使用。迪菲旅行到了东海岸，在那里他遇到了他最终要娶的女人。和他未来的新娘一起，他搬回了斯坦福。就在那时，他在密码学领域掀起了一场革命。</p><p>具体来说，现有密码系统的问题是安全信息通过不安全的信道传递。换句话说，信息在到达接收者之前就被拦截了。保护信息的传统方法涉及到使用“密钥”对原始消息（称为“明文”）进行编码。密钥会改变信息的所有字母，这样任何试图阅读它的人只会看到一个费解的“密文”。当密文信息到达目的地时，接收者将使用相同的密钥来解码，再次将其呈现为明文。此方案的难点在于如何将密钥从一方传递给另一方——如果您通过一个不安全的通道发送密钥，那么如何防止有人拦截它并使用它来解码所有后续消息呢?</p><p>当人们试图想象大规模使用加密技术时，这个问题变得更加棘手。实际上，唯一的方法是使用注册表或数字存储库来存储密钥。就迪菲而言，那个系统被搞砸了——你不得不相信负责注册的人。它否定了密码学的本质：对你自己的通信保持完全的隐私。</p><p>迪菲还预见到，总有一天，人们不仅可以通过电子方式交流，还可以通过电子方式做生意。他们将需要相当于合同和公证声明的数字版本。但是这个“数字签名”不是在纸上，而是刻在很容易复制的0和1字符串上，这怎么可能行得通呢?</p><p>1975年5月，迪菲与斯坦福大学计算机科学家马丁·赫尔曼合作，解决了这两个问题。他的方案被称为公钥密码术。这是一个巨大的突破：系统中的每个用户都有两个密钥——公钥和私钥。公钥可以广泛分发，而不会损害安全；但是，私钥比ATM密码更保密——你不会让任何人拿到它。由于比较神秘的数学原因，用其中一个密钥编码的消息可以用另一个密钥解码。例如，如果我想给你发一封安全的信，我就用你的公钥加密它（我有你的保佑），然后把密文发给你。你用你的私钥破译它。同样地，如果您向我发送消息，您可以使用我的公钥加密它，而我将使用我的私钥将它切换回明文。</p><p>此原则也可用于身份验证。只有一个人可以用我的私钥 - 也就是我自己加密文本。如果你能用我的公钥解码一条消息，你就毫无疑问地知道它是从我的机器直接转到你的机器上的。从本质上说，这条信息带有我的数字签名。</p><p>用大卫·卡恩的话来说，公钥密码学不仅是“自……文艺复兴以来该领域最具革命性的新概念”，而且它完全是在政府领域之外产生的——完全是一个隐私狂热者的主意！当迪菲和海尔曼在1975年底开始分发他们的方案的预印本时，一场以学术界为中心的独立密码学运动正在兴起。这些新的密码学家读过卡恩的书，但更重要的是，他们意识到计算机的加速使用将意味着该领域的成果激增。这个不断扩大的社区很快就有了定期会议，并最终出版了自己的科学杂志。</p><p>到1977年，这个新社区的三名成员创建了一组实现Diffie - Hellman方案的算法。它的创始人被称为RSA——麻省理工学院的科学家Rivest,，Shamir和adleman——它提供的加密可能比数据加密标准（DES）更强，DES是一种政府批准的不使用公钥的替代方案。基于密钥的密码系统的实际强度主要取决于密钥的大小——换句话说，就是由多少位信息组成密钥。密钥越大，破解代码就越困难。由IBM研究实验室设计的DES将密钥大小限制在56位，而RSA密钥可以是任何大小。（代价是较大的密钥难以使用，而且RSA的运行速度比DES慢得多）但是DES有一个额外的问题：大量的谣言说，NSA强迫IBM故意削弱系统，以便政府能够破解DES编码的消息。RSA没有这种污名。(美国国家安全局否认了这些谣言。）</p><p>除此之外，关于RSA的基本事实是它是一个有效的公钥系统，因此不用操心以前所有系统的严重缺陷：需要安全交换私钥。 它足够灵活，可以用来满足加密货币未来的巨大需求。 该算法最终获得了RSA Data Security的专利并获得了许可，RSA Data Security的企业使命是创建隐私和身份验证工具。</p><p>作为公开密钥专利的持有者，RSA Data Security可以理想地向企业出售其隐私和身份验证产品。计划在其系统中集成RSA软件的客户包括苹果、微软、WordPerfect、Novell和AT&amp;T。RSA的总裁Jim Bidzos，一个非密码学家，是一位对隐私需求颇有说服力的发言人。他把自己塑造成美国国家安全局（NSA）的对手，反对对其产品出口的法律限制。众所周知，他甚至广泛暗示美国国家安全局使用后台渠道来阻碍他的产品流通。</p><p>然而，许多隐私权活动家对Bidzos及其公司持谨慎态度。 一些人，例如1991年主持第一届计算机，自由和隐私会议的个人计算机先驱Jim Warren，对一家公司拥有诸如公钥密码学这样广泛概念的国内权利感到不满。 其他人甚至更担心RSA，这是一个受人尊敬的企业，将无法成功抵抗任何政府限制其销售加密技术强度的压力。</p><p>在密码朋克看来，密码学太重要了，不能交给政府，甚至是善意的公司。为了确保所有人都能获得保护隐私的工具，个人的英雄行为是必须的。这让我们想到了菲尔·齐默尔曼（Phil Zimmermann）。</p><h4 id="The-Pretty-Good-Revolution"><a href="#The-Pretty-Good-Revolution" class="headerlink" title="The Pretty Good Revolution"></a>The Pretty Good Revolution</h4><p>菲尔·齐默尔曼对政治活动并不陌生。他曾两次因参加反核静坐而入狱。他一直是政治候选人的军事政策分析师。但他的职业是计算机，他一直对密码学着迷。当他第一次听说公钥加密的时候，他正在做两份工作，一份是程序员，另一份是没有报酬的“拯救世界”。他即将找到一种将两者结合起来的方法。为什么不在个人电脑上使用RSA算法实现一个公钥系统呢?</p><p>齐默尔曼在1977年左右提出了这个问题，但直到1984年才开始认真回答。然而，他对这些问题思考得越多，这个项目就变得越重要。他后来在产品文档中写道：</p><p>你可能正在策划一场政治运动，讨论你的税收，或者有一段不正当的婚外情。或者你可能正在做一些你觉得不应该是非法的事情，但事实上却是非法的。不管是什么，你都不想让别人看到你的私人电子邮件或机密文件。维护你的隐私没有错。隐私和宪法一样重要。</p><p>如果每个人都相信守法的公民应该用明信片寄邮件怎么办？如果某个勇敢的人试图用信封来保护他的隐私，就会引起怀疑。也许当局会打开他的邮件，看看他藏着什么。幸运的是，我们并不是生活在那样的世界里，因为每个人都用信封来保护他们的大部分信件。因此，没有人会因为用信封来维护自己的隐私，从而引起别人的怀疑。人越多越安全。类似地，如果每个人都对他们所有的电子邮件进行加密就好了，无论无辜与否，这样就没有人会因为用加密来维护他们的电子邮件隐私而引起怀疑。可以把它看作是团结的一种形式。</p><p>如果隐私是非法的，那么只有不法之徒才有隐私。情报机构可以获得良好的密码技术。大型武装分子和毒贩也是如此……但普通民众和基层政治组织大多无法获得经济实惠的军用级公钥加密技术。直到现在。</p><p>齐默尔曼不是一名密码学专家，所以进展比较缓慢。到1986年，他实现了RSA，一年后，他编写了一个搅乱函数（scrambling function），他称之为Bass-O-Matic，这是向《周六夜现场》（Saturday Night Live）中一个榨汁鱼的搅拌机广告致敬。他一点一点地编写他的程序。在1991年6月，它准备发布。他把他的软件命名为PGP，意为Pretty Good Privacy. 尽管他曾一度考虑向用户收费，但后来他开始担心，有朝一日政府会宣布密码学的使用为非法。由于齐默尔曼想要在那一天到来之前广泛传播隐私工具，他决定把PGP送给别人。不求回报。</p><p>这需要一些个人牺牲。齐默尔曼在编写PGP期间没有付5笔按揭（Zimmermann missed five mortgage payments producing PGP）。“我差点失去我的房子，”他说。</p><p>但这样的努力是值得的。PGP是史无前例的。齐默尔曼称，这比其他任何方式都要快。尽管有专利法和出口条例等麻烦的细节，但它仍然非常实用。</p><p>齐默尔曼把他只能在个人电脑上运行的第一个版本，放在了电脑的公告板系统上，然后把它给了一个朋友，这个朋友把它贴在了互联网上。“就像成千上万的蒲公英种子在风中飞舞，”他写道，PGP在网络空间传播开来。几个小时之内，全国各地的人都在下载它。“那是在发布后的第二天，”他说，“我收到过世界上几乎每个国家的邮件。”</p><p>PGP没有在RSA Data Security赢得任何流行度竞赛。Jim Bidzos对齐默尔曼将RSA的专利算法纳入PGP感到愤怒。他认为齐默尔曼不是一个利他主义活动人士，而是一个机会主义者，仍然希望从窃取知识产权中获利。齐默尔曼的辩护是，他并没有出售PGP，而是把它作为一种研究项目来分发。（有些人认为，通过传播公钥加密的福音，PGP是RSA发生过的最好的事情。）</p><p>在任何情况下，法律情况仍然是模糊的，齐默尔曼现在避免发布软件（尽管他更新了用户指南，并为那些选择修改软件的人提供指导和鼓励）。</p><p>对于菲尔·齐默尔曼试图给世界带来加密工具的苹果佬约翰尼（Johnny Appleseed）[2] 式的尝试，美国国家安全局怎么看？齐默尔曼没有听到任何正式的投诉，尽管许多人认为PGP在保护数据方面的实力使其永远不会被批准出口到国外。 Zimmermann当然没有接受对于PGP的审查，因为他不需要国际销售的出口许可证 - 毕竟，他没有出售它。 无论如何，齐默尔曼本人都从未将软件出售到国外，并警告用户，如果他们愿意，那是他们自己的事。</p><p>为了更加小心，齐默尔曼安排了去年9月发布的更强大的2.0版本，从新西兰“进入”美国，这样出口被禁止的工具就没有问题了。（由于一些奇怪的监管规定，RSA“仅”在美国获得专利，因此PGP仅在美国境内是潜在的专利侵权者。）</p><p>数量众多的美国用户（可能是数千名）在DOS，Macintosh，Amiga，Atari ST或VAX / VMS计算机上安装了各种形式的PGP。</p><p>起初，国安局的沉默让齐默尔曼感到担忧。他想知道这是否意味着PGP有某种弱点，即政府发现的“后门”。但在与一位世界级的密码学家交谈后，齐默尔曼确信，尽管PGP存在许多效率低下的问题，但它提供的保护至少与政府标准的DES一样强。因此，人们可以自己评估它（So people could evaluate it on their own），齐默尔曼允许免费分发源代码，这是其他加密产品所不具备的。而且2.0版解决了大多数效率低下的问题。</p><p>（直到1993年2月，就在这篇文章撰写的时候，齐默尔曼才被两位从加州飞来的美国海关官员询问有关PGP的问题，询问代码是如何流出美国的。截至发稿时，调查似乎仍在进行。</p><p>RSA的Jim Bidzos显然不是一个公正的消息来源，他声称不仅齐默尔曼，任何使用PGP的人都有危险。他嘲笑齐默尔曼努力遵守法律条文，指控使用PGP是“违反专利和出口法的非法活动”。Bidzos已经写信给斯坦福（Stanford）和麻省理工学院（MIT）等机构，通知它们，在它们的电脑上复制任何PGP，都将触犯法律。他还表示，这些大学随后已经禁止了PGP。</p><p>尽管如此，PGP仍改变了加密世界。无论如何，它都不是解决问题的方法——使用它增加了电子邮件和文件传输的难度——但它在那些有使用动机的人中形成了一种狂热。在电子邮件中包含PGP公钥是一种荣誉勋章。</p><p>在人们期待已久的互联网电子密码替代方案——隐私增强邮件（PEM）——发布之前，经过五年的规划，这次发布似乎接近于PGP，是目前仅有的几款应用之一。（其他的替代产品包括RSA批准的RIPEM。）即便如此，许多用户还是会坚持使用PGP。“PEM在技术上更简洁，但却陷入了官僚主义的泥潭——例如，在使用PEM之前，您必须首先向某个称为政策认证机构的机构注册一个密钥，”密码活动家和密码朋克约翰·吉尔摩 [3] （John Gilmore）说。“PGP具有可移植性（portable），不需要官僚机构，并且有超过一年的领先优势。”</p><p>归根结底，PGP的价值在于它能够释放密码学的可能性。计算机公告栏FIDOnet矩阵的创始人汤姆•詹宁斯（Tom Jennings）发现这个软件很有用，但当他考虑到它的精神影响时，他变得异常兴奋。对同性恋活动人士詹宁斯来说，密码学有可能成为保护个人隐私的强大力量。</p><p>詹宁斯说：“那些从来没有被警察冲进家门的人对此并不关心。”他认为，只有提供这些工具才能提高公众对这些问题的认识。“如果你不能演示，就很难解释。”另一方面，詹宁斯说，“如果我们把这些工具推广到全世界，将会有很大的不同。”</p><h4 id="帝国反击战"><a href="#帝国反击战" class="headerlink" title="帝国反击战"></a>帝国反击战</h4><p>詹宁斯提到的洪水现在只是涓涓细流。但你不必是一个密码专家来知道代码将以何种方式流动。洪水确实来了，负责保护和掌握加密技术的机构将被推入一个加密时代，在这个时代，曾经清晰的信息将需要繁琐的破解——而且可能根本无法破解。虽然我们不可能读懂政府对这种前景的想法（参见The NSA Remains Cryptic 第57页），但它的行动说明了一切。策略就是抵抗。联邦调查局正在加紧密码活跃分子和密码抑制者之间的战争。</p><p>这场冲突实际上始于上世纪70年代末。随着战争的进行，这一次更像是斗篷而不是匕首（more cloak than dagger），没有在夜间失踪——不太可能激发（inspire）出一部由史蒂文·西格尔（Steven Seagall）甚至罗伯特·雷德福（Robert Redford）主演的电影。正如迪菲所解释的那样，“整件事都是以绅士的方式进行的。”然而，风险很高：在一种观点中，我们的隐私；另一方面，我们的国家安全。政府也曾含蓄地威胁要把独立密码学家关进监狱。</p><p>据詹姆斯·班福德（James Bamford）揭露美国国家安全局的经典作品《谜宫》(The Puzzle Palace)称，这场冲突的第一波攻击是1977年7月约瑟夫·a·迈耶（Joseph a . Meyer）写的一封信。它警告那些计划参加即将举行的密码学研讨会的人，根据武器管理条例，参与可能是非法的，因为武器管理条例控制着在美国军需品清单上发现的武器（原来，密码学工具与坦克和轰炸机一样被列为机密）。虽然随之而来的争议在这个案件中平息了，但很明显，美国国家安全局认为来自像惠特·迪菲这样的人的想法是违禁品。在一次前所未有的采访中，时任美国国家安全局局长的博比·英曼（Bobby Inman）提出，美国国家安全局对密码的控制可能与美国能源部（Department of Energy）对核武器的控制相同。1979年，英曼发表了一篇后来被称为“天要塌下来”的演讲，他警告说，“非政府的密码活动和出版物……对国家安全构成了明显的风险。”</p><p>整个20世纪80年代，双方的观点都变得根深蒂固——但到目前为止，是另一种加密运动积聚了力量。不仅社区发展到政府密码专家接受这种现象的程度，而且计算机——注定要成为密码引擎的设备——也变得司空见惯。正如所有的通信和数据存储都将数字化一样，有效的密码学对于维护前数字时代人们和企业享有的哪怕是表面上的隐私和安全都是至关重要的，这是完全不需要动脑筋的。</p><p>事实上，我们的个人信息——医疗信息、信用评级、收入——在数据库中都是未加密的。我们最私密的秘密就藏在我们的硬盘里。我们的电话通话是通过卫星传送的，这些卫星很容易被那些足够老练的人识别出来。我们的手机通话经常被任何一个有宽带收音机的傻瓜听到——问问查尔斯王子就知道了。</p><p>如果个人的日子不好过，公司的情况就更糟了——即使是他们（微弱的）加密的秘密计划也被竞争者窃取了。最近，法国情报机构的负责人相当高兴地承认，他们截获了IBM的机密文件，并把它们交给了法国政府支持的竞争对手。（在这种情况下，弱加密——给人一种错误的安全感——比根本不加密还要糟糕。）</p><p>面对这种显而易见的不可避免性——为大众加密！一个秘密的政府机构要做什么？认输，让市场来决定人们的算法的力量，并暴躁地适应新的现实？不可能。政府选择了这一时刻，并采取了最后的立场。加密的未来，以及我们最大限度地保护信息的能力，都悬而未决。</p><p>一个密码朋克称之为“加密无政府主义”的幽灵——强大、易于使用的加密技术对所有人都适用——吓坏了那些习惯了旧现实的人。对于这些担忧，或许最好的表达方式来自Donn Parker，他是一位与政府心态保持一致的计算机安全专家。“我们有100%的隐私保护能力，”他说。“但如果我们使用这个，我认为社会无法生存。”</p><p>乔治城大学（Georgetown University）教授桃乐茜·丹宁（Dorothy Denning）是加密学术领域一位受人尊敬的人物，得出了一个不那么可怕但同样严肃的结论。“如果我们不制定法律，以确保法院下达的电子监视具有持续的能力，”丹宁写道。 “缺乏针对法庭下达的拦截措施而部署的系统将成为犯罪的庇护所，有组织犯罪领导人，毒品贩子，恐怖分子和其他犯罪分子可能会合谋并不受惩罚地行动，最终，我们发现重大犯罪有所增加，打击犯罪的能力大大减弱，而且没有及时解决的办法。”</p><p>丹宁（Denning）提出了一个使密码朋克棘手问题发冷的计划：该计划仅允许人们在同意由第三方控制的存储库中“托管”其私钥的情况下访问公共密钥密码，该存储库将根据法官的命令或其他可怕的情况，交给一些政府或警察机构。</p><p>当然，密钥注册需要密码用户信任感兴趣的第三方，这正是导致迪菲发展公钥密码学的悖论。迪菲不打算将私人密钥与他人共享——既不与同事共享，也不与配偶共享，更不可能与某个西装光鲜的家伙共享，因为他会在接到搜查令的第一时间将密钥交给警察。正如电子前沿基金会（Electronic Frontier Foundation）联合创始人约翰•佩里•巴洛（John Perry Barlow）所言：“你可以拥有我的加密算法……当你撬开我冰冷僵硬的手指拿走我的私钥时。”</p><p>但多萝西·丹宁说得有道理。不受约束的密码学确实有它的弊端。保护记者和会计人员的代码也会保护暴徒、儿童性骚扰者和恐怖分子的安全。如果每个人都加密，我们的情报机构肯定会受到削弱，我们的国家安全可能也会受到削弱。</p><p>就美国国家安全局而言，它的使命是建立和保持制定和破译密码的优势。如果强大的密码学进入普遍使用，这个任务将非常复杂，甚至是不可能。</p><p>美国联邦调查局局长威廉·塞申斯（William Sessions）在美国广播公司的晚间新闻节目中为数字电话技术辩护时声称，这项法律只会让执法部门跟上技术的发展。但正如怀特•迪菲所指出的，“技术对通信安全最重要的影响是，它将越来越多的流量吸引到脆弱的渠道中。”</p><p>换句话说，数字电话技术如果获得通过，将使执法部门不仅能够获取电话通话，而且还能获取一系列以前以硬拷贝形式存储的个人信息，这些信息在数字时代已经成熟，可以随时提取。如果执法部门能做到这一点，其他人也能做到——要么是政府机构越权，要么是骗子。</p><p>从某种意义上说，这场争论是没有意义的，因为加密精灵已经从瓶子里出来了。政府可能会限制出口，但强大的加密软件包却在莫斯科街头出售。美国国家安全局（NSA）可能会对其文件保密，但整整一代独立密码专家正在破土动工，并自由发表论文。还有加密游击队，他们已经深入敌人的领地。</p><h4 id="加密匿名性的承诺"><a href="#加密匿名性的承诺" class="headerlink" title="加密匿名性的承诺"></a>加密匿名性的承诺</h4><p>第一次真正意义上的“密码朋克”会议是在去年初秋，在两名对加密产生了浓厚兴趣的软件工程师的鼓动下召开的。其中之一是前英特尔物理学家蒂姆•梅（Tim May），他在几年前“退休”，时年34岁，拥有足够的股票期权，足以保证他绝不会做一些微不足道的工作（flip a burger for Wendy’s）。梅不情愿地允许记者将他归类为自由主义者，他是内部（in-house）理论家，也是广为流传的《加密无政府主义者宣言》的作者。另一位创始人埃里克·休斯（Eric Hughes）成了实体会议的主持人，他维持着一个议程，将密码朋克进行中的技术问题与来自政治前线的报告结合起来。</p><p>把密码朋克看作一个正式的群体是错误的。它更像是一群对密码有共同偏好、对隐私有热情、有决心为此做些什么的人的聚会。任何决定传播个人加密技术（personal crypto）或其福音的人都是密码朋克领域的同行者。</p><p>该领域的真正活动是通过邮件列表进行的，邮件列表是一个电子发送地（electronic posting ground），通常每天生成50多条消息。名单上的人通过他们的互联网邮箱接收信息并进行回复。这个列表有点像一个永远性的对话坑（pit），在这里，流言蜚语被交换，计划被策划，幻想被勾勒，代码被交换。密码朋克的运作方式对黑客来说很熟悉——如果你建立了它，他们就会来。</p><p>正如埃里克·休斯（Eric Hughes）在列表上发布的 [4] ：</p><p>密码朋克编写代码。他们意识到必须有人编写软件来保护隐私，只有这样做他们才能获得隐私，他们正在开发这些软件……</p><p>密码朋克不在乎您是否喜欢他们编写的软件。<br>密码朋克知道软件无法被消灭。<br>密码朋克知道广泛存在的分布式系统永不停机。<br>密码朋克积极致力于让隐私在网络上更加安全。</p><p>正如密码朋克所看到的，公钥密码学的魔力可以远远扩展到保密的信息交换之外。最终，它的价值将是提供匿名性，这一权利将是完全数字化社会的最大威胁。我们的交易和对话现在更容易被我们留下的数字痕迹追踪。通过我们建立的电子连接，我们可以拼凑出一个令人沮丧的关于我们是谁的详细信息：我们的健康记录、电话账单、信用记录、逮捕记录和电子邮件都将我们的行为和表达与我们的现实身份联系起来。加密技术提供了切断这些连接的可能性。使用加密技术实际上可以限制追踪的程度。</p><p>这就是为什么某些密码朋克正在努力创建邮件转发器，允许在没有任何可能的方法来追踪发送消息的人的情况下发送消息。理想情况下，如果有人在这些系统中选择了一个假名，其他人就不能用这个名字发送邮件。这就允许了一个真正的数字人物的可能性——一个永久地从一个人的物质存在中脱离出来的“身份”。</p><p>加密技术也有可能在更平常的交易中保证匿名性。例如，在一个旨在保护隐私的系统中，要求提供大学学历证明的潜在雇主将能够获得包含该信息的记录——但只能核实该唯一的数据。“密码朋克”甚至讨论在某些情况下，一个人的名字将会受到保护——例如，一名警察检查一个人的驾照时，不需要知道司机的名字，只需要知道他或她是否有驾照。最终的加密无政府工具将是匿名数字货币，这一想法由密码学者大卫·乔姆（David Chaum）提出并正在实施。(Chaum也首先提出了邮件转发器的想法——这是一个密码朋克如何利用密码社区的学术研究来建立新的隐私工具的好例子。)</p><p>从本质上讲，密码朋克提出了一种替代现状的方法，现状是加密技术被严格控制，而隐私是一种越来越稀有的商品。最终，密码朋克教授的课程，以及他们生产的工具，旨在帮助塑造一个加密技术自由运行的世界——一个类似吃豆人(pac - man)的社会策略，在这个策略中，之前夺走我们隐私的数字技术，通过加密技术，被用来夺回我们的隐私。</p><p>蒂姆•梅（Tim May）承认，如果整个加密技术问题在他的美国同胞中进行投票，他的那一方将会失败。“美国人同时持有两种截然不同的观点，”他声称。一种观点是，不管你的事，男人的家就是他的城堡。我所做的是我自己的事。“另一个问题是，你有什么要隐瞒的？”如果你没有什么要隐藏的，你就不会使用加密技术。’人们对那些想要保守秘密的人有很深的怀疑。”</p><p>还有一种合理的担忧是，有了密码活动者提出的匿名系统，非法活动可能会更容易进行，而我们政府现在容易截获的关键信息可能永远不会被注意到。但是，正如梅所说，这些恐惧最终是无关紧要的。他认为，尽管有各种力量反对，但加密无政府状态是不可避免的。“我看不出有任何机会在政治上做到这一点，”这位密码朋克说。“（但）这将在技术上实现。它已经发生了。”</p><h4 id="The-NSA-Remains-Cryptic-官方回复"><a href="#The-NSA-Remains-Cryptic-官方回复" class="headerlink" title="The NSA Remains Cryptic: 官方回复"></a>The NSA Remains Cryptic: 官方回复</h4><p>有一段时间，国家安全局甚至不承认它的存在。现在，它有一个公共事务人员，他们的惯常做法是回复记者发来的传真。为了了解美国国家安全局对加密运动的看法，我们向美国国家安全局提出了以下六个问题：</p><h4 id="John-Gilmore-挑战-NSA"><a href="#John-Gilmore-挑战-NSA" class="headerlink" title="John Gilmore 挑战 NSA"></a>John Gilmore 挑战 NSA</h4><h5 id="他的罪行：展示（Check-out）一本书"><a href="#他的罪行：展示（Check-out）一本书" class="headerlink" title="他的罪行：展示（Check out）一本书"></a>他的罪行：展示（Check out）一本书</h5><p>去年11月的一天，司法部给约翰·吉尔摩的律师打了电话。他们留下的信息是：吉尔摩即将违反《反间谍法》。一旦定罪，他可能会被判10年监禁。他的罪行是？基本上，就是给人们看图书馆的书。</p><p>这是吉尔摩挑起的一场战斗。作为太阳微系统公司的第五名员工，吉尔莫退休时获得了数百万美元的资金。后来，他不仅有机会与人共同创办了一家名为“Cygnus Support”的新公司，而且还参与了一些公益活动。“随着年龄的增长，”这位37岁的电脑程序员说，“我意识到我们在地球上的时间是多么有限。”他选择的事业是密码学的解放，这是他从小就着迷的领域。</p><p>他说：“除非我们对密码学有更好的理解，否则在我们的人身、房屋、文件和物品上都不会有保障。”“我们的政府正在建造一些供自己使用的工具——有一些突破——但我们无法获得。我们为此付了钱。”</p><p>为了改变这种状况，吉尔摩和他的律师Lee Tien试图将文件从保密的面纱中解救出来。吉尔摩的第一个重大突破是分发了一份由施乐公司的密码学家撰写的文件，这份文件是美国国家安全局说服施乐公司不要发表的。吉尔摩把文件上传到网上，几个小时之内，成千上万的人拿到了一份副本。</p><p>Gilmore的下一步行动是挑战国家安全局（NSA）在发布要求的文件时拒绝遵循信息自由法（FOIA）协议的规定。 他要找的文件是美国密码学之父威廉·f·弗里德曼（William F. Friedman） 30年前写的手册。这些影响深远的教科书曾被解密，但后来，由于不为人知的原因，被重新分类。美国国家安全局没有在规定的时间内对吉尔摩的发布要求做出回应，所以他将他们告上了法庭。与此同时，吉尔摩的一位朋友发现了其中两份文件的副本：一份在弗吉尼亚军事学院图书馆，另一份在波士顿大学的缩微胶卷上。这位朋友把文件的复印件交给了吉尔摩，吉尔摩随后通知审理《信息自由法》上诉的法官，这些机密文件实际上是在图书馆的书架上。</p><p>就在那时，政府通知吉尔摩，分发弗里德曼的文章将违反《反间谍法》，该法规定违反者可能被判十年监禁。吉尔摩寄了一份密封的副本给法官，询问他的第一修正案的权利是否被这个通知所侵犯；他还向媒体发出了警告。与此同时，由于担心政府可能会对他的房子或公司进行突然搜查，他把文件的副本藏了起来——一份在一座废弃的建筑物里。1992年11月25日，《旧金山问询报》（San Francisco Examiner）刊登了一篇有关此案的文章。两天后，美国国家安全局的一名发言人宣布，该机构再次解密了这些文件。（加州拉古纳山出版社（A Laguna Hills, California publisher），爱琴海公园出版社，迅速印刷出版了《军事密码分析》第三部分和第四部分。）</p><p>吉尔摩仍在紧逼他的案子，要求出版一本名为《军事密码分析第三卷》的机密书。更重要的是，他希望得到一个普通法庭的裁决，迫使国安局遵守《信息自由法》（FOIA）的规定，甚至可能做出这样的裁决，即《反间谍法》（Espionage Act）的一部分——通过事先限制压制言论自由——是违反宪法的。</p><p>如果吉尔摩赢了，美国国家安全局被迫披露除了最机密的密码学信息以外的所有信息，那会怎样？国家安全会像美国国家安全局所说的那样受到威胁吗？“我不这么认为，”吉尔摩说。“我们不是要威胁国家安全。我们要求摒弃过时的冷战时期国家安全的官僚主义观念。我对国家安全局的回应是：让我们看看。向公众展示你侵犯公民隐私的能力如何阻止了一场重大灾难的发生。他们正在剥夺所有公民的自由和隐私——以保护我们免受他们不愿解释的可怕事物的侵害。真正牺牲我们的隐私的决定必须由整个社会做出，而不是由军事间谍机构单方面做出。”</p><hr><h4 id="美国国家安全局并不孤单"><a href="#美国国家安全局并不孤单" class="headerlink" title="美国国家安全局并不孤单"></a>美国国家安全局并不孤单</h4><h5 id="By-John-Browning"><a href="#By-John-Browning" class="headerlink" title="By John Browning"></a><strong>By John Browning</strong></h5><p>密码偏执狂并不局限于美国。欧洲电信公司对他们新的数字移动电话系统的出口前景充满了热情，大约一年前，他们把移动电话联盟的名字从集团系统移动（Group System Mobile）改为全球系统移动（Group System Mobile）。不幸的是，新系统毕竟不是那么全球化。今年1月，欧洲各国政府决定将这种新型电话与核熔断器和其他出口受到国家安全限制的产品一起列入清单。</p><p>与美国政府一样，欧洲政府在全球移动通信系统（GSM）方面的问题是手机不能被监听。在隐私的名义下，每个GSM手机加密其信号使用的算法称为A5。作为对A5有效性的反证，北约（NATO）各国政府认为，把A5卖给那些他们不愿尊重其隐私的人，比如萨达姆•侯赛因的坦克部队，实在是太好了。因此，他们利用在COCOM [5]“战略”贸易协议下的权力来限制出口。</p><p>制造GSM设备的公司——包括欧洲大多数大型电信公司——不想要一种他们不能出口的出口产品。因此，他们正忙着设计一种新的密码技术——A5X，但它的效果并不好。新的A5X将比旧的A5技术更容易破解。两者也将是兼容的；因此，从理论上讲，两者可以同时使用——一个用于出口市场，一个用于国内市场。通过这种方式，GSM可以兑现其市场承诺，即一款手机可以在世界任何地方使用。然而，一个有趣的问题是，它们是否都会被使用。</p><p>英国的两家蜂窝运营商，沃达丰（Vodafone）和Cellnet都说，他们听到了一些暗示 - 没有什么直接的，只是暗示 - 如果能够窃听GSM进行的国内对话，各种警察和安全部门（暂时滞留在A5上）会更快乐。 与国外同行（只需破解A5X）一样方便。 沃达丰的母公司拉卡尔（Racal）最近为出售给澳大利亚的网络指定了A5X，而澳大利亚并不是一个被广泛认为对自由世界构成威胁的国家。 如果蜂窝电话公司确实确实在家中交换了A5X以便于政府窃听，那么密码朋克运动也很可能也将走向全球 [6]。保持关注（Keep listening）。</p><h4 id="译注："><a href="#译注：" class="headerlink" title="译注："></a>译注：</h4><p>[0] 史密斯兄弟（Smith Brothers）是在美国生产并做广告的第一批止咳药的制造商，成为当时美国最著名的品牌之一。</p><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6c/SmithBrothers_04.jpg/220px-SmithBrothers_04.jpg" alt=""></p><p>[1] Tim May， <a href="https://freeknight.cf/2019/05/25/the-crypto-anarchist-manifesto/">加密无政府主义者宣言（The Crypto Anarchist Manifesto）</a></p><p>[2] 约翰·查普曼（John Chapman，1774 - 1845），绰号“苹果佬约翰尼”（Johnny Appleseed），美国西进运动中的传奇人物。生于马塞诸塞州莱明斯特，是农场主的儿子。19世纪早期移居俄亥俄，随后在宾夕法尼亚等地种植苹果，并且生产苹果酒。他成为了保育运动中的一个象征性人物。</p><p><a href="http://www.history.com/news/ask-history/who-was-johnny-appleseed" target="_blank" rel="noopener">Who was Johnny Appleseed?</a></p><p>[3] John Gilmore，<a href="https://freeknight.cf/2019/05/26/privacy-technology-and-the-open-society/">隐私权，技术和开放社会（Privacy, Technology, and the Open Society</a></p><p>[4] Eric Hughes， <a href="https://freeknight.cf/2019/05/25/a-cypherpunk-s-manifesto/">密码朋克宣言（A Cypherpunk’s Manifesto）</a></p><p>[5] COCOM，巴黎统筹委员会简称巴统，正式名称为输出管制统筹委员会（英语：Coordinating Committee for Multilateral Export Controls，英文缩写为 CoCom）。是二战结束后的冷战时期，西方国家反共自由世界建立的一个针对经济互助委员会国家实行禁运和贸易限制的、不公开对外的、没有条约的非正式国际组织。该委员会于1950年1月开始活动。 巴黎统筹委员会于1994年3月31日正式宣布解散，它所制定的禁运物品列表后来被瓦瑟纳尔协定所继承。</p><p>[6] 推荐<a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=0EF6FAE0CE818440C3951643E992C1AC" target="_blank" rel="noopener">阿桑奇自传</a>，澳大利亚的密码朋克。</p><hr><h4 id="更为全面的梳理："><a href="#更为全面的梳理：" class="headerlink" title="更为全面的梳理："></a>更为全面的梳理：</h4><p><a href="https://freeknight.cf/2019/05/29/crypto/">加密：代码反叛者如何在数字时代打败政府拯救隐私（Crypto：How the Code Rebels Beat the Government Saving Privacy in the Digital Age）</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Alice | 怀念被遗忘的cyberpunk</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/08/miss-the-forgotten-cyberpunk/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/08/miss-the-forgotten-cyberpunk/</id>
    <published>2019-12-08T12:55:42.000Z</published>
    <updated>2019-12-08T15:03:25.492Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>本文转载自<a href="https://matters.news/@i56nwj/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-alice-%E6%80%80%E5%BF%B5%E8%A2%AB%E9%81%97%E5%BF%98%E7%9A%84-cyberpunk-zdpuB34ETerPH6SRdRpVJhpCmMEhkfEKNMW8ev5x8eWe5p2eK" target="_blank" rel="noopener">Matters</a>，感谢作者Alice和转载的i56nwj，让我了解这段中国互联网历史。</p></blockquote><h2 id="他们曾在-10-年前破解了-GFW"><a href="#他们曾在-10-年前破解了-GFW" class="headerlink" title="他们曾在 10 年前破解了 GFW"></a>他们曾在 10 年前破解了 GFW</h2><p>by <a href="http://iq26r2ls2qlkhbn62cvgb6a4iib7m5lkoulohdua5z6uvzlovjtq.b32.i2p/" target="_blank" rel="noopener">Alice</a>  | <a href="http://iq26r2ls2qlkhbn62cvgb6a4iib7m5lkoulohdua5z6uvzlovjtq.b32.i2p/?p=35" target="_blank" rel="noopener">September 1, 2017</a></p><p>CC0 1.0 Universal, 公有领域</p><p> 在法律允许的范围内，本文作者放弃本文的一切著作权和邻接权。本文首发于 <a href="http://alice.i2p/?p=35" target="_blank" rel="noopener">http://alice.i2p/?p=35</a> 与 <a href="http://tcjr7vik4rpcqmfe.onion/?p=35" target="_blank" rel="noopener">http://tcjr7vik4rpcqmfe.onion/?p=35</a></p><p> 可以安装 i2p 或 Tor 访问。</p><p> 欢迎转载，如果附上作者与原文链接就更好了。</p><h4 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h4><p>本博客自开张后，没有发过文章不说，甚至连评论系统故障都没有发现。我一直以为这个博客没有读者，结果今日登录博客才发现，这里居然有这么多的待审核评论。感谢大家的支持，并在这里向各位读者道歉。</p><p>本文对 2009 年的一段历史进行了简单的研究。</p><h4 id="追忆-2009"><a href="#追忆-2009" class="headerlink" title="追忆 2009"></a>追忆 2009</h4><p>2009 年对于中文互联网来说，是个什么样的年份呢？引发各种风波的的北京奥运会刚刚结束，许多能够访问的网站再度被封锁，而且变本加厉；Google.cn 依然在线上运行，并且主动配合中国政府的要求进行言论审查。一切看起来都是那么的稀疏平常。</p><p>到了  7  月，中国政府的《绿坝·花季护航》上线，并立刻成为了千夫所指的言论审查与监控工具，然而它很快暴露出工作不可靠等一系列的问题，显示其可用性很低，并最终成为了互联网上的一个笑话：有文章嘲讽称，某领导在听取了下属  GFW 的汇报之后，说“什么？封不住？那每台电脑上都安装一个过滤软件不就搞定了么”，于是便有了绿坝；此举也引起了 ACG  圈的强烈反响，很快绿坝的萌化拟人形象、初音未来演唱的《绿坝河蟹你全家》角色歌，以及以绿坝娘为主人公的 Galgame 等纷纷出现，可谓是  2009 年的年度 Internet Meme[1].</p><p>在差不多同一时期，一个不知道从什么地方冒出来的游戏私服老板正坐在一家黑网吧的电脑屏幕面前，点击鼠标启动他刚购买到了  DoS 攻击程序，企图瘫痪其竞争对手牟取暴利，很快其对手的 DNS 服务提供商 DNSPod  就瘫痪了。谁知阴差阳错，当时依然广泛使用的暴风影音播放器也在使用同一家服务商，犯了失心疯的暴风影音客户端进入了无线循环，全国几千万电脑上的暴风影音客户端像见了鬼一样的开始疯狂尝试查询  DNS 请求，最终导致半个中国的网络瘫痪；而这时杨永信被曝电击治疗网瘾，更将舆论推到风尖浪口上。</p><p>与此同时，隐藏在喧嚣的新闻媒体后不为人所知的互联网的角落中，一些非同寻常的怪异事情正在悄然发生着。</p><h3 id="GFW-宣战书"><a href="#GFW-宣战书" class="headerlink" title="GFW 宣战书"></a>GFW 宣战书</h3><p>2009  年中，一篇神秘的《2009  匿名网民宣言》见于网络上，该文章尖锐声讨了审查制度，并号称要与防火长城宣战，同时又辛辣讽刺称作者“对陈旧的政权概念和意识形态烂腌菜毫不感兴趣”，待全面网络化的科幻时代到来，国家、民族等宏大话语将会自然消解，老大哥也将自动进入历史的垃圾堆中。单独看上看，这篇文章似乎只是空喊口号，你甚至可以说，只是某个键盘战士写成的口水文章，是对黑客组织  Anonymous 的粗略模仿，毫无任何价值。然而……</p><h4 id="内幕的曝光"><a href="#内幕的曝光" class="headerlink" title="内幕的曝光"></a>内幕的曝光</h4><p>短短几个月后，2009 年 8 月 30  日，一篇名为《阅后即焚：“GFW”》的文章在自曲新闻网上首发，该文章对互联网上公开可得的资料作为原始资料，详细的向网民疏理出了一条 GFW  的时间线，点明了其背后涉及的政府部门，以及整个体制的运作方式。最重要的是，以前一直不被外人所知的 GFW 总工程师（如今都这么叫），<strong>方滨兴</strong>，就随着<strong>启明星辰</strong>同时浮出了水面。本文像一颗炸弹一样轰动了中文互联网，其冲击波随后还将一只鞋子和称吨的负面微博评论发射到了他本人身上。</p><h4 id="先前技术研究"><a href="#先前技术研究" class="headerlink" title="先前技术研究"></a>先前技术研究</h4><p>而在技术方面，早在本宣言发表之前的一年中，中文网民对  GFW 系统工作方式的系统性疏理工作就出现的显著的加速。先是《译言》网站上的一位网友将剑桥大学的 Richard Clayton，以及  Steven J. Murdoch, Robert N. M. Watson 等人的学术论文《Ignoring the Great  Firewall of China》译成了中文。该论文详细介绍了GFW 的多种工作方式，并提出可通过过滤 TCP RST  包来达到忽略整个防火长城的效果，讨论了 GFW 的一些弱点；接着是《如何对抗 GFW 的域名劫持》一文，以实验的方式向网民科普了 DNS  投毒系统的工作原理；接着是《关于墙的技术讨论》，其中提出了 DDoS 的可能性，“狙击墙的理论即将进入实战”。这些 2008  年末出现的文章，为之后发生的事件拉开了序幕。</p><h3 id="GFW-技术评论"><a href="#GFW-技术评论" class="headerlink" title="GFW 技术评论"></a>GFW 技术评论</h3><p>2009 年 9 月，此时依然是中文互联网 GFW  核心博客的 chinagfw.org 转载了一篇作者署名很奇怪的论文《GFW技术报告：入侵防御系统的评测和问题》，看上去并不怎么起眼；同年 10  月 23 日，一个名为《GFW 技术评论》的网站在 Google 的 Blogspot 上用一句 Hello, world  悄然开张了，还没人知道这博客的存在。</p><p>一周后，《GFW 技术评论》发表了其第一篇文章。随后，从 2009 年 10 月 27 日，到  2010 年 3 月 21 日，博客一共发表了 12 篇文章。其中《深入理解GFW：总论》、《GFW 研究与诊断工具》中指出，将 GFW  当作一个国家级的言论审查系统的代名词而整体批判的做法，掩盖了 GFW 本身是一套计算机系统的事实，而阻碍的对 GFW  本体的实质性技术研究，鼓励读者在技术上将它作为“一个非常复杂有趣的黑箱，一个通关奖品是网络自由的解谜游戏”来看待，并推荐了一些逆向工程常用的工具。《深入理解GFW：路由扩散技术》、《深入理解GFW：DNS污染》、《深入理解GFW：内部结构》、《HTTP  URL/深度关键词检测》则点明了 GFW 所使用的硬件计算设备，网络中的位置，澄清了其中的不少误解，并写出了对 GFW  最新的逆向工程成果，首次展现了这一庞大黑盒内部的景象。同时，暴露出了这一系统中存在的各个漏洞，并以 1998 年 Thomas Ptacek  等发表的论文《Insertion, Evasion, and Denial of Service: Eluding Network  Intrusion Detection》为起点，点明 GFW 作为一个入侵检测系统，同样存在论文中不可避免的缺陷。</p><p>除了纯技术论文，博客还从其他角度对 GFW 进行了介绍。《漫谈国家安全与“个人安全”【转】》则以老大哥的口吻讲述了国家机器的运作，而《搜索引擎安全管理系统》大概是继方校长之后，第二重要的爆料，因为其论文作者中有<strong>齐向东</strong>、<strong>石晓虹</strong>等人，从而显示出GFW 系统建设与 <strong>360 安全卫士</strong>之间的联系；《评一条读者留言》反驳了网络水军散布的虚假信息；此外，他们在《GFW 钓鱼计划》中进行了钓鱼科研，展示了 GFW 作为一个系统，如何对外界的刺激做出反应，还原了信息从发现到验证、封锁的全过程，成功的让一位网络警察成为了实验样本。</p><h4 id="破解-GFW"><a href="#破解-GFW" class="headerlink" title="破解 GFW"></a>破解 GFW</h4><p>正如当年安德鲁·怀尔斯证明费马大定理的一系列演讲一样，《GFW  技术评论》在 2010 年 3 月，也就是所有关于 GFW  技术原理的基本文章都已经发表之后的最后，理论层面的讨论也将投入实战，当初人们提出的设想也得到了令人满意的答复，这就是：西厢计划。《西厢计划》不使用混淆、加密或绕路，而是集之前的技术研究为大乘，而是对  GFW 的众多本身存在的漏洞进行的巧妙的利用，从而直接破解了 GFW 的审查系统。</p><blockquote><p>这样一些系列从零到有的文章，是要展示一种对  GFW 进行全面理解的学习过程和方法，表达一种对 GFW  进行逆向工程的趣味。读者不应该仅仅作为一个信息的接收者，而是应该有自己积极的思考。如果读者中有百分之一开始自己思考关于 GFW  的问题，千分之一开始自己动手研究 GFW，如果有万分之一开始将原理付诸实践，那就是很好的结果。如果所有人都只是伸手而没有动力去自行了解  GFW，那么就只会让 GFW 越来越强大，而自己被动挨打被 GFW 追得到处跑。GFW  在背后技术力量的推动下变动不居，不断地被更新、不断地发生变化，对 GFW  永远正确的认知或者一劳永逸的翻墙方法并不存在，只有与之对抗的方法和学习动力能留存下来。而这种动力并非来自某种对 GFW  的仇恨或者某种对言论自由的向往，而是一种简单的想法——“工部的走卒们，你们的这点把戏是难不倒我们的。”</p></blockquote><p>然而，一切在这里又戛然而止，留下一个 cyberpunk 的谜语。</p><p>至此以后，无人再次成功破解  GFW，《西厢计划》成为中文互联网一个时代的传说。而《GFW  技术评论》也在完成这一使命后，随着消失于网络中，留下的只有一个博客，一个笑脸，和一句 I thought what I’d do was,  I’d pretend I was one of those deaf-mutes, or should I?[2]</p><p>…………</p><h3 id="被遗忘的-cyberpunk"><a href="#被遗忘的-cyberpunk" class="headerlink" title="被遗忘的 cyberpunk"></a>被遗忘的 cyberpunk</h3><p>根据上述事件发生的先后顺序，和文章中提到的相关线索，我们可以认为，在  2008 年到 2009 年之前的中文互联网上，出现了对 GFW  的无领袖抵抗活动。这一活动看上去并没有中心化的组织，而是各自实现各自的目标，但之间又或多或少的存在合作。它们不但获得了有关绿坝的一些文件来源，帮助终结了绿坝；完整的将  GFW 内部的组织结构公布于世，启明星辰、360 以及方滨兴的曝光均可以追溯到它们；还成功的破解了当时的 GFW。</p><p>如果进一步研读这些文章，可以发现的是，文章中不但有技术内容，还从字里行间给出了许多的线索、暗号和黑话。例如，对于互联网未来的展望方面，作者不但正确的判断了网络实名制将在未来持续推行，还提出了“在出入口用QoS或者直接限速，造成网络极为缓慢但又无法说断网了”的网络审查方法；在对网络的认识上，作者在《漫谈国家安全与“个人安全”》恶搞政府评论员的口吻，说“值得警惕的是一种新型的去中心化匿名组织，以美国的‘4chan’论坛为代表，这类论坛组织往往随意发动‘raid’、组织群体性事件，难以追查组织者和参与者，危害极大，需要早发现、早防范、早处置落实三‘早’”，说明作者不仅在  2010 年就意识到了 4chan 论坛的存在，而且还正确的认识了 4chan 独有的组织形态特点，而大多数人直到 2016 年才认识到  4chan，而程度仅限于将 Pepe the Frog 这只青蛙理解为仇恨符号。</p><p>再如，作者在博客结语中写到，“每个国家的老大哥都有一样的爱好，就是以国家安全的名义无限扩张权力。米帝用来做网络深度检测的 CNCI，预算 300 亿刀，是 GFW、金盾的多少倍？没有那个局[3]的全球阴魂你感觉到了吗？唯一的区别在于，我朝的老大哥做事情太笨拙没下限让普通人也能看出破绽，而资本主义国家的自由民在恐怖中投靠老大哥的无限权力”，早在 2010 年就已经意识到了 NSA 全球大规模网络监控的存在。</p><p>最后，一个笑脸和一句“I  thought what I’d do was, I’d pretend I was one of those deaf-mutes, or  should I?”，以及作者在结语里说的“赛博朋克的曙光还有很久才能看到，对抗前赛博朋克旧势力需要 megacorp 更快速地成长，所以  Google 你需要 do evil 的时候一定不要犹豫”，以及《2009  年匿名网民宣言》看上去更像是《赛博空间独立宣言》的翻版，更是说明了他们十分熟悉美国黑客在 1990  年保卫互联网自由的努力，而且以行动实践了它。当年，约翰·巴洛的那“你们并不受欢迎，你们没有主权，我们将在网络中创造一种心灵的文明。但愿她将比你们的政府此前所创造的世界更加人道和公正”的呐喊，历经十三年，终于传递到了中文互联网上，并找到了知音。</p><p>想到中文互联网上也出现过如此杰出的黑客，不由感到欣慰。</p><p>中文互联网的约翰·巴洛现身了，EFF 还会远吗？</p><p><strong>更新：感谢  Yandere 评论补充。防火长城依然不能摆脱 Ptacek 论文的诅咒。今年 9 月，加州大学河滨分校的 Zhongjie Wang,  Yue Cao, Zhiyun Qian 等人发表论文《Your State is Not Mine: A Closer Look at  Evading Stateful Internet Censorship》[4]，公布了  GFW 的新漏洞，并开发出了名为 INTANG 的反审查工具作为其 Proof-of-Concept（概念验证，不建议非开发者使用）。通过干扰  GFW 对 TCP 连接状态跟踪，不但可以防止 TCP 连接被重置，甚至能防止 GFW 发现活跃连接本身。时隔 10 年，GFW 被再次破解！</strong></p><h4 id="脚注"><a href="#脚注" class="headerlink" title="脚注"></a>脚注</h4><ol><li>可音译为“模因”、“迷因”或意译为“文化基因”，由理查德·道金斯在其著作《自私的基因》中提出。简单来说，道金斯提出人类文化和生物基因一样，也有类似的传播、遗传、变异等现象。而网络模因，指的就是互联网上突然出现并广为传播的文化，可以是一个图片、一个人物、一个流行语，或一个概念，例如著名的  doge 就是典型例子。这种“模因”有些类似生物学上的病毒，都是到处飘荡的一段基因。</li><li>出自《攻壳机动队 S.A.C.》的角色“笑脸男”，是一位进行反抗的匿名黑客。</li><li>No Such Agency，缩写即是 NSA，是美国国家安全局的一个戏称。</li><li><a href="https://censorbib.nymity.ch/pdf/Wang2017a.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://censorbib.nymity.ch/pdf/Wang2017a.pdf</a></li></ol><p>…………</p><h3 id="链接"><a href="#链接" class="headerlink" title="链接"></a>链接</h3><p>最后，我将文中提到的资料出处汇集在这里，供读者查阅。这些文章的技术内容和结论自然都已经过时了，但强烈推荐任何对安全、隐私、互联网或者历史有兴趣的读者阅读。在 10 年后的今天，它们依然能给我们带来很多启发。</p><p>为了确保链接不会失效，这里尽量使用了存档链接，许多内文中的失效链接，都已经在这里额外给出。i2p 不宜浏览互联网上的链接，推荐使用 Tor Browser 并同时配置自备的代理，并开启 obfs4 网桥。</p><p>2009 匿名网民宣言：<a href="https://archive.fo/GXD77" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/GXD77</a></p><p>阅后即焚：“GFW”：<a href="https://web.archive.org/web/20100507065344/http://freemorenews.com/2009/08/30/burn-after-reading-gfw/" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20100507065344/http://freemorenews.com/2009/08/30/burn-after-reading-gfw/</a></p><p>如何忽略防火长城：<a href="https://web.archive.org/web/20081123120833/www.yeeyan.com/articles/view/40085/11992" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20081123120833/www.yeeyan.com/articles/view/40085/11992</a></p><p>Zola教你玩：如何对抗GFW的域名劫持：<a href="https://archive.fo/WKoD0" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/WKoD0</a></p><p>关于墙的技术讨论：<a href="https://web.archive.org/web/20080819172131/http://robertmao.com/archives/976/" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20080819172131/http://robertmao.com/archives/976/</a></p><p>Academics break the Great Firewall of China：<a href="https://archive.fo/EGEUL" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/EGEUL</a></p><p>GFW技术报告：入侵防御系统的评测和问题：<a href="https://archive.fo/VajUS" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/VajUS</a></p><h4 id="GFW-技术评论-1"><a href="#GFW-技术评论-1" class="headerlink" title="GFW 技术评论"></a>GFW 技术评论</h4><p>Hello world：<a href="https://archive.fo/FVGc8" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/FVGc8</a></p><p>深入理解GFW：总论：<a href="https://archive.fo/CuX6H" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/CuX6H</a></p><p>GFW 钓鱼计划：<a href="https://archive.fo/atABB" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/atABB</a></p><p>深入理解GFW：路由扩散技术：<a href="https://archive.fo/smII" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/smII</a></p><p>GFW研究与诊断工具：<a href="https://archive.fo/S7pud" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/S7pud</a></p><p>GFW技术评论: 漫谈国家安全与“个人安全”【转】：<a href="https://archive.fo/kBtEb" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/kBtEb</a></p><blockquote><p>注：这篇文章很有意思，它的标签已经告诉你了，是“parody”，滑稽模仿。</p></blockquote><p>GFW技术评论: 深入理解GFW：DNS污染：<a href="https://archive.fo/5Obo" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/5Obo</a></p><p>GFW技术评论: 搜索引擎安全管理系统：<a href="https://archive.fo/IaTXo" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/IaTXo</a></p><p>评一条读者留言：<a href="https://archive.fo/Noc0R" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/Noc0R</a></p><h4 id="文中链接"><a href="#文中链接" class="headerlink" title="文中链接"></a>文中链接</h4><p>科幻小说：<a href="https://archive.fo/ouOxQ" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/ouOxQ</a></p><p>GFW技术评论: 深入理解GFW：内部结构：<a href="https://archive.fo/r8Xc" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/r8Xc</a></p><p>西厢计划：<a href="https://archive.fo/rj4vz" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/rj4vz</a></p><p>西厢计划 Google Code：<a href="https://archive.fo/MS2J" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/MS2J</a></p><p>GFW技术评论: HTTP URL/深度关键词检测：<a href="https://archive.fo/6xM88" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/6xM88</a></p><p>GFW技术评论: 深入理解GFW：结论：<a href="https://archive.fo/nLled" target="_blank" rel="noopener">https://archive.fo/nLled</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我所理解的现代性：即时性，分裂性，不连续性</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/07/modernity/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/07/modernity/</id>
    <published>2019-12-07T10:52:38.000Z</published>
    <updated>2019-12-09T12:13:59.319Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h3 id="即时性"><a href="#即时性" class="headerlink" title="即时性"></a>即时性</h3><p>信息技术的革命导致信息的传播几乎是即时的。</p><p>作为信息的被动接收者来说，我们已经成为了实时的旁观者，整个世界已经变成了一个巨大的景观，一切似乎都在直播中发生，我们都是历史的见证者。但问题是我们无法参与其中，而我们有可能是历史的创造者。如何从一个历史的旁观者变成创造者？</p><p>那就是成为信息的主动传播者。但是主动传播意味着不确定性甚至风险，当我们与另一个个体交流，比如追求某个人时，在发出信息后，因为对即时性的期待（即所谓“秒回”），我们会立即陷入一种紧张的等待，渴望马上收到回复。假如对方实现“秒回”，相信你的内心会有一种隐秘的微笑。当然，TA也可能不回，那么就顿时陷入失落。不像以前信件的来往，即时性消灭期待与希望。</p><p>当我们在群体或公共空间（包括网络空间）传播信息时，是具有一定风险的。传播信息的同时也意味着隐私的暴露，因为痕迹总是存在的（除非做到分裂性，下一点会讲到）。即时性的可怕之处在于造成信息放大。当你在社交媒体发表一条消息后，之后可能存在无数的转发，信息就被“放大”了。即使删贴，即时性所造成的信息放大也不容小觑，因此目标就变成了发表者，同时伴随着恐惧。</p><h3 id="分裂性"><a href="#分裂性" class="headerlink" title="分裂性"></a>分裂性</h3><p>自网络空间诞生以来，人就拥有了两个身份，现实身份和网络身份。人性在这种分裂中充分暴露出来，人在现实与网络中的表现可能完全不同。</p><p>不过出于对匿名的需求，分裂性也即身份隔离。不仅是网络身份与现实身份截然不同，不同的网络身份之间也可能表现地完全不一样。</p><p>现代人的分裂似乎是必然的。虽然说在现实空间中人不可能存在两种状态，但是在网络空间中，不同身份在同一时间是可以同时存在的。</p><p>###不连续性</p><p>也即所谓的碎片化。不连续性我第一次知道是作为量子的基本特性，能量本身是不连续的，存在一个最小的能量单位。而以量子理论为基础所诞生的计算机，在传播方式上似乎放大了这种不连续性。140个字符成为了一种衡量单位。而这与即时性也有着很大关系，因此我们发现事情总是被“打断”。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>若者純 | 一望无际的 / 35小题，每小题 / 都必须作答</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/07/ruozhechun/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/07/ruozhechun/</id>
    <published>2019-12-07T10:46:24.000Z</published>
    <updated>2019-12-08T12:47:47.715Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>用试卷上的字词拼贴出来的诗，一次极富创意的反抗。</p><p>注：原微博发自2018年</p></blockquote><p><img src="https://cdn-04.anonfile.com/hbN0l9Ecn4/3b18a9e1-1575809351/007iUjdily1fxfnh33bgcj30lcc54hdt.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>404是一个没有希望的数字</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/03/404-is-no-hope/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/03/404-is-no-hope/</id>
    <published>2019-12-03T07:37:13.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T14:09:49.528Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>在围墙花园里</p><p>所有的文艺青年都是半个程序员</p><p>他们在深夜翻墙</p><p>追寻历史的迷雾</p><p>探索模糊的真相</p><p>花园里有一片敏感的词语海洋</p><p>海上常常有人在喝茶</p><p>人们一不小心就被吞没</p><p>只泛起残存的部首浪花</p><p>花园里有一道黑暗的沟壑</p><p>埋葬赤裸裸的真实</p><p>完整几乎是不可见的</p><p>惟有404长存</p><p>404是一个没有希望的数字</p><p>404谋杀真相</p><p>404传播恐惧</p><p>404与沉默为友</p><p>404与言说为敌</p><p>在围墙花园里</p><p>所有反抗的青年都是密码朋克</p><p>加密是他们的武器</p><p>匿名是他们的后盾</p><p>他们在监控中寻求隐私</p><p>他们在黑暗中追求自由</p><p>他们在孤独中渴求爱</p><p>宇宙相信加密</p><p>信息渴望自由</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="诗歌" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>许知远 | 异端之必要</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/03/necessity-of-heresy/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/03/necessity-of-heresy/</id>
    <published>2019-12-03T06:59:57.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T07:03:15.732Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>“领导者对日本与假想敌国在军力和经济力上的差距，一直提供给国民相反的资讯，导致自己也因此陷入自我欺骗的境地。对国家的领导者而言，要从对国民的持续欺骗中，保持自我的清醒，是非常困难的。”当你读到这种语句，你也会清晰地意识到，它不仅是战时日本的写照，也是所有权力高度垄断社会的症结。它出现过，也可能再度出现。</p></blockquote><p>原文：<a href="http://static.owspace.com/wap/296435.html" target="_blank" rel="noopener">http://static.owspace.com/wap/296435.html</a></p><h5 id="单读开设许知远专栏。今天的第一篇专栏文章，许知远带我们一同认识日本当代重要的思想家鹤见俊辅及其著作《战争时期日本精神史》，从中探究日本转向战争的思想原因，它连结日本的过去和未来，也是人类社会普遍性的症结。这篇文章同时作为导读收录于《战争时期日本精神史》中文版。"><a href="#单读开设许知远专栏。今天的第一篇专栏文章，许知远带我们一同认识日本当代重要的思想家鹤见俊辅及其著作《战争时期日本精神史》，从中探究日本转向战争的思想原因，它连结日本的过去和未来，也是人类社会普遍性的症结。这篇文章同时作为导读收录于《战争时期日本精神史》中文版。" class="headerlink" title="单读开设许知远专栏。今天的第一篇专栏文章，许知远带我们一同认识日本当代重要的思想家鹤见俊辅及其著作《战争时期日本精神史》，从中探究日本转向战争的思想原因，它连结日本的过去和未来，也是人类社会普遍性的症结。这篇文章同时作为导读收录于《战争时期日本精神史》中文版。"></a>单读开设许知远专栏。今天的第一篇专栏文章，许知远带我们一同认识日本当代重要的思想家鹤见俊辅及其著作《战争时期日本精神史》，从中探究日本转向战争的思想原因，它连结日本的过去和未来，也是人类社会普遍性的症结。这篇文章同时作为导读收录于《战争时期日本精神史》中文版。</h5><h2 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a><strong>一</strong></h2><p>在一家过分拥挤的意大利餐厅里，我们谈到了鹤见俊辅。这是纽约 4 月的一个傍晚，我与坂本龙一斜对面而坐。</p><p>比起工作室内的不无拘谨，此刻的坂本情绪亢奋，不无孩子气式的调皮。比起谈论我不在行、他或许也感到厌倦的音乐话题，日本的思想传统更激起彼此的兴趣。</p><p>他说，要是碰到吉田松阴，就会猛击他一拳——正是这位长州藩士最先提出入侵朝鲜与中国 ；他还说，与夏目漱石最有共鸣，因为他也身处东西文明之间。</p><p>在一张餐巾纸上，我写下了几个日本知识分子的名字，丸山真男、加藤周一以及鹤见俊辅。在我有限的理解中，他们是战后日本社会的关键人物，他们的思想与行动塑造了一代人的成长。出生于 1950 年的坂本龙一虽以作曲家享誉世界，他的青年时代却恰好与战后的思想自由、社会介入、反叛意识紧密相连。在一则广为流传的故事中，英俊少年坂本龙一，坐在抗议的人群中，弹奏一首德彪西。看到餐巾纸上的这些名字，坂本更为激动，他回忆起父亲的文人朋友，以及自己的青春。</p><p><img src="http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-11-19/1574133503215182.jpeg" alt="640-34.jpeg"></p><h5 id="坂本龙一，1952-年-1-月-17-日出生于日本东京都中野区，日本歌手、曲作者、音乐制作人、演员、钢琴师，东京艺术大学音乐系作曲专业学士、音响研究科硕士。"><a href="#坂本龙一，1952-年-1-月-17-日出生于日本东京都中野区，日本歌手、曲作者、音乐制作人、演员、钢琴师，东京艺术大学音乐系作曲专业学士、音响研究科硕士。" class="headerlink" title="坂本龙一，1952 年 1 月 17 日出生于日本东京都中野区，日本歌手、曲作者、音乐制作人、演员、钢琴师，东京艺术大学音乐系作曲专业学士、音响研究科硕士。"></a><em>坂本龙一，1952 年 1 月 17 日出生于日本东京都中野区，日本歌手、曲作者、音乐制作人、演员、钢琴师，东京艺术大学音乐系作曲专业学士、音响研究科硕士。</em></h5><p>对丸山与加藤，我尚读过一些著作。对鹤见俊辅，我的印象则来自于刚刚读过的访谈录《战争留下了什么》。在其中，他谈论自己的童年、所经的太平洋战事、创办的杂志、对战后政治与思想世界的介入、学生运动，以及他著名的“转向”研究——一代日本知识人在战争中如何放弃自己的立场，投身于军国主义。</p><p>他直率、顽童般的个性，一下子征服了我。他说自己是个典型的不良少年，十二三岁就逃学、喝得烂醉，混迹于东京的风月场所，多次想自杀，有一次吞下了一百五十粒安眠药，幸亏警察制止及时。</p><p>这自我伤害的冲动源于家庭。他外祖父后藤新平，曾出任台湾的民政长官、满铁总裁与东京市长，是明治、大正年代著名的政治人物，参与了日本陡然的对外扩张。母亲是位控制狂，以一种令人窒息的方式爱着儿子，甚至因偷吃华夫饼而体罚他。她期望将儿子培养成一位“绝对正确”的男人。父亲鹤见祐辅正是这样的“正确”男人。他以一高第一名考入东京帝国大学，接着成为一名自由派作家与政客，以成为总理大臣为己任。他把自己的雄心传递给儿子，为他起名俊辅，正是取自第一任总理大臣伊藤俊辅（即伊藤博文）。</p><p>鹤见俊辅是这个贵族之家的反叛者。十五岁拍摄的照片上，他理着寸头，满脸的桀骜不驯。这是 1937 年的东京，日本正全面卷入与中国的冲突。为了将他从自虐的境遇中解脱出来，父亲送他前往美国。凭借勤奋与天资，他进入哈佛攻读哲学，老师包括蒯因（Willard van Orman Quine）、卡尔纳普（Rudolf Carnap）等著名人物。尽管受实证主义训练，他却对怀特海（A.N. Whitehead）的一句话记忆尤深，“Exactness is a fake”（精确是虚假的）。</p><p>太平洋战争的爆发，他因日本身份以及对无政府主义著作的偏爱，被送进拘留所，在马桶上完成学位论文。1942 年，他被遣返回日本后，发现这已变成了一个陌生的国家。从前的自由主义和社会批判力量几近消失，人人生活在被监控的恐惧中，似乎日本自身而非美国才是敌国。</p><p>他随后被派往爪哇，为海军翻译敌台新闻。在这热带岛屿的军营里，思想自由几乎是不可能的，周围人皆沉浸在日本必胜、干掉“鬼畜美英”的情绪中。他每日紧绷嘴唇，一个多余的字都不讲，只有在独自阅读宗教作品或收听印度的广播时，才稍感安慰。他发现印度的 BBC 广播节目内容尤其好，后来得知它的制作人是乔治·奥威尔（George Orwell）。恐惧渗透入他的肢体动作中，被长官问话时，为了掩饰内心的真实想法，鹤见的手不由自主地在裤子蹭来蹭去，将白裤蹭成黑色。</p><p>他躲过了死亡。返回日本不久，在收音机里听到天皇宣布终战的消息时，他记得热海车站中，候车室的人“都不说话，谁都什么也不说……就只是坐着”。美军的到来，并没有将鹤见从孤立中解救出来，他反而陷入双重的羞愧。他既内疚于没有在战争时期做出公开反抗和遭到逮捕，也内疚于自己曾跟着美军返国又会说英语。随着占领军的到来而萌生的屈辱，让他尽管英语流利，又有不少哈佛的同学在驻军工作，却始终没有加入这股新潮流。</p><p>1946 年初夏，他找到了表达自我的方式。他参与创办了一份只有三十二页、纯粹出于兴趣的杂志——《思想的科学》。这本杂志所提出的“多元主义”正契合新的时代精神——正是一元的权力与价值系统，将日本拖向了毁灭。创办者中的丸山真男、都留重人皆是正在崛起的年轻思想家。也是借由这本杂志，二十四岁的鹤见俊辅展露出他的独特的思想方式。</p><p>在接下来的三十年中，鹤见俊辅成为了动荡、却也充满活力的政治与思想生活中，最令人难忘的角色之一。《思想的科学》引介美国哲学、思想启蒙，前往各地组织读书会，征集年轻作者。鹤见还公开抗议政府的举措，辞去教授职位，更组织“越平联”，抗议越南战争、营救美国逃兵。</p><p><img src="http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-11-19/1574133504377779.jpeg" alt="640-35.jpeg"></p><p><strong><em>鹤见俊辅（1922 年 6 月 25 日－2015 年 7 月 20 日），日本思想家、大众文化研究者、社会运动者。</em></strong></p><p>这些行动也代表着他的思维方式，把各种事物、现象，都作为思想的日常形态加以考察。比起抽象、绝对的观念，他更信任个人经验，尽管这经验可能是片面的。他的家庭、他父亲的选择、他的战时体验，都成为他研究的出发点。</p><p>他最重要的“转向”研究也是如此。1959 年至 1961 年间，他与合作者完成了三卷本《转向》，追溯并讨论为何在战时日本，知识分子们，不论他们是马克思主义者、自由派，还是宗教人士，皆在国家权力的强制下，半强迫、半自愿地转变了思想。“转向”肇始于 1933 年 5 月，东大新人会的发起者，也是当时最著名的马克思主义者佐野学与锅山贞亲，撤回了他们之前的主张，包括废除天皇制、赋予包含殖民地在内的各民族的自治权，也不再反对“满洲事变”（九一八事变），反而宣称要从苏联的桎梏中解脱出来，尊重天皇代表的文化价值。与欧洲不同，自由主义、人道主义、实证主义对日本的影响一直微弱，马克思主义是对现实最有力的批判武器。它的失败，意味着批判力量的放弃，而民主主义和自由主义更是毫无抵抗力，社会旋即滑向法西斯主义。</p><p>鹤见俊辅想要探究这一切是如何发生的。他说，这项研究是他对父亲经验的回应。他的父亲是著名的自由主义者，说一口漂亮的英语，但战事一起，他立即投身于军国主义，没有做出任何抗议，美军到来后，他又期望能担任首相，并在最终出任了厚生大臣。在鹤见眼中，父亲正是日本的缩影——充满明确的外部目标，内在却极为空洞。</p><h2 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a><strong>二</strong></h2><p>我想象了“亲子丼”的香气。鸡蛋包裹着鸡肉的盖饭，在审讯室中一定散发着无法抵御的诱惑。这是战前的日本警察对付激进大学生的方法，在严刑拷问后，警察局局长会自掏腰包，叫来这道流行的料理，在你吃饭时，不谈政治思想，只说些“你的母亲很担心你”的话。这些年轻人很少不为此打动，承认思想的错误。</p><p>在《战争时期日本精神史》上，我读到这个小小插曲，它是生动、难忘的历史细节。鹤见俊辅绝大部分作品尚未进入中文世界，包括著名的三卷本《转向》。因此这本两百多页的演讲集，或许是个理解鹤见俊辅的便捷入门，你可以一窥他的问题意识与思想方式。它其中充满了“亲子丼”式的细节。</p><p><img src="http://img.owspace.com/Public/uploads/Editor/2019-11-19/1574133505403353.jpg" alt="s33486167.jpg"></p><h5 id="作者-日-鹤见俊辅-出版社-北京日报出版社-出品方-理想国-译者-邱振瑞-出版年-2019-9"><a href="#作者-日-鹤见俊辅-出版社-北京日报出版社-出品方-理想国-译者-邱振瑞-出版年-2019-9" class="headerlink" title="作者: [日] 鹤见俊辅 | 出版社: 北京日报出版社 | 出品方: 理想国 | 译者: 邱振瑞 | 出版年: 2019-9"></a>作者: [日] 鹤见俊辅 | 出版社: 北京日报出版社 | 出品方: 理想国 | 译者: 邱振瑞 | 出版年: 2019-9</h5><p>“从现在开始，我要谈论的主题是，1931 年至 1945 年的日本精神史”，鹤见以这句话开始了演讲。这是 1979 年秋天的蒙特利尔，他为麦吉尔大学的年轻学者讲述战时日本。尽管只有十个学生，这持续了七个月的讲座，给五十七岁的鹤见一个重新审视自己多年研究的机会。使用英文而非日文授课，更为这种审视增添了新维度。</p><p>十五年战争，鹤见俊辅富有创建性地提出了这一概念。按照西方世界的眼光，日本人的战争直到 1941 年的珍珠港事变才开始，而按照中国的视角，它其实从 1931 年就已发生。而按照鹤见的个人经验，尚在读小学的他记得，政府用“满洲事变”“上海事变”“日支事变”这些声明，令人觉得它们都是孤立的事件，但事实上，它们是连续的战争状态。</p><p>这十五年，因为其极端性，也是理解日本的最佳切片。一个因为明治维新而成为东方楷模的国家，一个在大正时期展现出世界主义与民主主义的国家，如何突然变成了一个反西方、高度专制的国家？那个以礼貌、美感闻名的民族，如何突然变成了杀戮机器？这一段时光，是日本历史中的偶发事件，还是具有某种必然性？</p><p>这些日本问题，就像希特勒时代的德国，或是墨索里尼时代的意大利一样，不仅与本国相关，更具有普遍的意义。专制，这种政治生活之癌，是如何一点点侵蚀一个健康肌体，而人们又是怎样丧失抵抗能力的。与德国、意大利不同，日本从未有过一个魅力四射的独裁者，一个总是掩藏于幕后的天皇与一群技术官僚，导致了这一切的发生。他们似乎既全能又无能：他们可以动用各种强制力量，消除异己声音，但在明知必败的情况下，却无力结束战争，只能被动地跟随形势。</p><p>在这本小册子中，鹤见俊辅对这种矛盾性做了一次妙趣横生、富有洞见的导览，它与历史、现实、未来都紧密相关。</p><p>他提及了地理位置给予日本人的双重感受。住在四面环海、被神护佑的土地上，日本人有种特别的安全感 ；但他们又觉得自己被隔离在世界更普遍的文明之外，而有某种自卑感，经常陷入强烈的求知冲动。即使黑船来航后，这种锁国倾向也未真正改变。外来的思想、语言，似乎难以真正改造这个民族。</p><p>这种矛盾性也表现在对“国体”的理解。早在幕末时，吉田松荫就与山县大华展开一场争辩。前者相信，日本的国体以万世一系的天皇为中心展开，具有绝对的独特性 ；后者则认为，每个民族都有同样的推进力量，日本并不特殊。这场争辩贯穿了之后的岁月，日本第一部宪法也体现出这种矛盾，在这个框架中，天皇拥有不受制约的权力。20 世纪 30 年代，美浓部达吉遭到批判，象征着普世说的失败。</p><p>教育也是如此，在小学与士兵的教育中，采用以天皇神话为中心的世界观，而高等教育则以欧洲为模板，相信天皇的权威要被限制在宪法之内。前者是“显教”，后者则是“密教”。在鹤见俊辅看来，明治时代的缔造者们设计了一套方案，希望 “显教”与“密教”共存，彼此制衡，但最后显教部分吞没了密教部分。</p><p>面对复杂的国内矛盾，日本政府没有进行相应的社会改革，反而开始军事扩张。鹤见俊辅也描述了日本对于中国、朝鲜、缅甸、印度尼西亚的态度。日本具有“大亚细亚主义”的传统，期望缔造亚洲联盟，声称要将亚洲各国从西方殖民者手中解救出来。但这些国家很快就发现，作为殖民者的日本，甚至更为残酷。其中的朝鲜受害尤深，在日本心里，全世界的民族中，朝鲜永远处于最低的位置。</p><p>令鹤见俊辅欣慰的是，战时日本不仅有“转向”与狂热，也有日常的反抗。家庭主妇不理会政府的配给管制，想尽办法从黑市获得食物，养活家人。男人的离去令她们更独立，对于政治宣传也有天然的免疫力。灯台社的少量信徒，坚持自己的信仰，在法庭上留下这样的证词：“现在，跟随我的只剩下四个人，加上我一共五人。这是一场一亿人对五人的战争。到底是一亿人获胜，还是五人所说的神谕赢得胜利？不久就能获得证明。我确信这一点。而且我们处之泰然，毫无所惧，何必多言。”即使神风特攻队中，也有青年在窒息的氛围中展现独立的思想，意识到日本必将失败，自己的死亡是无意义的，并把自己的想法写下，寄给哥哥。很可惜，他们都在孤立中死去。</p><p>这些例证使鹤见寄望于普通人，他们仍拥有日本村落中的自治与宽容精神。这是日本重要的自由传统，只要对方是村中的居民，就不会被排斥。在鹤见眼中，<strong>“通过生活方式互动所得的正直感，远比知识分子操弄的意识形态更具重要的精神意义”</strong>。他在战后积极参与的市民运动，也正是来源于明治以前的村治传统。</p><p>这本小册子有一个明确的标题，它要探究战争时期日本社会的精神状况。它的结构略微松散，你常抓不到核心。不过，它反而给予一种特别的开放性，将我引导至很多方向，开启了新的好奇心。其中很多例证，比如昭和研究会的尾崎秀实、关于朝鲜的小说，都打开了你理解战时日本的新视角。它从十五年战争出发，通向日本的过去与未来，更通往亚洲与世界。倘若你不把它当作严密的分析、论述，而是作为一个妙趣横生的导览，你会发现一张历史与意义之网。</p><p>鹤见俊辅在麦吉尔大学演讲时，战争已结束三十年，在世界眼中，日本不再是那个被原子弹摧毁的国家，而是咄咄逼人的经济强权，一些人宣称“作为世界第一的日本”。这个日本仍不可理解。人们曾难以理解冲向美国舰队的神风敢死队，如今则好奇于日本商社如何制定战略，穿着统一西装的职员们又为何可以不眠不休地工作。不管外表看起来多么西方化，日本仍是个谜。</p><p>当我在 2019 年读到这本书时，日本的形象再度发生变化。经历了泡沫经济的崩溃，刚刚结束的平成年代与才开启的令和年代，给予日本一种平静、美丽的新形象。但在很多地方，日本仍是个谜。</p><p>在此刻，回顾十五年战争的意义何在？鹤见俊辅记得，他的哈佛同学充满饥渴地想了解战时的日本经验，因为他认定这对美国也至关重要。事实的确如此，敏感的日本人一定可以在麦卡锡主义中辨认出似曾相识的因素。日本的故事，不仅仅属于日本。历史也从来不仅是历史，它仍强有力地影响着现在。“领导者对日本与假想敌国在军力和经济力上的差距，一直提供给国民相反的资讯，导致自己也因此陷入自我欺骗的境地。对国家的领导者而言，要从对国民的持续欺骗中，保持自我的清醒，是非常困难的。”当你读到这种语句，你也会清晰地意识到，它不仅是战时日本的写照，也是所有权力高度垄断社会的症结。它出现过，也可能再度出现。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>反抗者系列③ | 加西亚·马尔克斯</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/03/marquez/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/03/marquez/</id>
    <published>2019-12-03T06:48:47.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T06:57:48.807Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HS3Woo64257FuZXzQvLy0g" target="_blank" rel="noopener">https://mp.weixin.qq.com/s/HS3Woo64257FuZXzQvLy0g</a></p></blockquote><h3 id="它会持续到人类末日丨单读"><a href="#它会持续到人类末日丨单读" class="headerlink" title="它会持续到人类末日丨单读"></a>它会持续到人类末日丨单读</h3><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203065206if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_gif/b5TdseW7XbwNzMstdicUfClR29dxWJMwDfvpZb0OLYLw0VD2tEp7uoYGvButMLa6CdY72VPHemr8Bf4f4iaPEOjQ/640?wx_fmt=gif" alt="img"></p><h3 id="不属于任何政治组织的政治家"><a href="#不属于任何政治组织的政治家" class="headerlink" title="不属于任何政治组织的政治家"></a>不属于任何政治组织的政治家</h3><p>张頔</p><p>“反抗者” 系列的第三天，我们阅读加西亚 · 马尔克斯。</p><p>加西亚 · 马尔克斯，说起这个名字既简单又困难。你可以简单称他为《百年孤独》的作者，或是《霍乱时期的爱情》的作者，但究竟先提哪部小说更好？况且如若不提他写就的其余杰作实在显得有失尊重。然而，就算把马尔克斯的全部作品一一列出，也不足以表明他对世界的影响以及在历史中的分量。</p><p>毕竟，没有第二个作家像马尔克斯一样，既能和菲德尔 · 卡斯特罗结下漫长的友谊，又能与美国前总统比尔 · 克林顿成为朋友（克林顿在任期内撤销了美国对马尔克斯的入境禁令，在此之前，马尔克斯的名字已经在美国移民局的黑名单上挂了长达 30 年之久）。没有第二个作家像马尔克斯一样，拥有巴尔加斯 · 略萨、卡洛斯 · 富恩特斯、胡里奥 · 科塔萨尔等大名鼎鼎的同时代拉美作家组成的庞大的拥护阵容。没有第二个作家像马尔克斯一样，既和时任前苏联最高领导人戈尔巴乔夫谈论苏联改革，又向哥伦比亚臭名昭著的大毒贩奥乔亚兄弟确认毒品走私过程的种种细节。</p><p><img src="https://web.archive.org/save/_embed/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbwNzMstdicUfClR29dxWJMwDzPIvvsfzB1vJwCCcu61E4iaxxf335ic4fzERTk4nzr7vZXg53rxCn0Dw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><em>▲卡斯特罗（左）与马尔克斯</em></p><p>兼具辉煌人生和恢弘著作的马尔克斯，诞生于哥伦比亚加勒比地区马格达莱纳省的一个河边小镇——阿拉卡塔卡（Aracataca），该镇最著名（或唯一著名）的便是诞生了马尔克斯。在哥伦比亚首都波哥大念大学期间，由于当地严重的暴乱，马尔克斯最终辍学，成为一名报纸专栏作者，同时开始动笔写小说。而在不满三十岁之时，马尔克斯便可以通过对一名当地水手遭遇海难的惨痛经历的系列报道，而使那份报纸销量翻涨数倍。</p><p>之后的几年里，马尔克斯为了养家糊口而辗转于娱乐杂志、广告公司和电影公司，但他依然坚持小说创作。直到 1967 年《百年孤独》出版，当时名不见经传的马尔克斯的人生与刚刚显现 “爆炸” 迹象的拉美文学的未来就此双双巨变。</p><p><img src="https://web.archive.org/save/_embed/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbwNzMstdicUfClR29dxWJMwD1D70UCEfm9eS7r8xShUoVmqibLjTWFHXpFKZDe48keYYZORzuBjXx1w/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><em>▲马尔克斯故乡的阿拉卡塔卡的 “加西亚 · 马尔克斯之墙”</em></p><p>马尔克斯的思想和他的人生经历一样复杂：他将 “南美洲的解放者” 玻利瓦尔描写为赤身裸体在吊床上晃悠，只因为那是他在采访中确切获知的场景，便毫无顾忌地打破历史学家在教科书里为玻利瓦尔精心打造的光辉形象；当古巴诗人帕迪亚遭到囚禁逼供，国际知识分子联名发给卡斯特罗两封抗议信，马尔克斯同意在第一封信上签了名，但拒绝在第二封信上签名；他拒绝接受哥伦比亚政府的任职，并公开批评同样是诺贝尔文学奖得主的阿斯图里亚斯接受危地马拉反动政府的职位……</p><p>但马尔克斯也可能是混乱的拉美大地上最清醒、理智、睿智的头脑之一：他不属于任何政治组织，不接受任何基金资助，始终保持着政治身份与人格的独立与自由；他与革命家交流，与平民百姓交流，与大毒枭交流，再像变魔术一样将这些交流转眼变成故事（这种最优雅动听的说教形式）；他不刻板、不固执，而是慎思明辨，将独立事件拆开讨论——面对同样是接受政府（不同政府）任职的聂鲁达与阿斯图里亚斯，他的态度大相径庭……</p><p>作为一个反抗者，马尔克斯是相对温和的，但他的反抗依然充满力量与价值。他怀着宽阔的心尝试读懂这个世界（包括世界中的敌人、恶霸、独裁者）。马尔克斯——这个哥伦比亚一个平凡小镇上的普通报务员的十一个孩子中的长子——以极具智慧的方式表明，反抗（以及反抗者）可以拥有更加坚韧的生命力。</p><p>1971 年，马尔克斯因接受哥伦比亚大学授予的荣誉学位而难得重返纽约，被早已追逐他数月之久的美国记者丽塔 · 吉伯特逮个正着，于是有了下面这段访谈。</p><p>[<img src="https://web.archive.org/save/_embed/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbwNzMstdicUfClR29dxWJMwDSwjFGxbHbzRKFgDwWuKgrib05rTCdnncldiaogl0OXuib566VubZTj8BQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>《加西亚 · 马尔克斯访谈录》</center><center>(美) 吉恩 · 贝尔 - 维亚达 编</center><center>许志强 译</center><center>南京大学出版社 出版</center><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b5TdseW7Xbw2zSCfqg3qStH7yFYESj05HxJicZqrdovdHgYJW5jnNDhENic8k0OficpKONYb6hUjBhZkXYbWicM8ag/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><p><strong>吉伯特</strong>：回到你说的那句话吧，你声称你 “拥有固定不变的政治观点”。能具体谈谈是什么样的政治观点吗？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：我认为这个世界应该是社会主义的，我认为它将是社会主义的，我们应该帮助它尽快地实现这一点。但苏联的社会主义让我极为失望，他们通过特殊的经验和条件达到他们那种品牌的社会主义，试图把他们自己的官僚政治、他们自己的威权主义以及他们自身历史视野的缺失强加给别的国家。这并不是社会主义，这个问题是当前的大问题。</p><p><strong>吉伯特</strong>：当古巴诗人埃贝托 · 帕迪亚遭到关押并发表一份签名的 “供认状” 时，国际知识分子——他们一直支持古巴革命——在一个月期间给卡斯特罗发出了两封抗议信。第一封信——你也签名的那封——发出之后，卡斯特罗在其五一节讲话中说，那些签字人是假革命的知识分子，他们在 “巴黎的文学沙龙中说长道短”，对古巴革命评头论足；他说古巴不需要“资产阶级的阴谋贩子” 的支持。照国际评论的说法，这一点显示了知识分子和古巴政权之间的决裂。你自己的立场是什么？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：当这整件事情曝光时，国际上的以及哥伦比亚的新闻机构自然就开始催促我，让我发表意见了，因为我在某种程度上是参与这整件事的。在掌握完整的信息并读到讲话的速记报告之前，我不想那么做。只凭新闻处发布的那些说法，我是无法对这么重要的事情发表意见的。再者，当时我知道我正打算接受哥伦比亚大学的文学博士头衔。对那些不知道我在此前已经做出这个决定的人来说，这可能会让他们相信，我打算去美国是因为我和卡斯特罗决裂了。因此我就对新闻界发表了一项声明，彻底澄清我的立场，关于卡斯特罗，关于我的博士头衔以及十二年之后我重返美国这件事，而在那期间我一直是被拒绝签证的。声明如下：</p><p>（加西亚 · 马尔克斯致哥伦比亚新闻界的声明摘要，1971 年 5 月 29 日）：</p><p>哥伦比亚大学并非美国的政府，而是不墨守成规、理智健全…… 欲战胜该国腐朽体制的那些人的要塞。我理解，我主要是以作家的身份被授予此项荣誉的，但授予此项荣誉的人并未意识到，我对美国的主流秩序怀有无限的敌意…… 我只和我的朋友们，尤其是和巴兰基亚那些维护常识的出租车司机讨论那些决定的，你们知道这一点就好…… 一群拉丁美洲作家和菲德尔 · 卡斯特罗之间的冲突是新闻机构的短暂胜利。我这里有和此事相关的文件，包括菲德尔 · 卡斯特罗讲话的速记报告，尽管它确实含有一些很严厉的段落，但没有一段是支持国际新闻机构所做出的那种阴险解释的。我们当然是和这个讲话相干的，菲德尔 · 卡斯特罗在讲话中就文化问题提出了基本的建议，但驻外记者对此不置一词，反而是挑选某些松散的说法，精心提取，再进行拼凑，以便看起来像是菲德尔 · 卡斯特罗说了他实质并未说过的话…… 我没有在抗议信上签名，因为我并不赞成他们发出这封信。事实是，我相信这种公开的信息作为达到预期目的的手段是不足道的，但对敌对的宣传而言是很有用处的…… 然而，对在信上签名的人，其中包括我的一些最要好的朋友，我绝不怀疑他们的理智健全和革命诚意…… 当作家意欲参与政治时，他们实质是道德的而非政治的，这两个方面永远是不相容的。就政客而言，他们是反对作家干预其事务的，当我们支持他们时，他们大体上就接受我们，当我们反对他们时，他们就排斥我们。但这并不是一场灾难。相反，这是一种很有用、很积极的辩证矛盾，它会持续到人类末日，纵使政客暴怒而死，作家被剥皮抽筋…… 唯一悬而未决的事情是诗人埃贝托 · 帕迪亚的事情。就个人而言，我还没有说服自己去相信帕迪亚的自我批评是自发而由衷的。我不明白，经过这么多年和古巴实验的接触，每天都生活在革命的戏剧性事件中，像埃贝托 · 帕迪亚这样一个人怎么会经受不了在狱中而突然站在证人席前面作证。他的供认状的语气是那么夸张，那么下贱，以至于这份供认状像是通过可耻的手段获得的。我不知道是否埃贝托 · 帕迪亚的态度损害了革命，但他的自我批评肯定是造成了极大的损害。这方面证据可以在拉丁美洲通讯社披露的原文在敌对的古巴新闻界引起轰动的样子中找到…… 如果古巴确实存在着斯大林主义胚芽，那我们很快就会见到的，菲德尔 · 卡斯特罗本人会正式宣布的…… 有人在 1961 年就企图强制采用斯大林的方法，菲德尔 · 卡斯特罗对此公开加以谴责，将它扼杀在萌芽状态。没有理由认为同样的事情不会在今天发生，因为古巴革命的活力和安康从那时起是不可能减损的…… 我当然是不会和古巴革命决裂了。再说，就我所知，抗议帕迪亚案件的作家没有一个是和古巴革命决裂的。马里奥 · 巴尔加斯 · 略萨继他那封著名的信件之后在一份声明中亲自对此做了评论，报纸却把它归入看不见的新闻一角。不，古巴革命对拉丁美洲和全世界而言是一个具有根本重要性的事件，我们和它的团结不能由于一个文化政略方面的错误而受到影响，即使是当这个错误和嫌疑犯埃贝托 · 帕迪亚的自我批评一样大、一样严重时……</p><p><strong>吉伯特</strong>：知识分子的希望是让古巴革命实现了？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：我认为真正严重的是，我们知识分子往往只是在自身受到影响时才会抗议和反应，而同样的情况发生在渔夫和牧师身上时我们却无所作为。我们应该做的是将革命视为一个完整的现象，看到积极面是如何极大地胜过消极面的。当然了，像帕迪亚案件那样表现出来的东西是极为危险的，但它们并不是克服不了的障碍。要是克服不了，那就真的是可悲了，因为所做的一切事情——教人识字、让人受教育、经济独立——都是不可取消的，都将比帕迪亚和菲德尔持久得多。这就是我的立场，我是不会让步的。我不准备每隔十年就把革命扔到垃圾堆里去。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203065657if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbwNzMstdicUfClR29dxWJMwDrn7RXrW0y8e1iaN5fQueicdJfwXUyibCI3crw2N6pyPQRXKZHt7iaPDwXg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><em>▲古巴革命领导人卡斯特罗（左）与切 · 格瓦拉</em></p><p><strong>吉伯特</strong>：你赞成智利人民阵线的社会主义吗？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：我的夙愿是让整个拉丁美洲都变成社会主义，但如今人们受到和平与制度化的社会主义的诱惑。为便于选举，这一切似乎都很好，但我认为它完全是乌托邦式的。智利正走向暴力和戏剧性事件。如果人民阵线继续往前走（颇具聪明才智，步子相当踏实和迅疾），那么这个时刻将会来临，他们会遇到一堵严重反对的墙。眼下美国并没有干预，但它不会总是袖手旁观的。它不会真的接受智利是社会主义国家。它不会允许的，别让我们对这一点抱有幻想吧。</p><p><strong>吉伯特</strong>：你认为暴力是唯一的解决办法吗？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：我倒并没有把它看作一种解决办法，但我认为那个时刻将会来临——那堵反对之墙只会被暴力越过。很遗憾，我认为那是不可避免的。我认为智利正在发生的事情作为改革是很好的，作为革命却是不好的。</p><p><strong>吉伯特</strong>：你谈到了帝国主义的文化渗透，在让米歇尔 · 福西（Jean MichelFossey）对你的采访中说，美国正试图通过颁奖和设立宣传活动频仍的机构吸引知识分子……</p><p><strong>马尔克斯</strong>：我深信金钱导致腐败的力量。如果一个作家，尤其是在其职业的起步阶段，被授予奖项或基金（不管是来自美国、苏联，还是来自火星），他在某种程度上就妥协了。出于感激，乃至为了表明他没有妥协，这种帮助就会对其作品产生影响。这一点在作家应该为国家工作的那些社会主义国家中尤为严重。这本身就是他那种独立性的重大妥协。如果他写他想写的，或是写他感受到的，他就要冒这样的风险，某个官员——几乎肯定是一个失败的作家——会决定是否出版其作品。因此我认为，只要作家不能靠自己的作品养活，他就应该去从事某种边缘工作。就我来说是新闻和广告工作，但从来没有人付钱让我去写作。</p><p><strong>吉伯特</strong>：你也没有接受哥伦比亚驻巴塞罗那领事的职位。</p><p><strong>马尔克斯</strong>：我一向拒绝担任公职，而我没有接受那个特殊的职位，是因为我不想代表任何政府。我想我在一次访谈中说了，拉丁美洲有一个米格尔 · 安赫尔 · 阿斯图里亚斯就够了。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203065732if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbwNzMstdicUfClR29dxWJMwDGliaYN5JZYGeqONUecLEyVFcETOGW34fCGFmocTKgxNEEgKI9mt9DPg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><em>▲米格尔 · 安赫尔 · 阿斯图里亚斯 · 罗萨莱斯（1899 年 10 月 19 日－1974 年 6 月 9 日），危地马拉小说家。1965 年阿斯图里亚斯荣获苏联列宁和平奖，1967 年荣获诺贝尔文学奖。</em></p><p><strong>吉伯特</strong>：为什么那么说呢？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：他的个人行为竖立了一个坏榜样。作为诺贝尔奖和列宁奖金的获得者，他以大使的身份前往巴黎，代表危地马拉那样一个反动政府。这个政府和游击队开战，而后者代表了他所说的他终身为之奋斗的一切。帝国主义没有因为他接受反动政府的大使职位而抨击他，因为这么做很明智，苏联也没有抨击他，因为他是列宁奖金得主。最近有人问我如何看待聂鲁达成为大使。我没有说作家不能做大使——尽管我本人是决不会做的——但代表危地马拉政府和代表智利人民阵线不是一回事。</p><p><strong>吉伯特</strong>：你肯定经常被问到，你是如何设法生存在西班牙这样一个独裁国家中的？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：在我看来，如果让作家选择生活在天堂还是地狱，那他是会选择地狱的…… 那儿有更多的文学素材。</p><p><strong>吉伯特</strong>：地狱——以及独裁者——同样存在于拉丁美洲。</p><p><strong>马尔克斯</strong>：我想澄清这件事。我四十三岁了，我在西班牙过了三年，在罗马过了一年，在巴黎过了两三年，在墨西哥过了七八年，余下的岁月是在哥伦比亚度过的。我离开一个城市，并不只是为了住到另一个城市里去。比这更糟。我哪儿都不住，而这造成了某种痛苦。我也不赞成最近出现的一个观念——而且是讨论得比较多的观念——作家住在欧洲以便过上逍遥快活的日子。不是那样的。人们不会去寻找那种东西的——想去寻找那种东西的人在任何地方都找得到它——而且生活经常是很困难的。对拉丁美洲作家来说，在某个特定时刻从欧洲的角度看拉丁美洲是很重要的，对此我没有丝毫怀疑。我理想的解决办法是能够来回变换，但是，首先，这样做开销很大，其次，我受制于这一点，我不喜欢空中旅行…… 虽说我是在飞机上度过我这一生的。事实是，眼下我不在乎住在什么地方。我总是会找到关心我的人，不管是在巴兰基亚、罗马、巴黎，还是在巴塞罗那。</p><p><strong>吉伯特</strong>：为什么不是纽约呢？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：纽约对撤回我的签证负有责任。1960 年我作为拉丁美洲通讯社的记者住在这座城市里。虽然我除了充当通讯员（收集新闻，发回报道）之外什么都没有做，但在我启程去墨西哥时，他们拿走了我的居民卡，把我登记在他们的 “黑皮书” 中。每两三年我都会再要求签证，可他们一再自动拒签。我想这主要是一个官僚主义的问题吧。现在我获得签证了。作为城市，纽约是 20 世纪最伟大的奇观，因此，不能每年来这儿，哪怕是住上一星期，这就严重限制了一个人的生活。不过，我怀疑我是否有足够坚强的神经住在纽约。我觉得它是如此让人无所适从。美国是一个非凡的国度；是创造了纽约这样一个城市的国家，或者说，这个国家的其他地区——这和制度或政府不相干——无所不能。我相信，他们是制造一场社会主义伟大革命的人，而且是一场良好的社会主义革命。</p><p><strong>吉伯特</strong>：对哥伦比亚大学授予你那个庄严称号有什么看法？</p><p><strong>马尔克斯</strong>：真是不敢相信…… 让我感到十分困惑和窘迫的，不是荣誉也不是认可——虽说这种东西可能是真的——而是像哥伦比亚那样一个大学会决定从全世界十二个人当中选择我。这个世界上我最没有期待过的东西就是文学博士了。我的路子一向是反学院的；我从未大学毕业成为法学博士，因为我不想成为 “博士”——突然间我发现自己处在学术世界的风口浪尖了。但这对我来说很陌生，和我是不合拍的。这就像是给斗牛士颁发诺贝尔奖。我的第一个冲动是不接受这个荣誉，但我让朋友们搞一个公民投票，他们没有一个能理解我有何理由拒绝。我本可以给出政治理由，但那些理由不会是真诚的，因为我们都知道，而且我们在大学演讲中听到过声明，帝国主义并不是他们的主导体系。因此，接受那个荣誉不会让我在政治上和美国发生牵连，没有必要提及这个话题。这在相当程度上是一个道德问题。我一向反对典礼（别忘了，我来自世上最讲究仪式的国家），我自问：“穿着典礼的礼服，我应该在一个文科学院做什么呢？” 在朋友们的坚持下，我接受了那个荣誉博士的称号，现在我很高兴，不仅是因为接受了它，而且是因为代表我的国家，代表拉丁美洲。这种你自称是并不在乎的爱国主义突然真的都变得重要了。在最近这些日子里，更多是在典礼期间，我想着发生在我身上的那些奇怪事情。有一刻我想，死亡肯定就是那样的…… 是在你最意想不到的时候发生的事情，是和我毫不相干的事情。另外，有人和我接触，要出一套我的作品全集，可我断然拒绝在我有生之年做这件事，因为我一向把这看作一种死后的荣誉。典礼期间我有同样的感觉…… 这种事情是在一个人死后发生的。我一向渴望和欣赏的那种认可，是读我并和我谈论我作品的那些人的认可，不是怀着钦佩和热情，而是怀着喜爱。在大学典礼期间真正触动我的——你都难以想象这种触动有多深——是在排队退场期间，那些几乎接管了校园的拉丁美洲人，悄悄地站出来说：“起来拉丁美洲！”“向前拉丁美洲！”“前进拉丁美洲！”那一刻，是第一次，我被打动了，并为接受这个荣誉而感到高兴。</p><p><em>本篇中的访谈摘自《加西亚 · 马尔克斯访谈录》，来自丽塔 · 吉伯特于 1971 年对马尔克斯的采访，原标题：Gabriel García Márquez</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>反抗者系列② | 罗贝托·波拉尼奥</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/03/bolano/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/03/bolano/</id>
    <published>2019-12-03T06:37:48.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T06:45:10.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ay67HlleSlPiU88_1yWzBQ" target="_blank" rel="noopener">https://mp.weixin.qq.com/s/ay67HlleSlPiU88_1yWzBQ</a></p></blockquote><h3 id="不工作，不祈祷，也不在凌晨学习丨单读"><a href="#不工作，不祈祷，也不在凌晨学习丨单读" class="headerlink" title="不工作，不祈祷，也不在凌晨学习丨单读"></a>不工作，不祈祷，也不在凌晨学习丨单读</h3><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203064430if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_gif/b5TdseW7XbzvBJDA5MvAauoOQuiaxJtYGEU4JQrW6sce03LvE5dC2ht3NxpP9Ngs4NpUMykj674pEcl5IQHwXlQ/640?wx_fmt=gif" alt="img"></p><h3 id="回到犯罪现场"><a href="#回到犯罪现场" class="headerlink" title="回到犯罪现场"></a>回到犯罪现场</h3><p>张頔</p><p>“反抗者” 系列的第二天，我们阅读波拉尼奥和他的诗歌。</p><p>虽然没有做过详细的统计，但如果统计一下的话，波拉尼奥应该是近两年在单读公众号出现频率最高的作家之一。出于相同的喜爱、认同与肯定，不同的编辑选择在不同的时间发布波拉尼奥不同体裁的文字，那些波拉尼奥带给我们的力量与精神，值得再传递给其他人。</p><p>波拉尼奥的身世正在以与他的著作相同（甚至更快）的速度扩散开来。波拉尼奥出生于 1953 年的智利圣地亚哥，15 岁随家人搬迁至墨西哥城、辍学、当记者、参与左翼政治事业，20 岁重回智利投身共产主义革命，革命很快失败后，以涉嫌 “恐怖分子” 而被捕并被关押了 8 天，24 岁移居欧洲，落脚西班牙巴塞罗那东北方的布拉瓦海岸，白天从事洗碗工、露营地管理员、旅馆侍者和垃圾收集员的工作，晚上写诗，生活之拮据可想而知。1990 年，波拉尼奥之子诞生，为了承担家庭责任，波拉尼奥转向他曾经不屑一顾的小说创作，这个看上去平凡世俗的初衷，却成就了当代小说的巅峰之一——《2666》。但就在《2666》出版之前，波拉尼奥便因肝衰竭而在 2003 年早早离世，他无法目睹自己创造的成就出现于世。而随着小说的出版、热销、广受好评，波拉尼奥的诗歌——他最初、最坚持的创作——也渐渐被人们发掘、捧读。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203064326if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b5TdseW7XbzvBJDA5MvAauoOQuiaxJtYGLPicZvHHLj6Yiaa3tOxVKmXKURhTaezNSHtdZblN24o1MgcB5ia0Piberw/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><p><em>▲罗贝托 · 波拉尼奥（Roberto Bolaño，1953 年 4 月 28 日 — 2003 年 7 月 15 日），智利诗人和小说家。</em></p><p>今天推送的 6 首诗歌，全部摘自波拉尼奥诗集《未知大学》第三册《浪漫主义狗》。波拉尼奥的诗作风格鲜明，“黑暗”、“恐怖”、“死亡”、“失败”…… 这样的词构成了他的诗歌的基调。对于初始阅读其诗作的人来说，这些词难免会带来压抑与不适，就像《2666》第四部分 “罪行” 带给读者的感觉一样。但当你有一天同样真实地面对着“黑暗”、“恐怖”、“死亡”、“失败”，那个时候你再想起波拉尼奥，再想起他那狠狠诉说着野蛮、罪恶、暴力、血腥的行行诗句，相信你会从中获得勇气。</p><p>波拉尼奥曾经在采访中表示，“我本想成为一名凶杀案侦探，而不是作家。” “我对此非常确定。一连串的杀人案。我是那种可以在夜里独自回到犯罪现场的人，不怕鬼。”</p><p>现在，让我们随波拉尼奥一同回到诗歌还原的 “犯罪现场”，让我们鼓起和波拉尼奥同等的勇气、不怕鬼。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ay67HlleSlPiU88_1yWzBQ" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://web.archive.org/web/20191203064246if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzvBJDA5MvAauoOQuiaxJtYG4BwSb8Da8hK3KwU5jeQMmibrZ67uVjicF3ydYBqSf66eI7Jt5YydOIsA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></a></p><center>《未知大学》</center><center> [智利] 罗贝托 · 波拉尼奥 著</center><center> 范晔 / 杨玲 译</center><center>世纪文景 / 上海人民出版社</center><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b5TdseW7Xbw2zSCfqg3qStH7yFYESj05ZGzpCPsf9Flia0d5kx5aXhIogkC6sDtgmf0oicfGSguSaSaSVQBdmbOw/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><h4 id="侦探"><a href="#侦探" class="headerlink" title="侦探"></a>侦探</h4><p>我梦见侦探迷失在幽暗城市</p><p>我听见他们的呻吟，他们的恶心，他们的</p><p>我梦见两个画家不到</p><p>四十岁在哥伦布</p><p>发现美洲时</p><p>（一个古典，永恒，另一个</p><p>现代，总是</p><p>像坨屎）</p><p>我梦见发光的痕迹</p><p>蛇类的小路</p><p>一次又一次</p><p>被侦探巡查</p><p>他们完全绝望</p><p>我梦见一个棘手的案例，</p><p>我看见过道里挤满警察</p><p>我看见无人能裁决的审讯</p><p>不光彩的卷宗</p><p>然后我看见那侦探</p><p>回到犯罪现场</p><p>孤身而镇定</p><p>就像在最糟的噩梦里</p><p>我看见他坐在地上抽烟</p><p>在一间血迹干涸的卧室</p><p>正当钟表的指针</p><p>畏缩地周游黑夜</p><p>无尽</p><h4 id="迷失的侦探"><a href="#迷失的侦探" class="headerlink" title="迷失的侦探"></a>迷失的侦探</h4><p>侦探迷失在幽暗城市</p><p>我听见他们的呻吟</p><p>我听见他们的脚步经过青年剧院</p><p>有声音好像一支箭飞过</p><p>咖啡馆和公园的阴影</p><p>年少时常去的地方</p><p>侦探观察</p><p>他们张开的手掌</p><p>命运被自己的血玷染</p><p>而你甚至想不起来</p><p>哪里是伤口</p><p>那些你一度爱过的脸庞</p><p>那个救过你命的女人</p><h4 id="冻僵的侦探"><a href="#冻僵的侦探" class="headerlink" title="冻僵的侦探"></a>冻僵的侦探</h4><p>我梦见冻僵的侦探，拉丁美洲侦探</p><p>试图保持双眼圆睁</p><p>在梦中。</p><p>我梦见可怕的罪行</p><p>和谨慎的家伙</p><p>小心避免踩到血泊</p><p>同时一眼就看清</p><p>全部罪行场景。</p><p>我梦见迷失的侦探</p><p>在阿尔诺菲尼夫妇家的凸镜里：</p><p>我们的时代，我们的视角，</p><p>我们的恐怖模型。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203064104if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzvBJDA5MvAauoOQuiaxJtYGqGeCvDWncqwaibFjOnvWsKiaC5H4eicQYIM6MepHKlLVoMIbfurCeFicnQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><em>▲青年时代的波拉尼奥（后排右起第二人）</em></p><h4 id="外部猴子"><a href="#外部猴子" class="headerlink" title="外部猴子"></a>外部猴子</h4><p>你记得居斯塔夫 · 莫罗的那幅</p><p>《亚历山大大帝的凯旋》吗？</p><p>美和恐怖，屏住呼吸的水晶</p><p>瞬间。但你并未停步在阴影</p><p>穹隆下，在谐和的暴烈光芒</p><p>照亮的穹隆下。你也并未屏住呼吸。</p><p>你像只永不疲倦的猴子行走在诸神之间</p><p>因为你知道——或不知道——《凯旋》展露</p><p>它的武器在柏拉图的洞穴：形象，</p><p>无实质的影子，虚空的主宰。你想要</p><p>够着树和鸟，室外</p><p>寒酸聚会的残余，用血浇灌</p><p>的不毛之地，摄影师和警察的雕像</p><p>采食的罪行场景，露天的</p><p>好斗生涯。哦，露天的好斗生涯！</p><p>####雨的血腥日子</p><p>哦，雨的血腥日子，</p><p>你在无助者的灵魂里做什么，</p><p>意志模糊不清的血腥日子：</p><p>在灯芯草帘后，在泥塘，</p><p>脚趾绞紧痛苦</p><p>好像一只颤抖的小动物：</p><p>但你并不小你的颤抖是快感，</p><p>被意志力包裹的日子，</p><p>冻僵在或许不属于这世界</p><p>的泥塘，赤脚在移动的梦中</p><p>从我们的心灵到我们的必需，</p><p>从怒气到欲望：灯芯草帘</p><p>张开，给我们玷污和拥抱。</p><h4 id="浪漫主义狗"><a href="#浪漫主义狗" class="headerlink" title="浪漫主义狗"></a>浪漫主义狗</h4><p>那时我二十岁</p><p>是个疯子。</p><p>我失去了一个祖国</p><p>却赢得一个梦。</p><p>只要有那个梦，</p><p>其他无关紧要。</p><p>不工作，不祈祷</p><p>也不在凌晨学习</p><p>和浪漫主义狗一起。</p><p>那个梦活在我灵魂的空洞里。</p><p>一个木头房间，</p><p>在阴影中，</p><p>在热带之肺的一叶。</p><p>我偶尔也回到自己里面</p><p>看望那个梦：雕像凝固</p><p>在流动的思想中，</p><p>一条白虫子</p><p>在爱里扭动。</p><p>一种涌出的爱。</p><p>一个梦中的梦。</p><p>而噩梦对我说：你将成长。</p><p>你将把痛苦和迷宫的形象抛下</p><p>你将遗忘。</p><p>但那时候成长可能是一桩罪行。</p><p>我在这儿，我说，和浪漫主义狗一起</p><p>我要留在这儿。</p><p><em>以上六首诗歌摘自波拉尼奥诗集《未知大学》</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>反抗者系列① | 伊塔洛·卡尔维诺</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/03/italo-calvino/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/03/italo-calvino/</id>
    <published>2019-12-03T05:48:14.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T06:36:07.728Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UxyaHF4IsmgN904ooR3caQ" target="_blank" rel="noopener">https://mp.weixin.qq.com/s/UxyaHF4IsmgN904ooR3caQ</a></p></blockquote><h2 id="为面包，为和平，为自由丨Editor’s-Pick"><a href="#为面包，为和平，为自由丨Editor’s-Pick" class="headerlink" title="为面包，为和平，为自由丨Editor’s Pick"></a>为面包，为和平，为自由丨Editor’s Pick</h2><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203062247if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_gif/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4bA7z4jUicoO3T3QXASvYapfBpMOkuGY3YyXMQibRbs2AvTOMTMoxaBuAQ/?wx_fmt=gif" alt=""></p><h4 id="人类从反抗中走来"><a href="#人类从反抗中走来" class="headerlink" title="人类从反抗中走来"></a>人类从反抗中走来</h4><p> 张頔</p><p>我们越是追求真相，真相便离我们越远。</p><p>今天，我们比过去任何时候都更加了解这个世界。与此同时，世界也正在以相同的速度变得更加错综复杂且模糊不清。便捷、快速、廉价的互联网让所有人置身于全球事件之中，过于庞杂的信息量早已超过平常人的认知负荷，越是了解其中的复杂性，越发摇摆不定。讽刺的是，无知反而成为通往“真相”的捷径。</p><p>过去的一段时间里，世界变得一团糟，美国众议院正在弹劾他们的民选总统特朗普，英国脱欧脱出了最为严重的拖延症。“当局者迷旁观者清”的观念已经过时，诸如叙利亚战局之复杂程度，绝不是旁观者能看清的。而巴以冲突、克什米尔冲突、朝鲜半岛统一问题等诸多历史遗留问题，都在提醒我们问题不可能一下子就消失，世界不会一下子就自愈。此刻，插手扑朔迷离的真相既不理智，也不明智，更加力不从心，徒增苦恼。但如果我们的注意力实在避不开信息轰炸，我们需要如何让自己化解这一切？</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4bbiaDib9q9wrJtpDTDoZuricjnvA8G8ibktMNKwvhjzfqJR2dzIPAlv6JcA/640?wx_fmt=jpeg&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt="img"></p><p><em>▲叙利亚内战是指从 2011 年年初持续至今的叙利亚政府与叙利亚反对派之间的冲突。据 2013 年 12 月报道，相信有多达 1000 个叙利亚反政府武装团体存在。部分反政府武装团体之间不时发生武装冲突，让叙利亚局势更加混乱。</em></p><p>反抗，人类的历史就是诞生自反抗。起初人以四足行走，最先尝试站立的“人”，最先尝试使用火的“人”，正是对原始的反抗。在浩如烟海的史书中，记录最多的事件是反抗。在各个地区的文明中，纪念最多的英雄是反抗者。当我们聚焦于某一历史片段之中，一次反抗常常以成败而论，但纵观全球历史之进程，其中的每一次重大变革、突破、成就无不出“反抗”二字。反抗是人类文明最为宝贵的精神财富，人类的历史就是反抗的历史。反抗者或许会被打败、被打垮、被摧毁，但不能因此要求他举手投降。即便反抗不被认同，即便反抗必然失败，即便反抗者应当（最终也确实）遭到惩罚，但反抗本身应当得到尊重，尊重反抗就是尊重历史。</p><p>接下来的三天里，单读以“反抗者”为题，带来三位当代十分重要的、杰出的、智慧的作家及其文章。这三位作家被大众广泛认知的身份是小说家、诗人、文学家，但同时他们都是反抗者——自青年时代（甚至更早）起便反对不公、不正义并亲身投入到危险重重的反抗斗争中。今天的第一位作家是伊塔洛·卡尔维诺。</p><p>在大多数读者的印象里，卡尔维诺是一位擅长以寓言形式写作小说的作家，在他的小说里，人可以一辈子活在树上并且完全不耽误恋爱、打仗、交朋友，人可以被一刀斩为两半而依然活蹦乱跳，人可以跳到月亮上去再跳回来，人甚至可以完全不存在也不影响故事的精彩连连。在卡尔维诺的网络百科资料中，你将知道他有一位热带植物学家与农学家的父亲，他的母亲给他起了“Italio”这个名字，为的是让他记得自己体内意大利人的血统。你还将知道卡尔维诺曾在第二次世界大战中加入抵抗组织，参与反法西斯斗争。</p><p>如果你对伊塔洛·卡尔维诺缺乏足够的好奇，你对他的了解大抵将止步于此。你将很难发现这位文笔轻盈的作家在青年时期曾加入共产党，又退出了共产党。你将很难知道卡尔维诺——一个农学家的儿子——为何以及如何走上文学道路，他的父母的政治倾向对他有着多么巨大的影响，他又为何以及如何将政治剔除在文学创作之外。</p><p>在下面这篇《青年政治家回忆录》中，卡尔维诺将亲口道来那些鲜为人知的过往。文章起初源自米兰青少年文化刊物《悖论》的一次题为“艰苦岁月中的一代”的系列专访，专访对象是那些在法西斯治下度过青少年期的政界及文学人士，卡尔维诺即其中一位。专访共分四个主题：</p><p>1.您成长阶段直至战时的理念背景。</p><p>2.战争对您人格养成的影响；这个影响导致理念的崩塌、修正，抑或肯定。</p><p>3.什么时候，或为什么，决定积极投入政治；哪些偶发因素促使您做此决定。</p><p>1962 年系列专访集结成册之际，为该书出版卡尔维诺全文重写，并将其延续为一篇自传性文章，作为对事物当时看法的见证。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UxyaHF4IsmgN904ooR3caQ" target="_blank" rel="noopener"><img src="https://web.archive.org/web/20191203062506if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4bsXww7GABe505748ia09gcuvqn0iak4loNR3Mt5QOuEmk0qfuLAib2cp7A/640?wx_fmt=jpeg&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt="img"></a></p><center>《巴黎隐士》</center><center>[意] 伊塔洛·卡尔维诺 著</center><center>倪安宇 译</center><center>译林出版社 出版</center><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b5TdseW7Xbw2zSCfqg3qStH7yFYESj05KowgOhSDPGia8k7BIc4JMTW1mhhVrIJicfayoufvsr0icOxaU1ZCbJhgw/640?wx_fmt=png&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt="img"></p><h4 id="青年政治家回忆录"><a href="#青年政治家回忆录" class="headerlink" title="青年政治家回忆录"></a><center>青年政治家回忆录</center></h4><center>伊塔洛·卡尔维诺</center><h5 id="一、法西斯治下的童年"><a href="#一、法西斯治下的童年" class="headerlink" title="一、法西斯治下的童年"></a>一、法西斯治下的童年</h5><p>1.一九三九年我十六岁，所以要回答关于战前的“理念背景”问题，我得由那些懵懵懂懂、似是而非的东西来审视自己，试着重织一张由影像和激动而不是理念构成的网。 </p><p>以政治为轴书写自传体回忆录的危险在于夸大政治在童年及青少年时期真正的分量。我可以用这生记得的第一件事，法西斯行动队棒打一名社会党员开始。相信在一九二三年出生的鲜有人能记得，因为这个回忆可能得上溯到一九二六年，有人行刺墨索里尼未遂后，行动队最后一次使用短棍。挨打的是卡斯巴勒·阿摩雷提教授，教拉丁文（他儿子是“新秩序”在执行第三国际某次任务时于日本殉职的一名共产党员），那时他是我们圣雷莫别墅一间附属“翼屋”的房客。我记得很清楚我们当时正在吃晚饭，老教授扭曲着一张血流不止的脸，领结也被扯掉了，进来求救。 </p><p>不过自这第一个童年印象后，生活中一切感受、见闻，就都是文学诱因了。童年，与青少年对未来的展望大相径庭，风马牛不相及的感觉及想法毫无逻辑地一个接一个蹦出来。就算成长环境中表达自由、资讯发达，但一个人判断能力的形成仍需要时间。</p><p>从小听家中大人们的议论，我一直有意大利已走上穷途末路的强烈感觉。青少年阶段，我跟学校同学几乎一致憎恨法西斯，不过这并不表示说我注定将走上反法西斯之路。那时候距离我使用政治术语观望局势还过早，更不用说争取某样东西以对抗另一样，或是为自己在寻求未来的解决方案中找到定位。眼见政治是众人唾骂、为精英分子所不屑的对象，一个年轻人本能的反应是认定政治无可救药地是死路一条，应该要寻找别种生命价值。当年在判定法西斯是恶，与投入政治对抗法西斯之间的鸿沟，今天看来简直难以置信。</p><p>接下来我原该从书写自传体回忆录会犯的另一个错误或毛病来看我自己：试着就个人经验披上某一代、某一个环境的整体经验“中间值”的外衣，凸显共通点，将比较特别及个人的那一面隐藏起来。不过跟前几次不同，这回我想公开于世的将稍稍偏离这个意大利“中间值”，因为我深信由例外着手，会比经由正规挖掘出更多事实。</p><p>我是在一个早年比起意大利任何一处地方都颇为不同的城市长大的：圣雷莫。我小时候，那里全都是老一辈英国人，俄国皇族，人们来自全世界，无奇不有。我们家当时不仅在圣雷莫引人注目，就是在整个意大利也属异常：我父母并不年轻，科学家，爱好大自然，自由思想家，两个人个性有所出入，但对国家走向皆不以为然这点上又很一致。我父亲是圣雷莫人，出身于一个信奉马志尼、共和制、反教权的共济会家庭，年轻时是追随克鲁泡特金的无政府主义者，后来是改革派社会主义者，长年住在南美，没有经历过大战；我母亲是撒丁岛人，无宗教信仰，生长环境教导她奉俗世义务及科学为圭臬，一九一五年加入主战社会主义行列，但和平信念不曾动摇，旅居国外多年返回意大利时，正值法西斯在巩固其势力，在我的双亲眼前的是一个改头换面、难以辨认的意大利。我父亲希望能以己力及清廉为他的国家服务，四处碰壁；以他经历过的墨西哥革命为度量衡及利古里亚传统改革主义随机应变的务实精神来看待法西斯，成效不彰。我母亲，有一位联名签署克罗齐宣言的大学教授哥哥，她自己则是反法西斯强硬分子。两个人既因爱好也因阅历，视世界为一家，都在战前社会主义呼吁革新的泛泛口号中长大，他们不止追求自由民主，更对所有不寻常的改革运动都有好感，包括：土耳其国父凯末尔、甘地、布尔什维克党人。法西斯也加入此一行列，仿佛众多改革声音之一，但是为无知、腐败小人所领导，是一个错误的路线。我们家对法西斯的不满除了暴力、无能、贪婪、压抑评论自由、对外侵略政策外，主要是针对它的两大罪过：与保皇党同一阵线及与梵蒂冈的和解。</p><p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4bsLedsAepgWbd7s8ibwEOsNkdDbPh6A6uuR56W73liceWjqexknkNJYkw/640?wx_fmt=jpeg&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt="img"></p><p><em>▲贝内德托·克罗齐，1866 年 2 月 25 日－1952 年 11 月 20 日，意大利著名文艺批评家、历史学家、哲学家。1925 年，原亲法西斯的克罗齐发表《反法西斯知识分子宣言》，即“克罗齐宣言”，与法西斯关系断裂。</em></p><p>青少年性喜随群，所以发现自己来自一个看起来不一样的家庭，会产生一种与环境之间心理上的紧张关系。我父母最惹眼的招议之举是对宗教课的不妥协态度。他们要求让我免上宗教课，不参加弥撒或其他宗教礼拜活动。这在我就读瓦尔多教派办的小学或寄读英国学校时并没有造成什么困扰，在那里信奉新教、天主教、犹太教或俄国东正教的学生以不同方式混合编班。圣雷莫当时有各个教派的教堂及神父，包括风行一时鲁道夫·史德耐轮回净化论这种秘密团体，我一直以为我的家庭是周围各种声音的代表之一。可是等我进入公立高中后，不上宗教课，在那普通随波逐流的气氛中（法西斯当政已迈入第二十个年头）我陷入孤立状态，有时我被迫在同学和老师面前自闭于一种被动、沉默的反抗。有时宗教课夹在两堂课之间，我就站在走廊上等，引起经过的老师和工友的误会，以为我被罚站。因为我的姓氏，新同学每每以为我是新教徒，我否认，可是不知道该如何回答这个问题：“那你信什么？”“自由思想家”由一个少年口中说出徒惹人发笑，“无神论者”在当时太冲了。我只好不回答。</p><p>我母亲尽可能拖延我加入法西斯少年先锋队的时间，第一，她不希望我学会使用武器，还有，星期天早上举行的集会（后来又有周六法西斯教育日）主要活动根本就是让少年先锋队到教堂望弥撒。当我应学校规定加入后，我母亲又要求准许我免做弥撒，以纪律为由被否决，但她还是想办法知会了神父及指挥官，说我不是天主教徒，在教室内请勿要求我有任何宗教行为。</p><p>一言以蔽之，我老是跟别人不一样，稀有动物般被人瞪着看。我不认为这对我有负面影响：面对他人对你个人习惯的敌意，为正当理由而被孤立，忍受随之而来的不便，为维护未获共识的立场摸索出一个合理准则，慢慢地你对这一切就习以为常了。反而长大后，我对他人意见总抱持宽容态度，尤其是宗教方面，因为忘不掉没有随俗信教被人捉弄是多么不愉快的一件事。同样地，我也完全没有在神父堆中长大的人常有的反教权倾向。</p><p>我之所以不厌其烦地提起这些往事，是因为我看到我许多非教徒朋友“为了避免小孩有心理障碍”，“为了不让小孩觉得与众不同”，让他们的孩子接受宗教教育。我认为此举缺乏勇气，就教育角度来说绝对有害无益。难道一名青少年不应该开始学习面对小小不便以忠于某个信念？还有，谁说年轻人不应该有心理障碍？心理障碍来自于与周遭环境的正常摩擦，一个人有了心理障碍会试着去克服它。生命就是克服个人心理障碍的胜利，没有它就无法养成其人格、个性。</p><p>自然，我不需要夸大事实。我的童年经验一点也不赚人眼泪，我的生长环境富裕、平静。五彩缤纷，是我对世界的印象，大大小小的矛盾不断，但并未意识到什么激烈冲突。我没有贫穷观念，我唯一听说的社会问题是存在于利古里亚小自耕农的问题，我父亲为了维护他们的利益，当时亦挺身而出：他们拥有的土地不过在方丈之间，却饱受税务、化肥价钱、道路不敷使用之苦。贫民不是没有，由意大利其他省份开始往利古里亚迁移，来自阿布鲁佐省和威尼托省的雇农在我家农场工作，到了星期六就排队到我父亲的研究所领取按天计酬的工资。可是他们来自那么远的地方，我根本想象不出贫穷是怎么回事。那个时候我跟普通民众的关系并不融洽，我父母对穷人表现出的熟稔和亲切常让我觉得不自在。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203062826if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4b1Ox17Y9sQ2gUCBInLqU2nicLsMa9EmCaYYDmkibobquFAQ5XCenLUBUg/640?wx_fmt=png&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt="img"></p><p><em>▲圣雷莫，意大利西北部城市，有“阳光之城”的美誉，是一个知名的观光地。</em></p><p>我对世间进行中的抗争运动毫无所知，只有一些传自外地的影像，像马赛克那样齐齐排列。圣雷莫当时主要看的报纸既非来自热那亚亦非米兰，而是尼斯。《侦察报》西班牙内战期间支持佛朗哥；《小尼斯报》偏共和党，后来他们就不让进了。我们家看的是热那亚的《劳动报》，直到停刊为止，这是法西斯如日中天时，硕果仅存的一份由一名改革派老社会党员朱塞佩·卡内帕（Giuseppe Canepa）办的报纸，他是我父亲老友，记得他来我们家吃过几次饭。这应该是一九三三年左右，因为我父母亲对一系列抨击希特勒的短评赞誉有加，短评人署名“黑星”，那是乔凡尼·安萨多（Giovanni Ansaldo）。有一次飞过一艘满载纳粹褐衫军的飞艇，我同桌波兰籍犹太裔的同学艾毛努埃·罗斯皮契兹说：“最好掉下来统统摔死。”我那时就读一所瓦尔多教会小学四年级。应该是一九三三年。在我家进进出出的年轻人什么国籍都有——土耳其、荷兰、印度——是靠奖学金在我父亲主持的研究所念书的学生，曾有两个德国学生争执不下，一个纳粹党员一个犹太人。我母亲最好的朋友是瑞士人，她常去法国，并参加在培雷耶厅举行的和平兼反法西斯国际示威活动：这点她并没有跟我们明说（我们后来才知道），可是会告诉我们一些“口号”。当法国反法西斯人民阵线政府主政时，我母亲在点心时间便教我们立正站好面向东方，说：“为面包，为和平，为自由。”</p><p>当然，同一时间，我也参加集训和少年先锋射击队以及之后的青年先锋队的游行阅兵：没有任何乐趣可言，只把它当成学校生活众多枯燥乏味的规定之一接受它。在逃课，不参加集训或征召日来穿制服被勒令退学中获得快感，是中学的事了，不过那至多是少年轻狂的叛逆举动。至于如何在法西斯游行中偷安度日，我已经在我三篇以一九四零年夏天为背景的短篇小说中尝试描述过，无须在此赘言。</p><p>总之，直到二次大战爆发前，世界在我看来是由不同层级的道德观及习俗搭起的一座拱门，平排并列互不抵触。一端是反法西斯或法西斯前素朴的严峻，以我母亲一丝不苟的道德、非宗教、科学、人性、反战、保护动物态度为代表（我父亲是特例：落单的行者，待在树林里与狗为伍的时间多过跟人相处的时间：狩猎季节到了就打猎，其他几个月则埋头找草菇或蜗牛），然后经过渐进的宽容、放纵，往人性弱点、得过且过、贪污腐化移动，接下来是教人眼花缭乱、愈趋委靡、放任的宗教、好战分子、迎合屈膝——资产阶级的种种狂妄虚浮，再到另一个端点，那绝对的鲁莽、无知、自吹自擂、高唱胜利的法西斯，肆无忌惮，自以为是。</p><p>今天看来，你不得不在其中做明确抉择，其实不然：那时候一个年轻人看到的是开放的可能性，甚至可以把父母那个世界视为与现实无关的十九世纪石棺予以拒绝，选择那看来更坚固、生气勃勃的法西斯。像我弟弟在十三到十六岁间就说自己是法西斯党员，其实是为了跟家里作对（德军入侵后，这场造反随即平息，全家又一起投入游击战）。我跟他同一年纪后——正值西班牙内战，似乎我父母坚信不移的价值观在这场战争中落居下风——却全盘接受父母们的价值观，不仅视其为理所当然，更是抵御法西斯蛮横的屏障。只是我察觉自己变成了悲观论者，嬉笑怒骂、孤芳自赏的批评家，袖手旁观，因为进步是痴心妄想，世上恶人当道。</p><p>2.我开始享受青春、团体、异性、书本，是一九三八年夏天：以张伯伦、希特勒及墨索里尼在慕尼黑会谈告终。利古里亚西部沿海的“美好岁月”结束了。接下来是教人心焦的一年，马奇诺之役，法国沦陷，意大利参战，哀伤混乱的阴郁年代。我想我这里的回忆与出身小康、非法西斯家庭的同年龄少年的普遍印象相去不远：既非对战事的惴惴不安，亦非那个年纪的课外读物或争执。</p><p>我要谈的是我周遭环境的改变及其后果。因为战争，圣雷莫弃守了长达一世纪作为各国人种聚居地的地位（永远弃守。战后的圣雷莫变成了米兰-都灵的郊区），重振雄风的是利古里亚省一个古老城镇的原始风貌。不知不觉中，眼界亦随之改变。我一点也不吃力便融入这种乡土精神，对父亲那一辈几乎全部出身古老中产市民阶级、学有专精、若非反法西斯也至少是非法西斯的我及我同年的朋友来说，这如同一道抵御外在世界，已然为坠落、疯狂所掌控的世界的屏障。在我们家，除了早先的海外经验外，如今对我别具意义的是父系古老方言，于所在土地上、特性上扎根。那是一种地方伦理，我们依此为准做选择、交友，对凡是在我们鄙俗、挖苦的语言及唐突的正义感以外的一切持怀疑、轻蔑的优越态度。</p><p>一九四一年我注册大学，选读农学系，对文学的痴想即便跟挚友也瞒住不说，差点还瞒过了我自己。耐着性子听课，待在都灵短短几个月，让我误以为城里人除了为两个足球队或两个电台乐团加油助阵外无事可做，更坚定了我将自己封闭在乡村天地中的决心。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203062936if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4bCLCWBlTgOQ82qNaYWMtLJIgGoBfZWjVOc5cEibmoLBSXBibkW0VxvtGA/640?wx_fmt=jpeg&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt="img"></p><p><em>▲都灵大学，始建于 1404 年，至今已有 600 多年的历史。卡尔维诺在此获得文学学士学位。</em></p><p>于是事情发展成我们小心翼翼地维护我们对个性的崇拜，以为那是我们所独有，蔑视大都会里被我们视为缺乏生气的盲从之流的年轻人。我们是来自外地的“硬汉”，猎人，撞球好手，大言不惭，自傲于我们属于知识分子的粗鲁，对爱国或军事空话嗤之以鼻，讲起话来神情凝重，进出声色场所，鄙夷任何儿女之情，又因身边没有女伴颓丧绝望。如今我知道我当时是在搭筑一个小屋，试图藉此隔绝世上所有的败德，好在我悲观认定将永远受法西斯及纳粹掌控的世界中苟生。心理上的桀骜不驯与简化是为了找一条生路，甘冒可能得付出极高代价的危险：放弃参与历史进程，错过几个大观念的辩论，拱手将以为已经无可挽回的领土送到敌人手上。所以我们接受法西斯套在我们身上的外在形式，不是因为缺乏勇气而是经验不足，只为了少惹麻烦。同样要归咎那令人恼火的不合群，明知省府附近就有“大学法西斯小组”在办一些政治讨论活动，但我从未趋近过。（我错了，因为藉由那个环境，我原可以提早接触到当时已加入法西斯组织的年轻人，就不至于面对抗战时毫无准备。）</p><p>不过这种封闭心态（我们今天可称之为“政治冷感”，与战后发生在对方阵线的情况雷同）并未持续太久，因为很快我就跟酝酿中的气氛有所冲突。其实那划地自限的与外隔绝本来就不是绝对的。举例来说，我中学最好的朋友是南方人，罗马的艾乌哲尼欧·斯卡法利（Eugenio Scalfari）。那时候艾乌哲尼欧在罗马念大学，假日回圣雷莫：可以说跟他的讨论是我们“政治”生涯的起点。他原是“大学法西斯小组”反对派成员，后被“大学法西斯小组”除名又摇身一变为几个意识形态模糊的团体幕后策划人。有一次他还写信给我，要我参加一个仍在筹备阶段的党，暂名为“贵族社会党”。就这样，日积月累，借着与艾乌哲尼欧通信及夏日长谈，我无法不注意到反法西斯的秘密崛起，并对看些什么书有了一个方向：胡伊京戛、蒙塔雷（Eugenio Montale）、维多里尼、皮斯卡内（Carlo Piscane）；那些年出版的新书标示着我们没有章法的伦理文学教育的不同阶段。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203063019if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4bY9zSgmiaZqMJpCqNiaUyYaKJpPVcConkJrByDSUEQxFeeI4ibgSluDia4g/640?wx_fmt=jpeg&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt="img"></p><p><em>▲艾乌哲尼欧·斯卡法利（Eugenio Scalfari，1924- ），记者，创办《快讯》时事周刊《共和国报》。</em></p><p>当时也热衷讨论科学、宇宙学及认知基本原理：爱丁顿（Arthur StanleyEddington）、普朗克（Max Planck）、海森伯格（Werner Heisenberg）及爱因斯坦（Albert Einstein）。在乡间出现了一些奇特单一的文化案例：一个醉心英、美文化的圣雷莫青年，在战事最激烈时以认识论、心理分析及爵士乐成为当时的文化传奇人物，我们听得如此专注仿佛聆听神谕。夏日某一天，艾乌哲尼欧和我凭空建立了一整套的哲学系统：生命冲动哲学。第二天我们发现这套思想柏格森（Henri Bergson）早就提出了。</p><p>我那时候也写一些略带政治、无政府主义及悲观色彩的极短篇或寓言故事，寄去给艾乌哲尼欧，他让其中一篇在“大学法西斯小组”报上发表，好像给他惹了一点麻烦。没有人知道我是谁。那时我的政治理念和创作都倾向于一个没有任何意识形态为前导支持的无政府主义。跟斯卡法利和其他朋友，一九四三年七月二十五日的夏天，我们一致通过的党纲是称自己为“自由人士”（依据主要是得·鲁杰洛[De Ruggiero]的《自由主义史》），跟我的无政府主义一样不着边际。围坐在离我家农场不远的溪流中一块平坦大石上，我们成立了 Mul（大学生自由运动）。政治还是游戏，不过只是早晚问题。那几天是日后被称为“四十五天”的激昂时刻，被强制迁往别区的共产党人回来了，我们一拥而上围着他们问个没完，讨论，提出异议。</p><p>九月八日，艾乌哲尼欧返回罗马。几个月后我加入了地下共产党组织。</p><p>3.七月二十五日，我既失望又懊恼，像法西斯这样一个历史惨案竟然以政务委员会一纸平常的行政命令宣告落幕。我一心期待的是革命，在战斗中意大利获得重生。而九月八日之后，当这飘渺的梦想成真：我这才懂得，当梦幻成为事实，要能胜任不是一件容易的事。 </p><p>我选择共产主义并没有任何意识形态支持。我觉得有必要从一张“白纸”出发，所以我始终自称为无政府主义者。对苏联我有一肚子的疑问及意见，这在当时很普遍，但又丢不开我父母一直坚守苏联路线的影响。更主要的原因是我认为在那个时候最重要的是行动，而共产党正是最活跃、最有组织的力量。当我得知我们这一区的游击队队长费里契·卡休内，年轻医生，共产党人，一九四四年二月在阿投山区与德军交战时阵亡，我跟一个共产党朋友说我要入党。 </p><p>立刻就有工人同志跟我接触，我的任务是组织青年学生阵线，而且油印了一篇我的作品私下流传。（那是我写的许多诙谐寓言故事之一，我其实可以写下去。是由无政府主义角度出发——这对我接受共产主义不无制约作用——写就的异议文章：未来世界中军队、警察、官僚制度的苟延残喘。很遗憾我没有保存下来，总希望有一天能遇到一位将那油印稿留起来的昔日老战友。）</p><p>意大利抗战战区中我们最为偏远，缺乏天然资源、盟军支持和权威的政治领导，却也是那二十个月内起义各地中战况最激烈、惨痛，阵亡人数比例最高的地区之一。我一直不知道如何以第一人称叙述游击战往事。我可以循不同、又不与事实相违背的叙事风格来做这件事：回忆面对失去所爱、危险、不安、决心、死亡的激动，或相反地锁定那描写一个毫无政治准备，完全没有生活历练，一直活在家庭呵护中的小资产阶级青年不确定、老出错、慌乱、卷入不幸的喜剧英雄方向。</p><p>在这里我不能省略不提（也是因为该角色已呼之欲出）我母亲在她视为与自然法则和家庭伦理同等地位的那一场抗战中面临的处境，她激励她的两个儿子加入武装抗争，在纳粹保安队及德军面前沉着庄重，不慌不乱，在作为人质遭长期监禁期间，我父亲在她眼前三次被黑衫军假枪决，而她表现出无比的刚毅与勇气。有母亲们参与的历史事件，有大自然现象的伟大及所向无敌。</p><p>现在我得专心来看一下抗战时期我的政治理念。我想将属于我的，及我身边现实环境的两种心态分开来：其一认为抗战是绝对合法的，是为了对抗法西斯的颠覆与暴力所采取的行动；另一则视抗战为革命，为推翻，热血沸腾地认同终年被压迫及法外偷生者的起义。我则在这两种心态中摇摆，视我身处的环境及战况，还有在我身边的人而定：我熟稔的资产阶级反法西斯人士或者另一个全新的阶级，无产阶级劳工，后者是我对人类的新发现，在那之前我一直以为反法西斯是文化精英取向，不属于穷人。</p><p>看共产主义也是如此，依我当时的心理状况而定。无意中读到油印传单上陶里亚蒂的讲话，他提出的意共合法、统一路线，有时我觉得那是在全面极端主义中唯一清醒冷静的谈话，有时又觉得不解和遥远，与我们满腔热血及愤慨的事实不符。</p><p>光复之后，我读的第一篇马克思思想论文是列宁的《国家与革命》，既然“国家恶质化”之不可避免，所以在共产意识形态中加入我原先的无政府主义、反国营、反中央集权思想乃理所当然之事。到这里我的政治理念史前史告一段落，开始有意识时期，投入对我来说主要活动范围是都灵劳工运动的战后政治活动，另外同时平行发展的则是我的文学生涯。至于我尚未谈及的后续经历（主要是一些发表的文章及党的公开活动）我是想再深谈，但时间、空间都不允许。继续这个话题或从头开始的机会不怕没有。随着时间，回顾过去会看得更清楚。</p><p>4.为了厘清我年轻时的想法，我用了无政府主义及共产主义这两个名词。前者希望生活的真实面能彻底发挥其极限，不受制于体制。后者的目的则是世界资源不为滥用，且按现在及未来人类之利益所需，经过组织使其开花结果。</p><p>第一个名词同时意味着随时准备打破长久以来僵化和带着不公平戳印的价值观，从零开始。第二个名词则意味甘冒动用武力与权力的风险，也要在最短时间内到达一个理性阶段。</p><p>这两个名词，或者说这两种需求及风险，以不同比重同时出现在我对政治理念与行动的考量中，当我是共产党成员时如此，入党前退党后亦如此。把重心放在这两者其中之一，或两个名词的两个定义其中之一，是我这些年记取历史教训的方法。</p><p>今天我更关心的是，这两个名词的正面意义，即我在第一段提到的，如何在只需付出第二个诠释中的最小代价就付诸实现。我认为这是今天困扰全世界的问题症结所在。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203063212if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4bCBK6CjMich28rh8IgKqWFgHQ1VczdowzsQJFxiaubBlIsdMEqiaKFbHkA/640?wx_fmt=jpeg&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt=""></p><p><em>▲青年时期的卡尔维诺</em></p><h5 id="二、艰苦岁月中的一代"><a href="#二、艰苦岁月中的一代" class="headerlink" title="二、艰苦岁月中的一代"></a>二、艰苦岁月中的一代</h5><p>1.2.对一个大战爆发时十六岁，一九四三年九月八日二十岁的人来说，回答第一及第二个问题并不是清晰理念的展现，只是在筛选对政治意识形成有潜在影响力的青少年点滴回忆。我发表在《悖论》第二十三、二十四期的答复正是如此。然而我愈想，愈对这篇我的“史前史”抒情说教形式的报告不满意。真正的政治意识形成是当你有意志，懂得取舍，理性思考、行动时才开始的，根本是成人世界才会有的进程。所以，乘这个专题收集成册，我认为就我在杂志上对第三和第四个问题仅起了头的回答做进一步的论述更有意义；至于第一及第二个问题，我则将先前的答复做一整理。</p><p>战前，与其说是理念背景，不如说是一种制约——家庭的、地理的、社会的，还有心理的——使我毫无犹豫便站在反法西斯、反纳粹、反佛朗哥、反战和反种族歧视的论点那一边。但光是这些制约或论点尚不足以使我投入政治抗争。在给予法西斯负面评价与积极加入反法西斯行动之间曾经有过的鸿沟或许今天我们已无法评断。看到政治为精英分子所唾弃且不屑，一个年轻人的本能反应是认定政治是无可救药的死路一条，应该保持距离，寻求别种生命价值。 </p><p>此时，有另一个制约介入：历史制约。不多久，战争成为我们那个年代的背景，我们思考唯一的主题。我们发现自己在政治中，不，在历史中载沉载浮，没有任何个人意志的选择。那场血洗欧洲的全面冲突的结束，对未来世界及我们每一个人的将来意味着什么？我们每个人在那比起个人意愿要惊天动地许多的事件中该如何自处？个人在历史中的定位是什么？历史，有意义吗？“进化”这个观念还重要吗？</p><p>这些是我们必须对自己提出的质疑：自此，我们看事情的态度根深蒂固，视每一个问题为历史问题，要不就总想找出所有问题的历史因素。如果说“世代”这个名词有意义的话，那么我们这一代的特性应该是，看历史犹如个人经验，高度敏感。这尤以意大利最为普遍，当然，曾因战争或对德抗战而分裂的国家或多或少都有这个现象。我们的历史经验与上一代不同，且与他们或心照不宣或堂而皇之处在论战状态。而此论战其来有自：如果说曾有某一代青年可以将父执辈送上被告席，那是我们。何等幸运。那其实并非全面绝裂：我们必须在我们上一代的理念中找到某些能够再次坚持、重新出发的，某些他们无能为力或来不及实现的。所以我们这一代并不是虚无、反传统或愤怒的青年的一代，相反地，历史延续观念早已深植我们脑中，使得一个真正的革命分子成为唯一可能的“保守者”，在听由生理反应摆布的人间灾难中懂得选择那应被拯救、保护、传衍和开花结果的种种。</p><p>在思考我们参与历史这个问题的同时，另一个我想提出的是我们经历中极其重要的问题：评估历史——亦即我们自身——的方法。</p><p>我们之中有许多人，自小便排斥法西斯思想，也就是自摒于武器及暴力之外，所以，加入武装游击战首先意味着超越我们底层的重重心结。我的成长环境更有助于让我变为反心灵论者而非游击队员，我却赫然发现自己置身于最残酷的战役中。不过——正如第一个为我们对当时政治社会问题倾向下定义，也率先为此付出生命的那个人所说——“这一代年轻人没有时间建构内心悲剧：他们找到了一出建构完全的外在悲剧。”意大利的惨况与敌人的凶残愈增，算总账的那天就愈近。抗战与我们的生命冲动同出一源。</p><p>也可能，因为反作用，走向极端主义，因为看来众多折磨、苦难将永远无法得到报偿；或者，为了控制住这情绪化的鼓动，落入政治化、冷漠的法治主义。</p><p>不过在所有这些融化为单一生命热量的成分中，游击队精神最为亮眼。游击队精神是一举克服困难突破障碍，一种属于战士的自傲及对此自傲的自我解嘲，企图建立起实质合法的威望又对所在处境极尽揶揄，有时带点自吹自擂、唬人的调调，不过永远不失慷慨，急于对每件事表现出豁然大度。这么多年过去了，我还是要说，若想在充满矛盾的现实环境中行动自如，这个精神，让游击队做出那些不凡之举的精神，在今天仍是独一无二的人生态度。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191203063428if_/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/b5TdseW7XbzqC7ZMAs2aTPtIGAn5dZ4biaDMkJzgHQSjs3gTh1LAU7cv1WNYcIW4uicJ4Grfqt7tzs6Ir8iaZgvvw/640?wx_fmt=jpeg&amp;tp=webp&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1" alt="img"></p><p><em>▲“二战”期间意大利游击队队</em></p><p>3.在抗战的推波助澜下，意大利光复后，我发现自己不知不觉地埋首政治中。“曾为游戏队一分子”对我及许多其他年轻人来说是我们生命中的一个转折点，而非暂时的制约像“服兵役”。自那一刻起，我们的平民生活是游击队的延续，武器不同；法西斯的军事挫败不过是个假设；我们誓死捍卫的意大利尚在蛰伏期，得将其潜力转化为事实应用在各个层面。任何我们在日常生活及生产世界中意欲从事的活动，只因参与政治才见完整，才有其意义，这在我们看来理所当然。</p><p>抗战期间，我加入意共的主要动机是能以较积极、较有组织的力量参战，对抗德军及法西斯，加上它的政治路线较具说服力，所以光复后我确认了我的共产党员身份。</p><p>当年共产主义代表的是我始终居中摇摆（说起来这点倒是没变）的两极政治引力。一端是对那个促成法西斯的社会的排拒，法西斯曾让我们对革命满怀憧憬，一场始于零，不假外力便搭起政府所需基础架构，超越每一次革命都免不了犯错和走上极端的痛楚，最后建设起与资产阶级社会相对立的另一个社会的革命（我们脑海里的革命属于十月革命，是起点而非终点）。另一端我们梦想的是从政治、社会、经济、文化等角度来看都是最现代、最先进、最完备的文明，有一个高度胜任的领导阶级，也就是说文化在政治领导及生产领导各个层面均占一席之地。（抑或这个意象到一九四五年之后才成形，此刻我的回溯是自说自话？不，这些在当时确已存在，可感受到的除了某种西方进步气氛外——罗斯福的新政，英国的“费边主义社会”——亦不乏来自苏维埃世界的新气象。）</p><p>不过我们入党时，共产主义不单集政治抱负之大成，我们的文化及文学抱负亦与之气味相投。我还记得，四月二十五日之后我们镇上收到最初几份《统一报》。打开米兰发行的《统一报》，副主编是维多里尼，打开都灵发行的《统一报》，文化版上是帕维塞的文章。这么凑巧，两位我最喜欢的意大利作家，直到当时为止我只读了几本他们的书及他们所翻译的作品，而我发现他们也在我选择的同一阵营内：我以为那是天经地义的事。就这样我发现画家古图索（Renato Guttuso）是共产党！毕加索也是！文化与政治斗争携手并进的理想在那个时候仿佛是既成事实。（其实不然：为了厘清政治与文化之间的关系，我们绞尽脑汁长达十五年，至今尚无定论。）</p><p>我搬去都灵，对我来说它是——当时也的确是——一个在劳工运动及思想风潮助阵下，优良传统及美好未来兼容的城市。都灵既是“新秩序”的资深劳工参谋总部，也是在意大利文化中坚守精神、文明路线的反法西斯知识分子，在这两者周围活动的都是刚经历过抗战的年轻人，兴致勃勃、精力充沛。我则是两头并进：一方面我与埃伊纳乌迪出版社往来密切，圈子里都是意识形态、性情迥异，但面对历史问题全心投入的人，无所不谈，时时注意全世界的思想及创作动态；同时我亦参与党的生活——曾为《统一报》撰稿，还当过一段时间的编辑——所以认识不少“前辈”，那些曾经在葛兰西身边的人（我永远记得卡蜜拉·拉维拉[Camilla Ravera]，从容爽朗，严肃中不失亲切，是我们在矛盾的艰难现实中亟欲提倡、见其重生的政治文化知性与人性的典范；还有劳工领袖代表巴蒂斯塔·桑提亚[Battista Santhià]，驯于纪律及善等待的叛逆人物）。</p><p>我无意粉饰我政治意识养成期的最初几年，假装斯大林主义酿成的悲剧我们当时并未察觉。我正是在斯大林与托洛茨基分道扬镳一事引起众说纷纭，斯大林铲除党内异己，名噪一时的莫斯科大审“自白”疑云，苏德条约签订的那段时间成为共产党员的。所有这些事件都发生在我的政治生涯开始之前，但仍是我们和左派非共产党的朋友和敌人之间的热门话题。我以“不可避免”为由说服自己接受其中一部分，有些我先“搁置”，期待能给自己较合理的解释，有些我则相信只是暂时现象，非意识形态所能辩解，所以注定在不远的将来被提出再讨论（这个看法后来——起码基本上——被证实无误）。</p><p>我对所发生的事并非一无所知，不过，这些事件的涵义倒未必完全知晓。四五到四六年我之所以“入伍”左派青年主要是一股行动的欲望；那些步上我们后尘的——算五到十年之后吧——则是因为知的欲望：他们熟读所有的经典之作及报纸文选，但在积极投入政治生涯上不如我们钟情。</p><p>那个时候，种种矛盾吓不倒我们，正好相反：意共那个庞杂组织的不同面向、语言对我们每一个人而言都是不同的诱因；“新的党派”、“劳工阶级专政”的口号销声匿迹，继续听到的是过时的意大利人民党的激进声音，一般策略上的勇于妥协为针对国际策略所喊出的冰冷口号所压过。那时候我们还没有找出一个各派系间清楚的辩证关系，但这并不代表我们意志松懈、人云亦云，我们有讨论不完的特定问题，往往欲罢不能，牵涉层面愈广，只是我们有时候倾向“工运”，是严谨意识形态的鼓吹者，有时候倾向当策士，为自由主义助阵，视情况而定。</p><p>同样地，意共领袖中两位重要人物在我心目中的地位也互有高低：马里欧·蒙塔尼亚那（Mario Montagnana）及契勒斯特·内卡维勒（Celeste Negarville），今天都已辞世。二人皆出身劳工，有坎坷但可引以为荣的十二年逃亡、牢狱、流放经历。蒙塔尼亚那及内卡维勒在思维、处事上的差异之大代表的几乎是共产主义两个相对立的精神。我与党的关系正是在他们两个人轮流的荫庇下日渐密切起来的，我对他们的感情亦有所不同，曾经不无遗憾地，我也跟他们一一起过冲突：怀念他们之余我发现自己尚与他们如此贴近，我想在这里纪念他们两个人。</p><p>马里欧·蒙塔尼亚那代表的是圣保罗镇传统劳工社区的革命精神，始终信守——常与党的官方态度起冲突——以接近清教徒无可置喙的道德主义为基柱的强硬“工运”路线。是我为都灵《统一报》工作时的主编。年轻时即由工厂进入新闻界，加入葛兰西的编辑阵容，成天脑中想的都是由工人、为工人而办的报纸，可反映出劳工对诸事意见来自各单位、工厂的新闻。那个时候，工厂及大众生活中许多东西跟他初入党那几年已相去甚远，他咬紧牙根接受，但不与阶级敌人妥协，不懈地努力将每一个状况、每一种问题重新导向当时的无产阶级文明理想境界，无论大小抗争皆坚持到底，不畏牺牲，视党的纪律为铁的纪律，克己以求尊严与荣耀，需求尚在其次。</p><p>我们之间的关系如同父子关系般紧张，或许正因为我们对彼此怀有父与子的敬与爱，而这一点却变为不满，他的恼恨在于看到我与他所期待的不同，我的懊恼在于让他大失所望。他不是新派人物，但在对我们施以费尽心血保留下来的革命教育时，注入一股道德热情，对人生价值的真实情感，使他的严峻作风避开了墨守成规的冷漠。</p><p>契勒斯特·内卡维勒跟他差十多岁（光复时他四十岁），已经代表了另一个时代。这位革命无产阶级人士对那伟大的政治游戏有他的贡献，而且其从容不迫完全是最专业、最熟练的领导阶级架式。据说罗马光复那天，这位劳工出身、造过反、坐过牢、晋身为部长的英雄，以出人意料的绅士之姿出现，睿智、优雅、热爱生命，还有他与群众的关系，是他力量的来源。当我开始跟在他身边，也就是说当他回到都灵时，他的辉煌时光已告落幕，随之落幕的还有结合反法西斯力量发展国家民主的希望。冷战期间，在这样一个采取强硬、对外隔绝政策的劳工都市中，他那公正不阿、开放的马基雅维利原则，高高在上地使役群众于股掌间，从不担心平等、人民群众问题，常遭我们年轻一辈的指责，说他犬儒、耍手段，没有照顾到特定问题，缺少对真理及基础司法的渴望。慢慢地我们才认识到他的政治观点其实更广，有远见且现代，我们也开始比较了解他这个人，在苦闷外表，逐年加剧的疑神疑鬼，扮演放肆俗气的反派角色，不愿意接受年华老去的艾怨之外的那份敏锐。我们并未意识到党内的派系斗争，只凭道德和精神准则来评断人，一般党员皆然：我们对个中奥妙所知有限，但我们转而试图了解现实中的人及常规之外的状况，对培养观察力和鉴赏力所做的这项努力并非徒然。</p><p>斯大林死后，内卡维勒重新出击，拿出深埋心底的那份率真，那份面对多年来国际上共产党起伏更迭始终保持清醒、批判的良知以示大众。在那几年的纷扰争论中，他是最坚持苏共二十大开放改革路线的人之一，那时候我们才看清原先他让我们颇为不满的犬儒态度其实是为了维护道德情感及个人价值观客观性的存在，同时不违党内政治游戏规则，也就是说当派系间关系不利于所属路线时，保持静默耐心等待。</p><p>蒙塔尼亚那则相反，当我们意识到党内的改革声音渐渐成熟时，他却一直是新理念最死硬的反对者，无论政治或工会方面。我那时只有在会议上或公开场合才见得到他，他愈来愈让我觉得是一个开倒车、一意孤行的人。一九五六年的论战中，他为斯大林主义方法论及拥斯大林派的严辞辩解看起来几近愤世嫉俗，但同时我认出了他深层那被激怒的道德观，导致他与所有悲剧性、教人痛心的强硬态度相认同。那个道德观不仅为他那一代的国际共产积极分子所接受，且不计代价，包括自己的生命或良知，欲付诸实现。</p><p>我发现内卡维勒早先的“玩世不恭”——无论道德良知或历史自觉——较蒙塔尼亚那几近“信仰”的态度更具生命力。自然，内卡维勒也为他无法接受、没办法合理化的事物备受煎熬，但他紧抓变成支持制度中非人性的那个理念，全心全意，毫无保留。</p><p>今天这两位已故的共产党员形象以其功过在我的回忆和评断中重新调和：在那每一个真理都得以许多谎言作为代价的时代，他们两个人都尽其所能地忠于他们正如那几年的历史一般矛盾、饱受摧残的真理。</p><p>我发现，我虽以光复时的年轻故事起头，却用老一辈的故事收尾。不过要想界定我们这一代——或许不止我们这一代——不能不先对上一代的经历有深刻认识。</p><p>4.我退出共产党好几年了，也未再加入其他党派。我现在看政治比较从整体的角度出发，比较不觉得有所牵绊，也无须分担责任。是好是坏？许多先前不懂的东西如今都懂了，不再那么依赖直觉，不过从另一方面来说，我知道唯有亲身经历过，孜孜不倦日复一日操作过，才能有深层的认识。苏联和美国是我关心也同时担心的焦点，因为我由这两处影像编织我的未来。在苏联事情进行得不如预期的好我倒不那么懊恼，也是因为那里发生的事较少；美国做错事我就气愤难消，因为它一犯再犯。至于欧洲，我期待的不是政治解答而是意识形态的整合，但迟迟不见动静。总而言之，整体政治情况改变不少，而我相信的“价值观顺位”深究起来并无大变动。</p><p>一步步走来，我曾经相信，且今天仍深信不移的至少有两件事，在此记录下来。一是向往整体文化。打破各专业间的隔阂，保持整体文化的生气，包括不同的认知及实践，而其中各个专业研究的多样论述还有生产加起来，是我们要学会掌握并依人性发展的人类历史。（文学正应该介入不同语言中负起居中沟通的工作。）</p><p>我的另一个向往是政治斗争及文化（还有文学）相结合形成一个新的领导阶级。（或单就只是一个阶级，如果阶级纯指有阶级意识，如马克思所说。）我的一切努力及今后努力的方向是为了：看到新的领导阶级成形，为它得以留下标记、足迹尽一份心力。</p><p><em>《青年政治家回忆录》收录于卡尔维诺文集《巴黎隐士》。</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>荐书 | 永久记录（Permanent Record）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/12/03/permanent-record/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/12/03/permanent-record/</id>
    <published>2019-12-03T03:50:23.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T05:06:01.690Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>唯有对人民权利的尊重才能衡量一个国家的自由。</p></blockquote><p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1568354415l/48135604._SX318_.jpg" alt=""></p><p><a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=11897DE91C524A1821A50ABCA269C497" target="_blank" rel="noopener">下载链接（无删减版）</a></p><hr><h4 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h4><p>我的名字是爱德华·约瑟夫·斯诺登。我曾经为政府服务，但现在，我为民众服务。我花了将近 30 年才明白这是有差别的，而当我明白时，我在办公室里惹出了一些纰漏。结果，我现在把时间都用于保护民众不受我以前身份的危害——一个中情局（CIA）和国安局（NSA）的间谍，一个自以为可以打造美好世界的年轻技术专家。</p><p>我在美国情报系统的工作生涯仅持续了短短七年，我讶异地发现，这只比我在不是自己所选择的国家流亡的时间多了一年而已。然而，在七年的任职期间，我经历了美国间谍活动史上最巨大的改变——由锁定监视个人转变为大量监视全部人口。我在技术上进行协助，让一个政府得以搜集全世界的数字通信，长期储存，并且随意在其中搜寻。</p><p>“9·11”恐怖袭击事件之后，美国情报机构对于未能保护美国，放任珍珠港事件以来最惨烈、最严重的攻击在他们眼皮底下发生，深感愧疚。因此，领导者试图建立一个系统，防止他们再度疏于防范。这个系统必须以科技为基础，而这是人数众多的政治科学专科生与商业管理硕士所不懂的。最秘密的情报单位对我这样的年轻技术专家敞开大门。科技怪咖因而统治了地球。</p><p>要说当时我懂什么的话，我很懂计算机，所以我快速晋升。 22 岁时，我第一次通过国安局最高机密安全调查，得到组织结构图最底层的一个职位。不到一年，我到了中情局，担任系统工程师，可以四通八达地进入一些全球机密网络。唯一的成年人主管是一个在值班时看罗伯特·陆德伦（Robert Ludlum）及汤姆·克兰西（Tom Clancy）的平装书的家伙。情报单位在雇用科技人才时打破一切规定，他们通常不会雇用没有大学学历的人，后来至少要是准学士才行，而我两者都不是。无论如何，我都不应该被放行进入才对。</p><p>从 2007 年至 2009 年，我被派驻在日内瓦美国大使馆，是少数以外交身份为掩饰的技术专家之一，我的任务是把中情局带进未来，让欧洲外站上线，将美国用以监视的网络数字化及自动化。我这一代不只是重新设计情报工作，我们全面重新定义情报。对我们来说，重要的不是秘密会晤或暗中交换消息，而是数据。</p><p>26 岁时，我表面上是戴尔公司的员工，但仍为国安局工作。委外合约成为我的身份掩饰，我这类科技型间谍几乎都是这样。我被派到日本，协助设计国安局的全球备用系统——一个庞大的隐蔽网络，确保即便国安局总部被核弹轰炸夷为平地，也不会损失任何数据。当时，我并不明白架构一个保存每个人生平永久记录的系统竟会是一个悲剧性错误。</p><p>我在 28 岁时回到美国，获得极高的职位升迁，加入负责戴尔与中情局双边关系的科技联络团队。我的工作是跟中情局的科技部门主管们开会，以设计和销售他们可以想到的任何问题的解决方案。我的团队帮中情局设立一种新型的运算架构——云端，这种科技首创让每一名干员无论身在何处，都可以存取及搜寻他们所需的任何数据，不论距离多么遥远。</p><p>总结来说，以前的工作是管理与连接情报流通，后来的工作变成设法加以永久保存，接着又变成让情报可以在各地取得及搜寻。 29 岁时，我去了夏威夷，承接一项国安局的新合约，此时我才注意到这些计划。在那之前，我一直被“知情的权利”这项教条困住，无法了解我这些特殊的、隔离性任务背后的目的。直到来到这个乐园，我才终于能够看出我做的所有事情是如何被整合起来的，像一部巨大机器的齿轮互相啮合，组成了一个全球监视系统。</p><p>深入菠萝田下面的一条坑道——珍珠港时代的一座旧地下飞机厂——我坐在终端机前，可以近乎无限地取得世界上几乎所有男女老幼的通信记录，只要人们曾经拨打过一通电话或碰触过一台计算机。这些人当中包括 3.2 亿美国同胞，他们日常生活的一举一动都遭到监视，不仅严重违反美国宪法，更违背自由社会的基本价值。</p><p>你读这本书的理由在于：我做了一件以我的职务来说很危险的事。我决定说出事实。我搜集美国情报系统的内部文件，作为美国政府违法的证据，并把它们交给新闻记者，他们审查之后公之于世，举世震惊。</p><p>本书将说明我为什么做出这个决定，我所依据的道德与伦理原则，以及我为什么会有这些原则，这亦关乎我的一生。</p><p>人生是什么？不只是我们说了些什么，甚至不只是做了些什么。人生亦包括我们所喜爱的、所相信的。以我而言，我最喜爱和相信的是联结，人际的联结，以及促成这些的科技。当然，这些科技也包括书籍。但对我这个世代而言，联结主要意味着使用互联网。</p><p>在你产生反感、明白互联网疯狂毒害我们这个时代之前，请你谅解，对我来说，在我认识互联网之时，它是很不一样的事物。网络既是朋友，也是父母，是一个无边界、无限制的社群；既有单一的声音，也有无数的声音，是一个已经有人垦殖但尚未遭到剥削的共同地带，各种各样的部落和睦相处，每个成员都能自由选择自己的姓名、历史和风俗习惯。每个人都戴着面具，然而这种多数匿名造就的文化所产生的事实多于造假，因为重点在于创造与合作，而不是商业与竞争。当然，这中间也会有冲突，但善意与善念会胜过冲突——这正是真正的先驱精神。</p><p>如此一来，你便会明白，我说今日的网络是“无法辨识”的是什么意思。值得一提的是，这种改变是一项有意识的改变，是少数特权人士的系统性努力的结果。在线发展电子商务的早期浪潮很快便成为泡沫，接着在 21 世纪之初终于破灭。在那之后，企业界意识到，人们在网络上的兴趣不仅在于消费，更在于分享，而且网络促成的人际联结是可以卖钱的。如果人们在网络上想做的事主要是跟家人、朋友和陌生人报告自己的近况，从而得知家人、朋友和陌生人的近况，那么企业只需要设法将自己挤进这些社交互动中，再从中获利即可。</p><p>这便是监视资本主义的开端，也是我原先所认知的网络的终点。</p><p>如今，具有创造性的网络已然崩溃，因为那些美好、高难度、有个性的网站关闭了。便利性的承诺让大家关掉自己的个人网站——因为那需要持续的、辛苦的维护——改换成脸书网页和Gmail账号。所有权的表象让人容易搞错现实。很少有人在当下即明白，我们所分享的一切都将不再属于我们。以前电子商务公司因为找不到让我们有兴趣购买的产品而倒闭，其后继者现在找到可以贩售的新产品了。</p><p>“我们”就是那个新产品。</p><p>我们关注的事物、我们从事的活动、我们所在的地点、我们的欲望——我们揭露有关自己的一切，不论刻意还是非刻意，都受到监视并被暗中出卖，极力拖延随之而来的无可避免的侵犯感，因此我们大多数人直到现在才知道发生了什么事。这种监视持续受到积极的鼓励，甚至得到众多政府的资助，渴望由此获得大量的情报。除了登录和金融交易， 21 世纪初期所有的在线通信几乎都没有加密，这表示在许多时候，政府甚至不必为了想要知道他们的客户在干什么而去找企业，他们可以在神不知鬼不觉的情况下监视整个世界。</p><p>美国政府在全然漠视开国宪章的情况下屈服于这种诱惑，而且一旦尝过这棵毒树的果实，便陷入狂热，无法自拔。暗地里，政府掌握着监视全民的权力，这种权威就定义上而言，对无辜者的伤害远大于对犯罪者的伤害。</p><p>直到我完全了解了这种监视及其伤害，我才惊觉，不只是一个国家的民众，全世界的民众都从不曾获准投票或是有机会表达我们对这种程序的意见。这种近乎全球范围的监视不仅未经我们同意便设立，而且刻意隐藏每个层面，不让我们知道。遭到变更的每一步程序与其后果都不让所有人知道，包括大多数国会议员。我可以去找谁呢？我可以跟谁谈呢？泄露实情，即便是对律师或法官或国家，都会构成一项重罪，全盘揭露事实将会遭到联邦监狱终身监禁。</p><p>我感到迷惘，陷入忧郁，跟自己的良知斗争。我爱我的国家，我相信公共服务，我们全家、我们这个数个世纪以来的家族，多是一生为国家与人民服务的男男女女。我本人便宣誓为民众服务，而不是为一个机构或一个政府，也支持与捍卫宪法，而宪法所保障的公民自由已惨遭蹂躏。现在，我不仅参与其中，还是干下这种勾当的人。那些工作，那些年——我究竟是为谁做事？我如何在雇用我的机构的秘密合约以及我对美国立国原则的宣誓之间求取平衡？我应该对谁效忠？或者对什么效忠？在何种地步，我有道义上的责任去违背法律？</p><p>回想那些立国原则，让我得到了答案。我明白，站出来向新闻记者揭露我的国家滥权的程度，并不是倡导什么激进的事，比如摧毁政府或是摧毁情报体系，而是重新追求政府以及情报体系自己确立的理想。</p><p>唯有对人民权利的尊重才能衡量一个国家的自由，而我相信这些权利实际上是国家权力的界限，明确界定一个政府在何地及何时不得侵犯个人领域或个人自由——在美国革命时期叫作自由，在网络革命时期叫作隐私。</p><p>从我挺身而出至今，已有六年了，因为我目睹了全球各地所谓的先进政府保障这种隐私的决心逐渐削弱。而我认为，联合国也认为隐私是基本人权。然而，这些年间，这种决心不断减弱，民主退化成威权民粹主义。这种退化，在政府与媒体的关系中尤其明显。</p><p>民选官员企图抹黑媒体，而真相的原则遭受全面攻击，更教唆及煽动了这种情况。真相被刻意掺杂了虚假，并且借由科技将这种造假放大为空前的全球混乱。</p><p>我极为清楚这个过程，因为虚构造假向来是情报系统最黑暗的一面。单是在我的职业生涯中，同一批机构便操弄情报以营造战争借口，并且使用非法政策与隐讳的司法权，将绑架视同“异常拘留”，将刑讯视同“强力侦讯”，将全民监视视同“大量搜集”。这批机构毫不犹豫地指控我是中国双重间谍、俄罗斯三重间谍，更糟的指控是：千禧世代。</p><p>他们说得口沫横飞、无的放矢，主要原因在于我拒绝为自己辩护。从我挺身而出的那一刻起，直到现在，我都坚决不透露我私生活的任何细节，避免给我的家人和朋友造成进一步的伤害，他们为了我的原则已经吃了够多苦头。</p><p>由于担忧加剧他们的苦难，我一直犹豫要不要写这本书。毕竟，与决定公开我的一生相比，决定挺身而出公布政府罪行的证据，对我来说还比较容易。我所目击的滥权需要我采取行动去应对，而没有人因为无法抗拒自己的良知而去写一本自传。因此，我试图取得本书指名道姓的每个家人、朋友与同事的许可，或是公众人士的许可。</p><p>正如同我不愿作为他人隐私的片面仲裁者，我从不认为单凭我一人可以选择哪些国家机密必须对民众公开，哪些不可以。所以，我只对新闻记者揭露政府文件。事实上，我没有直接向民众揭露任何文件。</p><p>我相信，正如同记者们所相信的，政府可以隐藏一些信息。即便是世上最透明的政府，也可以隐藏一些事情，比如地下情报员的身份与部队在战场上的行动。而本书没有此种机密。</p><p>在叙述我的一生的同时，保障我所爱的人的隐私，并且不暴露合法的政府机密，这并不是简单的任务，但这是我的任务。在这两项责任之间，才有我的容身之处。</p><hr><h4 id="相关推荐"><a href="#相关推荐" class="headerlink" title="相关推荐"></a>相关推荐</h4><blockquote><p>曝光不仅仅是一个行动，还是一种生活方式。在我看来，曝光兼顾理智与情感：你的知识造就了你的人格，国家无权削弱你的人格。很多现代国家都已经忘记，它们的建国基础正是启蒙运动的原则，即知识是自由的保障，国家没有权力随意赐予正义，正义不是权力的施舍。实际上，正义若得以维系，是对权力的约束，我们只有确保政治永远不能完全控制信息，才能保护人民大众。</p><p>——<a href="https://book.douban.com/subject/24845545/" target="_blank" rel="noopener">《阿桑奇自传：不能不说的秘密》</a> | <a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=0EF6FAE0CE818440C3951643E992C1AC" target="_blank" rel="noopener">下载链接</a></p></blockquote><hr><p><a href="https://freeknight.cf/2019/01/11/censor-and-privacy/">监控与隐私——也谈言论自由</a></p><p><a href="https://freeknight.cf/2019/03/24/hacker-movies/">那些年，我喜欢的黑客纪录片</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>荐书 | 密码朋克：自由与互联网的未来（Cypherpunks:Freedom and the Future of the Internet）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/21/cypherpunks-freedom-and-the-future-of-the-internet/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/21/cypherpunks-freedom-and-the-future-of-the-internet/</id>
    <published>2019-11-21T11:25:48.000Z</published>
    <updated>2019-11-21T13:40:53.784Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>每个人都有权自由地阅读，每个人都有权自由地表达。</p></blockquote><p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1542212071l/42779481._SX318_.jpg" alt=""></p><p>下载：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?account=&amp;bookid=1818" target="_blank" rel="noopener">密码朋克：自由与互联网的未来</a></p><h3 id="什么是密码朋克？"><a href="#什么是密码朋克？" class="headerlink" title="什么是密码朋克？"></a>什么是密码朋克？</h3><blockquote><p>密码朋克提倡通过使用密码术及其类似手段来实现社会和政治改革。该运动形成于20世纪90年代早期，在90年代的“密码战争”（cryptowars）和2011年的互联网之春时期最为活跃。“密码朋克”（cypherpunk）这个术语来自“cipher”（密码）和“punk”（朋克），在2006年被收入《牛津英语词典》。</p></blockquote><p><em>下文节选自本书引言</em></p><h3 id="对密码武器的一个呼吁"><a href="#对密码武器的一个呼吁" class="headerlink" title="对密码武器的一个呼吁"></a><center>对密码武器的一个呼吁</center></h3><p><center>朱利安·阿桑奇</center><br>本书并非宣言，这已为时太晚。本书是一则警告。</p><p>世界已经不是在滑向，而是在奔向一个新型的跨国反乌托邦。这种发展尚未被国家安全领域之外的人正确认知。它被隐藏在秘密、复杂性和小尺度之中。互联网——我们最伟大的解放工具——已经转变成前所未见的极权主义的最危险的推进器。互联网正在威胁人类文明。</p><p>这些转变是悄然而至的，因为正在全球监控产业中展开工作的那些人没有说出真相的动机。如果任其在先前轨道上继续发展，数年之内，全球文明将会变成一个后现代的监控型反乌托邦，除了具备最好技术的那些人，其他所有人都无处可逃。事实上，我们已经置身于此了。</p><p>很多作者思考过互联网对全球文明的意义，然而他们错了。他们错了，是因为他们不具备亲身体验而获得的视角和敏感；他们错了，是因为他们从未遭遇敌人。</p><p>我们遭遇过敌人。</p><p>六年来，维基解密与几乎所有大国作战。我们学会了从一个局内人的视角来观察这种新型监控型国家，因为我们揭露了它的秘密。我们从参战者的视角来看待它，因为我们不得不保护我们的人员、我们的资金以及我们的信息源；我们从全球视角来看待它，因为我们的人员、资产和信息几乎来自所有国家；我们从一个时代的视角来看待它，因为我们已经与之斗争多年，并一次又一次地见证了它的倍增和蔓延。这是一种看不见的寄生虫，从社会中长大，越长越肥，并嵌入了互联网。它正在颠覆这个星球，正在传染每一个国家，甚至每一个人。</p><p>我们需要做什么？</p><p>过去，在现已不复存在的一个地方，我们，年轻的互联网的建设者和公民们，讨论着新世界的未来。</p><p>我们看到，我们的新世界将改善所有人之间的关系，而由人们交流信息、经济和权力的方式定义的国家性质也将被改变。</p><p>我们看到，现存的国家结构和互联网的结合将引发国家性质的改变。</p><p>首先，要记住，国家是强制性权力在其中流动的系统。国家内的各个派别也许相互竞争以谋求支持，但这只是导致了一种民主的表象，而国家的基础是系统性地运用或规避暴力。土地所有权、财产权、租金、股息、税收、法院罚款、审查、版权以及商标，这一切，都是由国家的暴力威胁来强制执行的。</p><p>大多数时候，我们都不会注意到暴力离我们有多近，因为我们所有人都为了免遭暴力而让渡了权利。就像水手嗅到微风，我们很少思考我们眼前的世界是如何被表面之下的黑暗支撑起来的。</p><p>在互联网的新空间中，强制性权力的调节器将是什么？</p><p>提出这样一个问题真的有意义吗？在这个非现实的空间里，在这个理念和信息似乎自由流动的柏拉图国度里，也会存在强制性权力的概念吗？一种能够修改历史的权力，一种能够窃听电话的权力，一种能够分裂人民的权力，一种能够将复杂性分解并筑起高墙的权力，就像一支占领军一样的权力？</p><p>互联网的柏拉图本性，即理念和信息的流动，被它的物质起源玷污了。互联网的基础是跨越大洋海底的光缆，是在我们头上旋转的卫星，是安置在从纽约到内罗毕的城市建筑物中的计算机服务器。就像用三尺之剑杀死阿基米德的士兵，同样，一个武装的民兵也能威胁西方文明发展的巅峰、我们的柏拉图国度。</p><p>互联网的新世界，从粗暴的原子构成的旧世界脱胎而出，渴望着独立。但是，国家及其盟友行动起来，通过控制互联网的物质基础，夺取了对我们新世界的控制权。国家，就像油井周围的一支军队，或者边界上的关税代理人，向我们索取贿赂，他们将很快学会利用其对物质空间的控制，夺取对我们柏拉图国度的控制，这将阻碍我们梦寐以求的独立。进而，通过控制光纤线路、绕地卫星和地面接收站，大规模拦截我们新世界的信息流——这个新世界的本质——即便每个人、每一种经济和政治关系都欢迎这个新世界。国家将渗入我们新社会的经脉，吞噬每一种表达和交流的关系，吞没人们阅读的每一个网页、发送的每一条信息以及搜索的每一个概念，每天拦截数十亿条信息，然后将这些权力梦寐以求的信息，永久地存储在一个巨大的机密仓库里。再然后，国家会一次又一次开采这些宝藏、这些搜集到的人类个体的智力创造，利用前所未有的复杂搜索和模式发现算法，充实这些宝藏，将拦截者与被拦截的世界之间的不平衡不断扩大。最后，国家会将他们从中所学到的运用到现实世界，去发动战争，去发动无人机攻击，去操纵贸易和联合国的委员会，去为产业界、局内人和朋党亲信的巨大关系网牟利。</p><p>但是，我们发现了一个工具，我们抵抗全面统治的一个希望，一个结合勇气、洞见和团结的希望，让我们可以利用它来进行抵抗。一项来自我们所生活的物质宇宙的奇异的属性。</p><p>宇宙相信加密。</p><p>加密容易，解密难。</p><p>我们发现，我们可以利用这项属性去创建新世界的法律。让我们的新柏拉图国度从它的卫星、海底电缆和控制器中脱身而出。让我们的空间在密码之幕背后得以加固。让我们创造一片新的国土，将那些物质现实的控制者阻拦在外；为了跟随我们，进入我们的领土，他们将耗尽无穷资源。</p><p>以这种方式，我们宣示独立。</p><p>曼哈顿计划的科学家们发现，宇宙允许原子弹的制造。这并非一个显而易见的结论。核武器也许并不属于物理定律的范畴。然而，宇宙相信原子弹和核反应堆。它们是宇宙所赐福的现象，就像盐、海洋或星辰。</p><p>与之类似，我们这个物理宇宙的一种属性，使得个人或团体能够可靠地、自动地对事物进行加密，即便是地球上最强大的超级霸权以最强烈的政治意愿动用所有的资源，也无法解密。人们之间的加密通道能够联结在一起，创造出免受外在国家强制性力量干扰的区域，免于大规模拦截，免于国家控制。</p><p>通过这种方式，人们可以用自己的意志反抗一个充分动员的超级霸权的意志，并且赢得胜利。加密的是这种物理定律的一个体现，它不听从国家的咆哮，甚至也不听从于跨国监控型反乌托邦。</p><p>世界必须如此运作，这并非显而易见。但宇宙以某种方式向加密微笑。</p><p>密码术是非暴力直接行动的终极形式。</p><p>有核国家可以对数百万人施加无限暴力，然而强大的密码术意味着一个国家——即便是能够施加无限暴力的国家——也无法打破个人保守秘密的意志。</p><p>强大的密码术能够抵抗无限施加的暴力。任何暴力都无法解决一道数学问题。</p><p>但是，我们能否利用关于世界的这个奇异事实，将它建造成互联网的柏拉图国度的基石，使人类在此得到独立和解放？随着社会与互联网的融合，这种自由能否反作用于物理现实，从而重新定义国家？</p><p>我们要记住，国家是决定强制性权力如何持久运用，以及用在何处的系统。</p><p>这种强制性权力能够在多大程度上从物理世界渗透进互联网的柏拉图国度，这个问题将由密码术和赛博朋克的理想来解答。</p><p>随着国家与互联网的融合，我们文明的未来将成为互联网的未来，我们必须重新定义权力关系。</p><p>如果我们不这么做，互联网的普世性将让全球人类逐渐消失在一个大规模监控的天罗地网中。</p><p>我们必须发出警告。本书就是守夜人在黑夜中的一声呐喊。</p><p>2012 年 3 月 20 日，在等待引渡的软禁中，我在英国与三位朋友，也是志同道合的守夜人同伴会面，或许我们的齐声呐喊能够唤醒这座城镇。我们必须就我们所知交换意见，而这也给予你——读者——一个机会，去理解正在发生的事，并对此采取行动。</p><p>是时候了，拿起我们新世界的武器，为我们自己，为我们所爱之人而战。</p><p>我们的任务是在可能的地方争取自决，在不可能的地方阻止乌托邦的到来，如果这些都失败了，那就去加速它的自我毁灭。</p><p>朱利安·阿桑奇</p><p>2012 年 10 月于伦敦 </p><hr><p>书中相关资源：</p><ol><li>匿名书单（关于匿名的论文精选）：<a href="https://freehaven.net/anonbib" target="_blank" rel="noopener">https://freehaven.net/anonbib</a></li><li>审查书单（关于审查的论文精选）：<a href="https://censorbib.nymity.ch/" target="_blank" rel="noopener">https://censorbib.nymity.ch/</a></li><li><a href="https://libgen.is/book/index.php?md5=7520C8C486D712BF6AE0B1EB0857CB56" target="_blank" rel="noopener">网络错觉：互联网自由的黑暗面（The Net Delusion：The Dark Side of Internet Freedom</a></li><li>网络中立性：<a href="https://www.eff.org/issues/net-neutrality" target="_blank" rel="noopener">https://www.eff.org/issues/net-neutrality</a></li><li><a href="https://www.douban.com/note/525142569/" target="_blank" rel="noopener">克里斯钦自由城</a></li><li>老密码朋克邮件列表的文档：<a href="http://cryptome.org/cpunks/cpunks-92-98.zip" target="_blank" rel="noopener">http://cryptome.org/cpunks/cpunks-92-98.zip</a></li><li>Tim May的有关密码朋克历史和哲学的一份常见问题答卷：<a href="https://dpya.org/en/images/9/95/Tim_may_cyphernomicon.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://dpya.org/en/images/9/95/Tim_may_cyphernomicon.pdf</a></li><li>约翰·吉尔莫：<a href="http://www.toad.com/gnu/" target="_blank" rel="noopener">http://www.toad.com/gnu/</a></li><li>混沌计算机俱乐部：<a href="https://www.ccc.de/en/" target="_blank" rel="noopener">https://www.ccc.de/en/</a></li><li>维基解密：<a href="https://wikileaks.org/" target="_blank" rel="noopener">https://wikileaks.org/</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>许知远 | 柏林墙与深圳河</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/17/berlin-wall-and-shenzhen-river/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/17/berlin-wall-and-shenzhen-river/</id>
    <published>2019-11-17T09:58:54.000Z</published>
    <updated>2019-11-19T13:37:27.495Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原文发表于2009年</p></blockquote><p>一</p><p>突然间，年轻的士兵开始奔跑，然后纵身一跃。这是1961年8月15日的凌晨的柏林，墙的修建已进行到第3天，它足有165公里长，将这座欧洲伟大城市拦腰截断。它的修建者是东德政府，它为了制止东德居民包括熟练技工大量流入西德。</p><p>被截断的不仅仅是空间，还有人们对生活的希望。康拉德·舒曼19岁，是负责保卫这座迅速建成的长墙的很多士兵中的一员，他来自Riesa地区的Leutewitz，属于东德，苏联帝国的控制范围。历史的潮流注定要深刻地改变他的一生，他3岁时希特勒自杀，而在他4岁那年，丘吉尔发表那著名的铁幕的演讲——世界被一分为二，双方都宣称自己是自由的象征。</p><p>“过来，过来！”那边的人一直在喊。这座围墙已修建到最后一部分，它还没有变成两米高、顶上拉着带刺铁丝网的混凝土墙，而仅仅是铁蒺藜的路障。或许康拉德·舒曼自己也说不清当时的内心感受，他大步跃过铁蒺藜的行动，震惊了所有人，而摄影师彼得·列宾正好在场，他抓住了这一瞬间——头戴钢盔、肩负长枪的东德士兵飞过了藩篱。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmNgrXjpYVj61nL3v1Dqw6yi38Ej76qN8Qm9GBi8SPEFFV" alt=""></p><p>这座墙和后来被称作柏林墙，而清晨的那一瞬间则变成了20世纪最令人难忘的形象，在冷战气氛高涨的年代，它被解读为“投奔自由”。</p><p>在2009年6月16日的《曼谷邮报》上，我又看到了康拉德·舒曼的形象。不是那张著名的黑白照片，而是一座雕像，似乎是钢材。在柏林墙倒塌20年后，人们用这座雕像来纪念那个伟大的时刻——19岁青年的一跃是自由的宣言。</p><p>当事人的命运不像是照片一样，不能定格在最灿烂的一刻，“自由之路”则充满了苦涩。康拉德·舒曼被一辆待命的西德警车接走，并随后获取了在西德自由居住的权利，是西方世界自我证明的一个活生生的标准。他定居在属于西德的巴伐利亚地区，在小镇Günzburg遇到了后来的妻子。</p><p>但柏林墙的阴影并未随之消失。在之后的岁月里，舒曼一定不断听说过很多像他一样的逃亡者，但大多数的命运不佳。他们被警察拦截、被枪击，被电网击倒……柏林墙从原来的2米加高到3米，观察塔楼上的探照灯在夜晚格外闪亮。他肯定也担心仍身在东德的家人与朋友，他们不知会因自己的鲁莽而遭受何种牵连。</p><p>“只有1989年11月9日（柏林墙被拆除）后，我才感到真正的自由。”舒曼后来说。但即使如此，他很少去探望父母和兄弟姐妹，似乎巴伐利亚比起他的出生地，更是他真正的家乡。抑郁症也一直困扰着他，1998年的6月20日，他吊死了自己。</p><p>2003年夏天，我第一次去柏林。柏林墙是游客必达之地，就像是纽约的自由女神像，北京的长城，它是最明确的身份认证。</p><p>哪里是柏林墙？警察必定是对这样问题再熟悉和厌倦不过了，他熟练地指着地上的白线，然后一直向远方延伸过去，还指明这里就是当年约翰·肯尼迪发表演讲的地方。我在这个陌生的城市还没找到方向，对于这座墙的历史也并不十分明了，或许也无法猜想165公里的长度到底意味着什么。我看到了保留下的一小段柏林墙，上面尽是各种颜色与形状的涂鸦，还有一截铁丝网，旁边还有很多年轻人的黑白照片，他们倒在了奔向自由的途中。从柏林墙建立后，很多人采用不同方式来跃过它，跳楼、挖地道种种，在后来看到的一份调查中显示了这样一列数字，5043人成功了，3221人被逮捕，239人死亡，还有260人受伤……</p><p>这次柏林之行，没激起我太多的感受，我是一个典型的游客，随着旅游手册到来，还带回了两块碎石作纪念——它们很可能是1989年愤怒和欢乐的人们砸下的。欧洲人与美国人或许能更强烈地意识到柏林墙的含义，因为这里饱含他们的悲剧和胜利。而对我来说，它仍是历史书上的一页，有点抽象、被过度诠释。</p><p>对于当时的我来说，在它倒塌的1989年，还有一些更为重要的历史事件发生。除去北京春夏之交的喧哗与躁动，一位英国人蒂姆·伯纳斯·李还发明了万维网，它随即将人类社会带入了信息时代。一种新的情绪也正到来，政治不再是支配世界的主要力量，商业与技术才是；地缘的划分也不再重要，全球正在被连接到一起，所有的障碍都将被清除，人们将分享相似的物质与精神成果；关于自由与民主的观念探讨也将暂告段落，历史已经终结，经济上的自由市场、政治上的民主制，相辅相成，大获全胜……</p><p>我这一代人正生活在这样一种气氛中。柏林墙，像是已经终结的冷战，笨拙、陈旧、悲伤、不合时宜……但真的如此吗？</p><p>二</p><p>2003年，我也第一次去香港。同样是第一次，它的感受却要强烈得多。扑面而来的湿漉漉的空气，还有那种特别的味道——潮湿的混凝土、海风、茶餐厅的气味，混合在一起。对于我这一代人来说，香港像是另一个精神故乡。枪战电影、流行歌星、金庸小说、《龙虎豹》与叶玉卿，还有从旺角杀到铜罗湾的古惑仔，伴随着我们的青春。不知是令人赞叹还是汗颜，在长达三十年的时间里，600万人口的香港为10余亿人的中国大陆，提供着大部分的情感和娱乐服务。</p><p>我从机场坐A12路双层巴士，像是过山车一样驶向香港岛。道路总是清洁，一切都富规则，隧道是灰白交替的干净颜色，每隔200米就是一个EXIT的标志。远处的高楼都在闪亮，黄色发红的光晕，雾气中，显得迷蒙。IFC、中银国际与长江中心，有时就像藏在云层后面，而太平山则干脆消失了——山腰不断兴起的高楼遮住了它。我在西环下车，总是闻到一家专卖紫菜面条的小吃店中的汤味。瘦小的南方人在夜晚的街道上走来走去，说着一种我至今也未完全听懂的语言。</p><p>它与中国大陆如此相似又如此不同。后来，我乘火车从广州前往香港，罗湖站两边像是两个不同的世界。一方零乱、肮脏，像是一个在建的巨大的工地，另一方则秩序、整洁，混凝土也学会了如何与绿树相处。</p><p>如今，香港与广州之间自由来往，深圳像是另一个新兴的香港，至少在外观上如此。但是，仅仅40年前，这里仍像是亚洲的柏林墙，深圳河和那些青山上演着很多类似康拉德·舒曼的故事。从1950年代到1970年代末，广东地区发生了三次逃港风潮。</p><p>逃亡是由本能驱动的，这些难民没有政治目的，只想获得基本的安全。大饥荒和各种政治斗争，让他们不断地铤而走险，很多人从深圳游水过来，一些偷渡者表现出他们在匮乏条件下的创造力，他们在麻袋里放满了乒乓球，作为救生圈。他们中很多人的逃亡经历，是被遣返，再结伴到来，只要有恒心，他们最终总能到达香港市区。</p><p>在康拉德·舒曼的行动发生一年后的1962年，香港迎来了历史上最大的一次难民潮，在半年的时间内，超过三十万人涌入了这个拥挤之地。</p><p>香港皇家警察尉迟信目睹了这一景象：“在35公里的边境线上，成千上万的人由中国那边走向边界，活像一条条大蛇从‘中国高山’（梧桐山）蜿蜒而下。黄昏时分，已经有一大群人聚集，他们把自己组织成四五人并肩一列的队伍，然后在本地民兵的护送下，推倒栅栏，走过来了。大多数是二三十岁的农民，也有老妇人和儿童。他们全都衣衫褴褛、垂头丧气、筋疲力尽，大多数人像是十分饥饿的。”</p><p>一位叫刘千石的逃亡者代表了典型的难民经历。他在广州附近的农村长大，因为父母经营小生意，他一家人被划作黑五类。1963年，16岁的他躲在一艘渔船底层偷渡到香港。在爬上“资本主义”的岸上后，香港的灯光给了他难以磨灭的第一印象——“似乎特别明亮”。</p><p>这些从“社会主义”来到“资本主义”的难民，成为了香港源源不断的增长动力。从产业工人到上市公司的老板，从报纸创办人到工会领袖，他们缔造了现代香港的繁荣和进步。不同的社会制度，让人们的创造力以截然不同的方式表现出来。</p><p>三</p><p>“自由是不可分割的，只要一人被奴役，所有的人都不自由。”很少有人再记得约翰·肯尼迪1963年柏林墙边的演讲了，甚至也很难严肃地对待它——它不是冷战宣传的一部分吗？</p><p>同样的，也很少有人会再去认真地思考香港昔日的故事了。中国日渐强盛，它的荣耀早已遮蔽了香港的独特性。至于40年前深圳河旁的悲剧，它是历史早已翻过的一页，没有太多品味的余地。</p><p>我们生活在一个相对主义的时代，所有昔日确定无疑的价值观正遭遇质疑。随着悲剧的淡忘，就连“自由”、“民主”这些基本价值观也开始被忽略和嘲讽。进而，一种历史感的消退开始弥漫，它的直接结果将是我们“思考的无能”，而思考的无能将导致文明的衰退和某种莫测的灾难，所有之前已经争取到的成就，也将因此而被毁坏。</p><p>柏林墙与深圳河，这欧洲与亚洲的两个小小的路标，提醒着我们，这一路走来是多么地艰辛。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>声援 Library Genesis 和 Sci-Hub</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/13/in-solidarity-with-library-genesis-and-sci-hub/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/13/in-solidarity-with-library-genesis-and-sci-hub/</id>
    <published>2019-11-13T03:17:57.000Z</published>
    <updated>2019-11-13T03:24:41.806Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原载：<a href="http://custodians.online/chinese.html" target="_blank" rel="noopener">http://custodians.online/chinese.html</a></p><p>Translated by Bruce Ding, also by Yuk Hui <a href="http://custodians.online/chinese_simplified.html" target="_blank" rel="noopener">simplified</a>, <a href="http://custodians.online/chinese_traditional.html" target="_blank" rel="noopener">traditional</a></p></blockquote><p>在圣埃克苏佩里的童话里，小王子遇到了一个收集星星只为能够买更多星星的生意人。小王子对此疑惑不解。小王子只拥有一朵花，他每天都给它浇水。他还有三座火山，他每天都会打扫。“我拥有火山和花，我对我的火山有用处，对我的花也有用处”，他说，“但是你对你拥有的星星并没有用处”。</p><p>今天有许多这样的生意人在掌控着知识。拿Elsevier来说，这个最大的学术出版商37%的利润率[1]和高企的费用、不断扩大的学生贷款以及接近贫困线的教员工资形成鲜明的对比。Elsevier拥有几个最大的学术数据库，而这些数据库的使用费极端昂贵，连北半球最富有的大学——哈佛大学也感到难以负担。哈佛图书馆的前馆长罗伯特·达恩顿（Robert Darnton）说：“我们的教职员工做研究、写论文、审阅别人的论文、做编委，都没有收一分钱……可却要回过头来用令人发指的高价买回我们自己的劳动成果。[2]”这些由公币支持的研究到头来肥了这些学术出版商，特别是那些因同侪审查而获得合法性的出版商，期刊文章的售价阻碍了世界上许多学者和所有不是学者的人接触科学的通路，使得获取科学成为一种特权[3]。</p><p>Elsevier最近在纽约发起了一项针对Science Hub和Library Genesis的版权侵害诉讼，并提出数百万美元的赔偿要求[4]。这件事引起的轩然大波，不仅仅关乎网站的管理者们，更关乎全球数以千计的研究者们；对于他们来说，这些网站是唯一可用的学术资料来源。社交媒体、邮件组和聊天室里充满了他们苦苦搜寻文章和出版物的求助信息。</p><p>就在纽约地区法院下达禁制令的时候，新闻爆出了极富声望的期刊《Lingua》的编委会集体辞职的消息，原因就是Elsevier拒绝开放他们的数据库，也不同意降低他们向作者及其学术机构所收取的高昂费用。在我们写下这些句子的时候，一项请愿正在要求泰勒弗朗西斯集团（Taylor &amp; Francis）不要关闭Ashgate[5]。Ashgate曾是一个独立的人文出版机构，在2015年被泰勒弗朗西斯集团收购。如今它面临着和其他小型出版机构一样的命运——被巨头和出版市场的集中化所摧毁。而这些只是系统垮台的其中几个征兆而已。它贬低作者、编辑和读者的价值；它寄生于我们的劳动中；它阻挠我们向公众提供服务；它拒绝我们接入[6]。</p><p>我们有技术和手段，能够使所有人以更加低廉的价格获取知识。但是，垄断寡头对学术出版的封锁、令人咋舌的利润以及他们在分配学术声望中的核心角色压倒了公共利益。商业出版商一次又一次成功地阻止了开放通路的实现、逼我们违法、控告我们的英雄、摧毁我们的图书馆。在Science Hub和Library Genesis之前，还有Library.nu和Gigapedia；在Gigapedia之前，还有textz.com；在textz.com之前，就没有什么了；而在没有什么之前，什么也没有。这就是他们想要的：让我们回到什么都没有。他们有法院和法律撑腰，就是要实现这个[7]。</p><p>在Elsevier诉Sci-Hub和Library Genesis案中，法官说道：“把受到版权保护的内容通过国外网站免费传播出去会损害公共利益[8]”。Alexandra Elbakyan所做辩护的赌注更高：“如果Elsevier能设法关掉我们的项目，或者逼迫项目进入暗网，那么这证明了一件重要的事：那就是公众没有权利获得知识。”</p><p>我们每天都能看到，这个系统正在大规模的垮台。我们背着出版商秘密地分享我们的写作，绕过付费限制获取文章和出版物，数字化图书并上传到图书馆。这是37%利润率的另一面：我们的知识共同体在这个垮台系统的警戒线上成长。我们都是知识的监护人，都是我们赖以生产知识的机制的监护人，都是这个多产但又脆弱的共同体的监护人。作为一个监护人，实际上就是要下载、分享、阅读、写作、评论、编辑、数字化、存档、维护图书馆、提供通路。我们要好好利用我们的知识共同体，而不是把它变成财产。</p><p>七年多以前，亚伦・斯沃茨（Aaron Swartz）不畏风险地支持我们今天呼吁您也一样支持的事业，他写道：“不管在哪里存储，我们都需要获取信息，复制并和世界分享它们。我们需要把那些版权之外的东西拿出来，放入文献库。我们需要购买秘密数据库，并把它们放上网。我们需要下载科学期刊，然后把它们上传到分享网络。我们需要为“游击开放通路”而抗争。如果这世界上的我们足够多，那么我们就不仅能发出一个强有力的反对知识私有化的信息，我们还能使其变成过去。你愿意加入我们么？[9]”</p><p>现在我们到了决定的时刻。是时候了，我们该要认识到，我们大规模的知识共同体的存在本身，就是一种集体公民不服从行动。是时候了，我们该要从幕后走到台前，把我们的名字放在这一抵抗运动的后面。你也许感到孤单，但我们其实人数众多。互联网上随处可见的、对失去图书馆设施的愤怒、绝望和恐惧告诉了我们。是时候了，我们这些监护人——不管是狗、人还是赛博格——用我们的名字、暱称和替身来发出声音。</p><p>请分享这封信—在公开场合朗读它—把它留在打印机上。分享你的写作—数字化一本书—上传你的文件。不要让我们的知识被摧毁。关心我们的图书馆—关心元数据—关心备份。给花浇水—打扫火山。</p><p>30 November 2015</p><p>Dušan Barok, Josephine Berry, Bodó Balázs, Sean Dockray, Kenneth Goldsmith, Anthony Iles, Lawrence Liang, Sebastian Lütgert, Pauline van Mourik Broekman, Marcell Mars, spideralex, Tomislav Medak, Dubravka Sekulić, Femke Snelting…</p><hr><ol><li>Larivière, Vincent, Stefanie Haustein, and Philippe Mongeon. “<a href="http://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0127502" target="_blank" rel="noopener">The Oligopoly of Academic Publishers in the Digital Era.</a>” PLoS ONE 10, no. 6 (June 10, 2015): e0127502. doi:10.1371/journal.pone.0127502.,<br>“<a href="http://svpow.com/2012/01/13/the-obscene-profits-of-commercial-scholarly-publishers/" target="_blank" rel="noopener">The Obscene Profits of Commercial Scholarly Publishers.</a>” svpow.com. Accessed November 30, 2015.</li><li>Sample, Ian. “<a href="http://www.theguardian.com/science/2012/apr/24/harvard-university-journal-publishers-prices" target="_blank" rel="noopener">Harvard University Says It Can’t Afford Journal Publishers’ Prices.</a>” The Guardian, April 24, 2012, sec. Science. theguardian.com.</li><li>“<a href="http://www.aljazeera.com/indepth/opinion/2012/10/20121017558785551.html" target="_blank" rel="noopener">Academic Paywalls Mean Publish and Perish - Al Jazeera English.</a>” Accessed November 30, 2015. aljazeera.com.</li><li>“<a href="https://torrentfreak.com/sci-hub-tears-down-academias-illegal-copyright-paywalls-150627/" target="_blank" rel="noopener">Sci-Hub Tears Down Academia’s ‘Illegal’ Copyright Paywalls.</a>” TorrentFreak. Accessed November 30, 2015. torrentfreak.com.</li><li>“<a href="https://www.change.org/p/save-ashgate-publishing" target="_blank" rel="noopener">Save Ashgate Publishing.</a>” Change.org. Accessed November 30, 2015. change.org.</li><li>“<a href="http://thecostofknowledge.com/" target="_blank" rel="noopener">The Cost of Knowledge.</a>” Accessed November 30, 2015. thecostofknowledge.com.</li><li>事实上，随着TPP和TTIP急着通过立法程序，没有一个域名注册商、ISP服务商和人权组织能够阻止版权产业和法院给网站定罪并“高效地”关闭它们。</li><li>“<a href="https://torrentfreak.com/court-orders-shutdown-of-libgen-bookfi-and-sci-hub-151102/" target="_blank" rel="noopener">Court Orders Shutdown of Libgen, Bookfi and Sci-Hub.</a>” TorrentFreak. Accessed November 30, 2015. torrentfreak.com.</li><li>“<a href="https://archive.org/stream/GuerillaOpenAccessManifesto/Goamjuly2008_djvu.txt" target="_blank" rel="noopener">Guerilla Open Access Manifesto.</a>” Internet Archive. Accessed November 30, 2015. archive.org.</li></ol><hr><p>本博客相关内容：</p><ol><li><a href="https://freeknight.cf/2019/03/12/the-story-of-Aaron-Swartz/">信息就是力量——致敬互联网之子：亚伦·斯沃茨</a></li><li><a href="https://freeknight.cf/2019/10/12/libgen/">LibGen（创世纪图书馆）基本使用指南</a></li><li><a href="https://freeknight.cf/2019/03/20/sci-bay/">如何免费获取论文文献</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>eMule（电骡）基本使用指南（用于下载eD2K链接）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/13/emule/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/13/emule/</id>
    <published>2019-11-13T03:15:23.000Z</published>
    <updated>2019-11-13T04:16:15.454Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>P2P下载方式中，除了BT下载，通过eD2K链接下载也是一种好方法。</p></blockquote><p><img src="https://www.emule-project.net/home/img/logo.jpg" alt=""></p><p>官网：<a href="https://www.emule-project.net/" target="_blank" rel="noopener">https://www.emule-project.net/</a></p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmT5vhHvowVFp3zcXwv5j9aLv11RQgZDbcWkeiqQcUvcET" alt=""></p><blockquote><p>因为原始的客户端叫<code>eDonkey2000</code>，所以简称为<code>eD2K</code></p></blockquote><hr><p>下载 <strong>Installer v0.50a</strong>，安装后打开，点击服务器</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmUQ1e1ySL6s3s2bCuxqdU8vjWZo3XS9nBLi8ZhmxB87ie" alt=""></p><p>在右边如图界面<code>从URL更新server.met</code>中粘贴下面的链接</p><p><code>https://edk.peerates.net/servers/online-servers-list</code></p><p>点击更新。</p><p>然后点击左上角的连接，在底边栏应该会看到如下图，就说明连接成功了。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmStGWWQvMty1tPzvqnh1JVWTCBa94dZ16SJLvRbJ19dKL" alt=""></p><h4 id="基本eD2K链接下载"><a href="#基本eD2K链接下载" class="headerlink" title="基本eD2K链接下载"></a>基本eD2K链接下载</h4><p>比如我们在<a href="http://rrys.tv" target="_blank" rel="noopener">人人影视</a>找到瑞克与莫蒂的eD2K下载链接</p><p><code>ed2k://|file|%E7%91%9E%E5%85%8B%E5%92%8C%E8%8E%AB%E8%92%82.Rick.and.Morty.S04E01.%E5%8F%8C%E8%AF%AD%E5%AD%97%E5%B9%95.720p.BluRay.x264-UnIon%E5%AD%97%E5%B9%95%E7%BB%84.mp4|398067418|72555081e4fdf3e1a980a80819253fd2|h=hebgnemuusb7zbeyk7ufdsqxsagqemrj|/</code></p><p>然后点击工具-直接下载，粘贴链接再点击下载就行了，再点击传输可以查看下载情况。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmQNydKnoXwmY58MN8dRhGe6qiDc5q3D6gzz8go94T7eKG" alt=""></p><p>发现下载速度还不错。</p><hr><h4 id="搜索下载"><a href="#搜索下载" class="headerlink" title="搜索下载"></a>搜索下载</h4><p>eMule客户端强大的一点是eMule提供了许多搜索的方式，包括：服务器搜索（本地搜索和全局搜索），基于Web的搜索（Jigle和FileDonkey）以及KAD</p><blockquote><p>关于Kad：<a href="https://program-think.blogspot.com/2017/09/Introduction-DHT-Kademlia-Chord.html" target="_blank" rel="noopener">聊聊分布式散列表（DHT）的原理——以 Kademlia（Kad） 和 Chord 为例</a></p></blockquote><p>点击搜索，比如搜索<code>小丑</code>，可以直接下载，最好选择完成来源为100%的。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmVFfVvsaGs41Ems8QVqPuoBYJqXGLf68Xz6dVuRHH2ndC" alt=""></p><hr><h4 id="生成eD2K链接"><a href="#生成eD2K链接" class="headerlink" title="生成eD2K链接"></a>生成eD2K链接</h4><p>安装完成后，除了eMule客户端，还有个eMule LinkCreator，可以用来分享文件给别人</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmWnRfjW4tLuG2ANzAGnB7d6rjxT1bcBs6q3Qy4sdjCBRR" alt=""></p><p>在共享的时候要保证自己的eMule客户端保持运行状态。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时间的废墟</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/13/ruins-of-time/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/13/ruins-of-time/</id>
    <published>2019-11-13T03:14:30.000Z</published>
    <updated>2019-11-14T05:15:53.618Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>在时间的废墟中</p><p>我看到一座围墙花园</p><p>一个男孩脸冻得通红</p><p>头上覆盖着冰霜</p><p>一个女孩瘦弱不堪</p><p>口中吃着辣椒拌饭</p><p>我知道</p><p>他们和我有着一样的脸庞</p><p>在一个不安的夜晚</p><p>没有不祥的月光</p><p>只有广场的游魂</p><p>等待着黎明的来临</p><p>他们高举着火把</p><p>我却看不清他们青涩的脸</p><p>救护车呼啸着驶过</p><p>死亡将给他们</p><p>带来一封感谢信</p><p>在精神的废墟上</p><p>我听见有人在歌唱</p><p>广场上的一座墓碑</p><p>上面刻着理所应得的青春</p><p>火光浸透黑夜</p><p>我感到硝烟正在弥漫</p><p>纯洁的圆月注视着</p><p>校园里发生的一切</p><p>他们用高墙囚禁真相</p><p>以为思想会害怕子弹</p><p>我紧握着旗帜等待黎明</p><p>在时间的废墟中</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="诗歌" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>电影 | T省的八四、八五年 (1986)</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/09/T-province-in-84&amp;85/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/09/T-province-in-84&amp;85/</id>
    <published>2019-11-09T06:05:36.000Z</published>
    <updated>2019-11-09T11:45:09.711Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>一部在1986年拍的电影，提出了一些大胆的问题，而直到今天，答案依旧在风中飘。</p></blockquote><p><img src="https://web.archive.org/web/20191109035544im_/https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2502295836.webp" alt=""></p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmW2cYgBVE2kSGYbpkAFTCE1D8M3aVEVZWVixzd3G3C9CT" alt=""></p><h4 id="剧情简介"><a href="#剧情简介" class="headerlink" title="剧情简介"></a>剧情简介</h4><blockquote><p>　　T省机械总公司一分厂原是个年亏损四十万元的企业，1983 年，程戈与总公司签订了承包一分厂的合同，期限两年。他上任后，大刀阔斧进行改革，使工厂在五个月内就盈利二百万元，但到84年春，厂长程戈却向法院提起诉状，告总公司党委以权代法。法院受理此案后，经济审判庭庭长郭刚动承担了审理任务。而总公司党委得知程戈已上告法院，十分震惊纷纷出面要程戈撤回起诉，但遭到程戈的拒绝。这个案件表现简单，但牵扯到很多方面， 特别是被程戈开除的五名职工中，有一名是省委第一书记的小舅子。法院院长特别在开庭前告诫已被市委内定为下任法院院长的郭刚慎重行事，但郭刚则决心以法律为准绳审理此案。后法庭经多次调查，公开审理此案件，并判程戈胜诉。但到1985年秋，程戈在合同一到期后就被免去厂长职务，郭刚则被调到郊区法院“锻炼”。</p><p>——<a href="https://movie.douban.com/subject/3369426/" target="_blank" rel="noopener">豆瓣</a> | <a href="https://web.archive.org/web/20191109035544/https://movie.douban.com/subject/3369426/" target="_blank" rel="noopener">备份</a></p></blockquote><p><img src="https://web.archive.org/web/20191109064145if_/https://img1.doubanio.com/view/photo/l/public/p2227814037.webp" alt=""></p><p>在线播放：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Mrg0xbFi-Og" target="_blank" rel="noopener">T省的八四、八五年</a></p><p>电驴链接：<a href="ed2k://|file|[BD影视分享bd-film.cc]T省的八四、八五年.T.Province.in.84.and.85.1986.DVDRip.国语无字.mkv|1162420035|F1A802EBA13219C70FAEFE7F9AA2456D|h=7QK4UX7FBOZGZZRET7DR4K36P2UMTXKJ|/" target="_blank" rel="noopener">T省的八四、八五年.T.Province.in.84.and.85.1986.DVDRip.国语无字.mkv</a></p><p>磁力链接：<a href="magnet:?xt=urn:btih:6d4b4a749cd61b0a6f90cacd76aa59c335888413" target="_blank" rel="noopener">T省的84、85年（上影1986）</a></p><h4 id="相关资料"><a href="#相关资料" class="headerlink" title="相关资料"></a>相关资料</h4><blockquote><p><a href="https://ipfs.globalupload.io/QmejWMQxPXxEv4EupFeTzDjipWbZ8iGiLtbJ3RoLZBKDNq" target="_blank" rel="noopener">导演杨延晋：全景性地俯瞰时代——拍摄《T省的八四、八五年》所得</a></p><p><a href="https://ipfs.globalupload.io/QmUNqRAE2FJdsnqQThXBc986zwouqWXuE8c3awGjCd1YAp" target="_blank" rel="noopener">《T省的84、85年》及其他</a></p><p><a href="https://ipfs.globalupload.io/QmPQFrTCp7m1pChLrwkvYLE6D3DQniBvxVUwxdQRDdNugW" target="_blank" rel="noopener">《T省的八四、八五年》采访录</a></p></blockquote><blockquote><p><a href="https://ipfs.globalupload.io/QmdwMLCWQtoTgeVkLCkjPNwfVjH9f6VizVjh1uEL29vtej" target="_blank" rel="noopener">你们对《T省的84，85年》这部电影有何看法？ - 知乎</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大卫·福斯特·华莱士 | 这就是水（This is Water）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/01/this-is-water/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/01/this-is-water/</id>
    <published>2019-11-01T14:31:37.000Z</published>
    <updated>2019-11-01T14:50:31.370Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>因为在《<a href="https://book.douban.com/subject/30219491/" target="_blank" rel="noopener">理想主义者 : 亚伦·斯沃茨与自由文化在互联网的崛起</a>》这本书中提到亚伦最喜欢的作家是大卫·福斯特·华莱士，正好<a href="https://book.douban.com/subject/33657999/" target="_blank" rel="noopener">最后的访谈系列</a>中也有华莱士，就顺便找到了这篇他的演讲，让我意识到生活中隐藏的梦魇——重复。</p></blockquote><p>英文版+音频：<a href="https://fs.blog/2012/04/david-foster-wallace-this-is-water/" target="_blank" rel="noopener">This is Water by David Foster Wallace (Full Transcript and Audio)</a></p><p>中文版：<a href="https://book.douban.com/subject/26665498/" target="_blank" rel="noopener">生命中最简单又最困难的事</a> | <a href="https://ebook.lorefree.com/book?account=&amp;bookid=6829" target="_blank" rel="noopener">下载链接</a></p><p><img src="https://img1.doubanio.com/view/subject/l/public/s28342288.jpg" alt=""></p><blockquote><p>简介：</p><p>两条小鱼在水里游泳，突然碰到一条从对面游来的老鱼向他们点头问好：</p><p>“早啊，小伙子们。水里怎样？”</p><p>小鱼继续往前游了一会儿，其中一条终于忍不住了，他望着另一条，问道：</p><p>“水是个什么玩意？”</p><p>这是美国作家大卫•福斯特•华莱士2005年在肯扬学院毕业典礼上的演讲，从生活中最显而易见的平常之事入手，讨论如何摆脱生命中的重复单调，获得内心自由，保持意识的清醒鲜活。华莱士提醒我们，日常生活就是我们本身，既绝望又禅意，而要“在繁琐无聊的日常中，日复一日地保持自觉与警醒，困难得不可想象”。</p><p>这场演讲当时默默无闻，之后却突然逆袭，演讲录音通过邮件和博客在朋友圈不断流转，引发广泛共鸣，后有工作室根据录音制作了短视频，在Youtube上，一周就超过400万人点阅。图书出版之后受到更大的关注，被《时代杂志》认为是“对知识分子最后的演讲”，并与乔布斯的演讲一起入选“美国最具影响力的十大毕业演讲”。</p><p>遗憾的是，这位天才的作家却在3年后因严重的抑郁症自杀，这也让这篇演讲更加震撼：生活不会总是一帆风顺，我们要学会提醒自己走出思维定势的泥沼；给你身边的人多点空间——因为你不知道他们正面对怎样的困苦。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新中国七十年电影审查简史（1949-2019）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/01/a-brief-history-of-film-censor/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/01/a-brief-history-of-film-censor/</id>
    <published>2019-11-01T13:36:59.000Z</published>
    <updated>2019-11-01T14:24:40.956Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原载：<del><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IT4VRjujLWYbBp2CusHoew" target="_blank" rel="noopener">https://mp.weixin.qq.com/s/IT4VRjujLWYbBp2CusHoew</a></del></p><p>备份：<a href="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mp.weixin.qq.com/s/IT4VRjujLWYbBp2CusHoew" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mp.weixin.qq.com/s/IT4VRjujLWYbBp2CusHoew</a></p><p>撰文 / 刚师傅</p></blockquote><h4 id="01"><a href="#01" class="headerlink" title="01"></a><strong><em>01</em></strong></h4><h4 id="十七年电影时期-1949-1966"><a href="#十七年电影时期-1949-1966" class="headerlink" title="十七年电影时期 1949-1966"></a><strong>十七年电影时期 1949-1966</strong></h4><p>1951 年 3 月的一天，担任中宣部电影处副处长的江青看到了一部电影，她给毛泽东说：这是部坏影片。江青说的这部 “坏电影” 名叫<strong>《清宫秘史》</strong>（1948，朱石麟）。这部电影刚刚开始在北京、上海等地放映，一部普通的影片无奈被卷入政治旋涡。</p><p>她在中宣部部务会议上说这部电影‘很坏’，应该公开批判，当时未得到响应。电影<strong>《清宫秘史》</strong>通过晚清宫闱保守派与改革派的斗争，主张变法革新以求国家富强。影片受到江青地指责，随后毛泽东作出批示：<strong>《清宫秘史》</strong>是一部卖国主义的影片，应当进行批判。5 月 3 日<strong>《清宫秘史》</strong>停止放映，成为新中国第一部遭禁的影片。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfZ2PuAIklhNCZXglDA6KrE9LEl4y9TCg29tmfnlyvuOJ5cdJeZxObLw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《清宫秘史》海报</center><p>早在一年之前，遵照周恩来指示，文化部成立电影指导委员会，其任务是：对国营电影制片厂的电影剧本、故事梗概提出意见，对制成后的影片会同各部门审查；对国营电影企业的制片与发行计划和政策提出意见；对私营电影企业的影片在上映前提出意见等。后又成立指导委员会常委会和常委会上海分会。</p><p>1953 年 3 月，电影剧本创作会议举行。政务院文化教育工作委员会副主任习仲勋在会上要求作家提高责任心，深入生活，要求加强对文艺工作、对作品审查的领导，改进方法。文化部部长沈雁冰也要求文艺工作者提高认识，改造思想，通过创作实践检验和巩固思想改造的成果。</p><p>同月，电影艺术工作会议举行。文化部副部长周扬到会做了总结，强调了学习社会主义现实主义和电影的艺术领导两个问题。提出建立统一负责的电影剧本审查制度，中央只审查、批准电影剧本的主题题材计划，剧本的审查通过，由文化部和电影局负完全责任。</p><p>1953 年 9 月，文化部党组向党中央报告了文化艺术的状况，就电影工作草拟了《关于加强电影制片工作的决定》和《关于建立电影放映网和电影工业的决定》。1954 年 1 月经中共中央批准，由政务院颁布执行。《人民日报》于 1954 年 1 月 12 日公布这两项决定，并发表社论——《进一步发展人民电影事业》。</p><p>两个决定分别就制片方针与任务、电影题材计划的制定与剧本创作的组织、电影剧本和影片审查制度等 5 项内容，以及电影发行放映发展方针、加强电影放映工作的管理、加强并改善影片的发行工作、电影放映队伍应逐步实现企业经营、有计划地训练放映人员等 8 个方面做出决定。这两个决定是指导人民电影事业在第一个五年计划顺利发展的纲领性文件。</p><p>1965 年 12 月 21 日于杭州，毛主席在一次讲话中，又一次说到<strong>《清宫秘史》</strong>。毛泽东指出，电影<strong>《清宫秘史》</strong>，有人说是爱国主义的，我看是卖国主义的， 彻底的卖国主义！这是文艺作品充当政治牺牲品最好的范例，直到今天，我们的电影依然深受这种错误的舆论导向所害。</p><p>毛泽东不止批过<strong>《清宫秘史》</strong>，他还曾亲自领导了文化思想战线上批判影片<strong>《武训传》</strong>（1950，孙瑜）的斗争。他在 1951 年 5 月 20 日《人民日报》所写的社论中指出：“<strong>《武训传》</strong>所提出的问题带有根本的性质”。电影<strong>《武训传》</strong>是孙瑜导演以《武训先生画传》为蓝本进行创作的影片。</p><p>影片忠实于人物生平，期间穿插了一条以周大为首的太平军武装反清的副线，主要还是歌颂武训行乞终生为穷人孩子办义学的精神。自电影遭受批判被禁，武训本人形象也随着电影一同遭到历史反转式的彻底否定。</p><p>这个在清朝末期到民国时期被政府和民间歌颂褒奖的乞圣，从此被定性为大流氓、大债主和大地主。演员赵丹演活了武训，从电影被批判再到文革中遭受陷害，后被关押五年，出狱之后的赵丹一直被歧视。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfX5iaicic8n0SndrjGt8wwAQRJ1V6DZhgZRfz2Tk5yZbdCicgpdS9g0Bpmw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《武训传》剧照</center><h4 id="02"><a href="#02" class="headerlink" title="02"></a><strong><em>02</em></strong></h4><h4 id="文革时期-1966-1976"><a href="#文革时期-1966-1976" class="headerlink" title="文革时期 1966-1976"></a><strong>文革时期 1966-1976</strong></h4><p>从建国开始，政治势力干预、影响艺术创作的现象一直持续到文化大革命前夕，并在文革中达到顶峰。十年文革，有两百多部之前或文革期间拍摄的电影全部莫名遭禁，成为重点批判的对象。电影人遭到迫害，一些珍贵的电影资料也在这一阶段遗失。</p><p>以下为不完全统计遭禁电影名单：</p><p>电影《关连长》（1951，石挥 / 朱定），罪名：极度丑化中国人民解放军形象。</p><p>电影《铁道游击队》（1956，赵明），罪名：没写主席关于游击战的战略战术原则，写的是主席批判的游击主义。游击队不联络群众，都是神兵，只有芳林嫂一个群众。有政委，看不到政治工作，不像有高度组织纪律性的无产阶级游击队，像一帮农民、小资产阶级队伍。没有写党的领导，不像八路军领导的、单纯地搞惊险神奇动作，宣传个人英雄主义。</p><p>电影《秋翁遇仙记》（1957，吴永刚），罪名：通过仙女和秋翁的相互 “帮助”，宣扬资产阶级人道主义和人情、人性。</p><p>电影《女篮五号》（1958，谢晋），罪名：没有党的领导，宣传球队指导（作用）。美化了资产阶级小姐，最后叫小姐爱上了穷运动员，还宣传了阶级调和，合二为一。</p><p>电影《小刀会》（1961，叶明），罪名：歌颂叛徒，丑化农民起义。</p><p>电影《大李小李和老李》（1962，谢晋），罪名：低级、庸俗，把故事安排在屠场，是别有用心的，影射我们象猪一样被宰。写干部不是胖猪就是瘦猴，把车间主任关在冷藏室，把干部写得跟猪一样。导演谢晋头上 “资本主义大毒草” 的帽子，一戴就是十年。</p><p>电影《早春二月》（1963，谢铁骊）根据柔石小说《二月》改编，“早春”二字为夏衍所加。罪名：影片美化叛徒，宣传资产阶级人道主义、个人主义，抹煞阶级斗争，反对无产阶级革命，是夏衍 “离经叛道” 论的标本。</p><p>电影《宝莲灯》（1965，岳枫），罪名：宣扬封建迷信、有神论。</p><p>电影《海港》（1972，谢铁骊 / 谢晋 / 傅超武），一部革命样板戏，拍摄于文革期间，1977 年后被禁映。</p><p>电影《磐石湾》（1975，谢晋 / 梁延铎），“资本主义大毒草” 谢晋导演的又一部革命样板戏。</p><p>电影《春苗》（1975，谢晋 / 颜碧丽 / 梁廷铎），罪名：“反党电影”、“阴谋电影”。</p><p>电影《海霞》（1975，钱江 / 陈怀皑 / 王好为），粉碎 “四人帮” 之后，重新全国放映。</p><p>十年文革对电影艺术而言是毁灭性地打击，夹杂在政治斗争中的电影艺术成了无辜的牺牲品，一大批电影人遭到迫害。几十个样板戏成为文革期间唯一能够出现在大众面前的精神食粮。</p><p>文革期间引进的诸如苏联、朝鲜、阿尔巴尼亚等社会主义国家的电影，是作为内参片供干部批判性地学习、交流使用。这些引进电影 “毒性” 很大，平头百姓是没法看到的。</p><h4 id="03"><a href="#03" class="headerlink" title="03"></a><strong><em>03</em></strong></h4><h4 id="文革后至改革开放早期-1976-1990"><a href="#文革后至改革开放早期-1976-1990" class="headerlink" title="文革后至改革开放早期 1976-1990"></a><strong>文革后至改革开放早期 1976-1990</strong></h4><p>经历了文革十年浩劫，大陆电影在慢慢恢复元气。1978 年 12 月召开的十一届三中全会，是新时期电影转折的重要关键。全会提出解放思想、实事求是，团结一致向前看，促进了整个文艺的发展。</p><p>这一年，中共中央对电影的发展给予极大关注，中宣部部长胡耀邦多次与电影工作者见面交流，并建议在报刊上展开 “如何把电影搞上去” 的讨论。</p><p>在 1979 年 1 月电影界春节茶话会上，他鼓励电影工作者创造群星灿烂的年代；在 2 月间召开的故事片厂长会议上，他再次提出要彻底改变电影落后的状况，大幅度、大踏步、放手地发展中国电影事业。</p><p>在 1979 年 5 月举行的戏剧电影创作座谈会上，他号召文艺工作者百花齐放、百家争鸣，并具体指出了可以创作的题材。电影界贯彻落实，召开不同类型会议，以抓好国庆 30 周年献礼片为重点，并改革和加强电影事业的管理工作。</p><p>自 1978 年全国恢复高考四年之后，文革后第一批北京电影学院的学生毕业了，这里面有张艺谋、陈凯歌、田壮壮，黄建新、吴子牛等日后中国电影的旗帜人物，后来他们被称为 “第五代导演”，拉开了中国电影新的篇章。</p><p>1980 年 10 月 8 日，赵丹去世的前两天，《人民日报》发表了他写的文章《管得太具体　文艺没希望》。文章中的最后一段话：“习惯，不是真理。陋习，更不能遵为铁板钉钉的制度。层层把关、审查审不出好作品，古往今来没有一个有生命力的好作品是审查出来的！电影问题，每有争论，我都犯瘾要发言。有时也想管住自己不说。对我，已经没什么可怕的了。只觉得絮叨得够了，究竟有多少作用？……”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfmEPPk5NMLRaJ3ZWXQEqhZwSsyo79uzzIAMiaC17TI42H2d9jJCfAjLQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>1980 年 10 月 8 日《人民日报》刊登赵丹文章《管得太具体　文艺没希望》</center><p>1980 年彭宁导演电影<strong>《太阳和人》</strong>因为提问 “您爱这个国家，苦苦地恋着这个国家…… 可这个国家爱您吗？” 被禁，并引发了一场长达两年的争论。原著作者白桦曾被邓小平点名批评，彭宁拍完该题材电影当即被禁，之后又被台湾导演王童于 1982 年翻拍，电影名叫<strong>《苦恋》</strong>，并入围当年金马奖最佳影片。</p><p>1981 年叶剑英之女凌子导演的电影<strong>《原野》</strong>是国内第一部因 “色情” 被禁的影片，同年在香港上映。主演刘晓庆在其回忆录《路程》中写道：“传我拍了床上的裸体镜头，后来据说竟然出现在国内的《大参考》上。”该片七年后才正式在大陆公映。</p><p>1986 年，谢晋导演生涯巅峰之作，根据古华同名小说改编的电影<strong>《芙蓉镇》</strong>公映，这部两个多小时的影片，展现了文革那段伤痕的历史，是一部对历史进行深切的反思的作品。该片在上海美琪大戏院举行首映，当姜文和刘晓庆都来到上海后，被通知不能出席活动，这令导演谢晋和前来站台的电影局副局长都很惊讶。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf2GsC9uF5yawpRvFWWeFd4sZbjdkIZibELo7zwt8pa707f0ibb8fWzApQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《芙蓉镇》海报</center><p>首映剧院台下已经是人山人海，谢晋只好向观众们道歉说飞机误点了，只能导演和观众们见面了。一个多月后，影片终于可以在国内正式公映，但是还不能参加国外的影展。后来谢晋找到中宣部辩论，他们勉强同意国外也可以去了，<strong>《芙蓉镇》</strong>在国门之外获得了几乎一面倒的好评。</p><p>1988 年，田壮壮导演的作品<strong>《特别手术室》</strong>，中国第一部反映女性未婚先孕题材的电影，因话题敏感及尺度开放的问题而被尘封达 17 年之久，2005 年以音像制品的形式重新浮出水面。</p><p>1988 年《电影审查条例（修改稿）》是我国电影审查以法规形式正式形成的起始点。</p><p>1987 年，经中共中央批准，中央重大革命历史题材影视创作领导小组成立。该领导小组受辖于中宣部和广播电影电视部，负责全国有关影片的规划、审查和资助。</p><p>重大革命历史题材是指：1921 年中国共产党诞生到中华人民共和国成立前中国共产党领导的革命斗争；以中国共产党和中华人民共和国领导人为表现对象的作品；中华人民共和国成立后某些重大事件。</p><p>作家阿城的父亲钟惦棐，是中国电影最重要的文艺评论家和美学理论家，阿城在一篇文章中提到：</p><p>“每年总有几部影片出麻烦，我向父亲请教其中原因，父亲说，电影是唯一能进中南海的艺术，唯其能进，所以麻烦。”</p><h4 id="04"><a href="#04" class="headerlink" title="04"></a><strong><em>04</em></strong></h4><h4 id="泛民主运动之后至全球化初期-1990-2002"><a href="#泛民主运动之后至全球化初期-1990-2002" class="headerlink" title="泛民主运动之后至全球化初期 1990-2002"></a><strong>泛民主运动之后至全球化初期 1990-2002</strong></h4><p>第五代毕业七年后的北京电影学院走出了王小帅、张元、路学长、娄烨、贾樟柯、曹保平、徐浩峰、王全安、管虎等一批创作者，他们接触了北电历史上最好的欧洲电影教育环境，与第五代的宏大叙事不同，他们的视角更多关注底层，目光聚焦于改革开放带给现代人的镇痛。</p><p>这群未来中国年轻的创作者们在毕业前夕以 “北电 85 级全体毕业生” 的名义联名发表了一篇名为《中国电影的后 “黄土地” 现象——关于中国电影的一次谈话》的文章，他们将矛头指向“第五代”，并宣布“第五代的乡土寓言已成为中国电影的重负”，“中国电影需要一批新的电影制作者”。</p><p>1992 年田壮壮拍了那部著名的<strong>《蓝风筝》</strong>，直面 “文革” 的历史，电影快要拍完的时候，田壮壮跟摄影师说，“这个片子只要拍完，哪怕一辈子都不拍戏我都认了。”</p><p>没想到一语成谶，1994 年广电部下发文件，处罚包括田壮壮在内的七位导演七年内不许拍电影，理由：未经审查参加国外电影节。那一年<strong>《蓝风筝》</strong>拿了东京国际电影节最佳影片，但中国电影人选择集体退出以示抗议。田壮壮就此远离中国电影的中心舞台，留给第五代导演一个巨大的问号：</p><p>如果田壮壮没有被禁会怎样？</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfWYrlF4qOjJ6Aq8Ran0xP4ibc9FsH2suwm0mfo0jlTzNEsDzYds8B09A/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《蓝风筝》剧照</center><p>在某种程度上田壮壮是被拿来祭旗的，因为就在被禁的前一年，官方颁布了《电影审查暂行规定》，提出了电影审查所禁止的八项内容，后来这份文件变成了《电影管理条例》、新版《电影管理条例》，名字一直在变，但内核不改。</p><p>1993 年 6 月广播电影电视部发布《电影审查暂行规定》，其中第十条涉及电影审查。</p><p>第十条 被审查电影片有下列内容之一者，禁止公映：</p><p>（一）违背我国宪法和法律；</p><p>（二）损害国家利益、社会安定、民族尊严和民族团结；</p><p>（三）违反国家现行重大政策；</p><p>（四）违反社会主义公共道德规范；</p><p>（五）违反科学，宣传迷信；</p><p>（六）具有强烈感官刺激、宣扬色情、裸露、暴力或详尽展示犯罪手段；</p><p>（七）具有伤害未成年人身心健康、诱发未成年人堕落的内容和情节；</p><p>（八）其他应禁止的内容和情节。</p><p>这个相当于法律的政策条文，可以说是中国电影审查法的雏形，但此规定不够精准，尤其第八项内容，没缺乏参照执行的明确规定，过于宽泛。</p><p>1993 年，唯一一部属于华语电影的金棕榈荣光——<strong>《霸王别姬》</strong>由于涉及文革被禁止在国内大规模上映，迫于海外舆论曾小范围上映过。</p><p>1994 年 2 月，<strong>《活着》</strong>完成最后的剪辑。可惜送审受阻，影片无法公映。看到了自己同学田壮壮的境遇，张艺谋觉得自己奖已经拿的够多，不差这一部，只是千万不要起冲突，免得以后拍不了电影。</p><p>他建议投资方尊重有关方面的决定，放弃去国际电影节参奖的机会。但没多久，戛纳电影节传来消息：<strong>《活着》</strong>被台湾制片方送达，已入选主竞赛单元。电影未过审，如果此时张艺谋再出国参赛，便意味着与体制分庭抗礼。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf1kHCia08XwYpECaZFTIH1uibIad3eicw3RrjFV4TiaJaFBn8HqXyIzszDg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《活着》剧照</center><p>这部被誉为 “张艺谋最好的电影” 没能赢得戛纳评审团的最大肯定，在 1994 年的夏天，东木老爷子把金棕榈给了一个田纳西州的年轻人，<strong>《活着》</strong>获得戛纳评委会大奖，葛优拿了影帝。电影节专门为张艺谋设了一张椅子，空空的座位上写着：导演张艺谋。这部电影至今未解禁。25 年后贵为 “国师” 的张艺谋在柏林影展面临了不可描述的情况。  </p><p>1994 年在复旦大学教书的王沪宁在追剧，那时根据王朔作品改编的电视剧<strong>《过把瘾》</strong>是热播剧，王沪宁在 2 月 2 日的日记中写道：</p><p>“《过把瘾》一直放到一点多钟，这两集里开始发生矛盾，男人和女人的矛盾，丈夫和妻子的矛盾，解释得不错。生活中有很多矛盾，不是来自恨，而是来自爱。有时候来自爱的矛盾虽然不如来自恨的矛盾厉害，可怜的是来自爱的矛盾大部分人都没有办法，只好在无穷的矛盾中消磨人性。人们往往不知道爱也会带来恨，这是很多的悲剧之所以发生的根本原因。”</p><p>在 2 月 9 日的日记中，他写道：</p><p>“凌晨看《过把瘾》最后两集，看出一些光明和辉煌来。人生不能总是一些莫名其妙的东西，社会也不完全是一些玩世不恭的人。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfacxvjYxic7CeDRfb2S6zBt6bFTLYehOeh3icWGicELCgeccryTlRTS4wA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center> 《政治的人生》王沪宁（著）</center><p>这些细节收录在 1995 年出版的王沪宁《政治的人生》一书中，王沪宁还对电影<strong>《辛德勒的名单》</strong>评价说 “是一部能够震撼灵魂的作品”，称震撼的地方，不是它的艺术性和技巧性 (当然在这方面也有很多可以称道)，而是它所揭示的人性的世界。“这场悲剧最深刻的地方，比千百万生灵死亡更残酷的地方，就是更多的人的人性泯灭。因为只有人性泯灭，才会有这样罕见的悲剧。”</p><p>王沪宁会在日记影评中记录了很多影视作品如<strong>《京都纪事》</strong>、<strong>《异形 1》</strong>、<strong>《往事》</strong>、<strong>《危险关系》</strong>、<strong>《十天的困惑》</strong>、<strong>《推上断头台》</strong>、<strong>《轮回》</strong>、<strong>《食人族》</strong>、<strong>《浴室血案》</strong>、<strong>《因父之名》</strong>等十多部中外影视作品都是他在一年期间看的。</p><p>2017 年中共十九大之后，王沪宁任中央政治局常委、中央书记处书记、中央政策研究室主任、中央文明委主任，主管意识形态工作。</p><p>1994 年 3 月 12 日，有关方面对私送影片参加鹿特丹电影节的导演作出处罚，发出《关于不得支持、协助张元等人拍摄影视片及后期加工的通知》。其中包括田壮壮、张元、王小帅、吴文光、何建军、王光利和宁岱（张元妻子）七个人。日后的 “龙标困难户” 娄烨因为没能凑够电影启动资金，完美避开了这次处罚。</p><p>未经审查禁止外国评奖，“因为这属于文化输出，不是导演和主创人员的个人行为，是国家形象问题，所以这类电影基本上都不能上映。” 审片员这样谈到。</p><p>1993 年电影<strong>《冬春的日子》</strong>是王小帅导演处女作，长期处于 “地下” 是第六代导演一个共同的特点。<strong>《冬春的日子》</strong>采用 35mm 胶片拍摄，黑白影像，这种影像处理加深了观众的认同感。一个艺术家的落魄与时代进步形成了极大的反差，也许故乡才是唯一的港湾。这部电影始终没有正式在院线公映，正是由于那种粗粝、冷峻让电影始终存在于 “地下”。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfEVLpFWGGAyJjlXicrxpodkRk7MRX4oKZujXdciarBmfZKlR7bHWAp0dw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《冬春的日子》海报</center><p>1993 年，电影<strong>《北京杂种》</strong>从片名可知一二，还有崔健、臧天朔、窦唯的出演，似乎没必要多说。导演张元当时拍一部禁一部，无人能出其右。他被禁的影片包括：<strong>《妈妈》</strong>（1990）、纪录片<strong>《广场》</strong>（1994）、<strong>《东宫西宫》</strong>（1996）、<strong>《儿子》</strong>（1999）。张元接连拍了好几部电影，一部也没能公映。作为第一个冲破体制的第六代导演，此刻感受到了孤独。</p><p>张元去找有关领导解决问题，领导不见他，张元不罢休，坚持要求见面。等到两边终于坐下谈话，气氛却异常和谐，领导还夸他是个很不错的导演。1997 年年底，官方下了文件——《关于恢复张元同志导演资格的决定》。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfTWpLwSQPecDU4Sum8rnn1lehDIfNDpicJiaysu84V9QcTpfRqNOmkxng/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《过年回家》海报</center><p>张元终于解禁，成为当时盛事一件，中外媒体采访了好几轮。解禁后，张元找李冰冰主演，拍了<strong>《过年回家》</strong>（2000），纪录片<strong>《金星小姐》</strong>（2000），接着又拍了<strong>《我爱你》</strong>（2003）和<strong>《绿茶》</strong>（2003），<strong>《看上去很美》</strong>（2006）。可惜电影票房一片惨淡，在张元的故乡南京出现了 “零票房” 的尴尬局面。</p><p>1994 年，“第六代” 中唯一进入北影厂的导演路学长的新作<strong>《长大成人》</strong>开拍，该片最终经过 11 次修改于 1998 年公映。</p><p>1996 年 6 月国务院颁布的《电影管理条例》，是电影走向依法行政的重要一步。其中第二十四条涉及审查内容：</p><p>第二十四条 </p><p>（一）危害国家的统一、主权和领土完整的；</p><p>（二）危害国家的安全、荣誉和利益的；</p><p>（三）煽动民族分裂、破坏民族团结的；</p><p>（四）泄露国家秘密的；</p><p>（五）宣扬淫秽、迷信或者渲染暴力的；</p><p>（六）诽谤、侮辱他人的；</p><p>（七）有国家规定禁止的其他内容的。</p><p>（八）电影技术质量应当符合国家标准。</p><p>凭借<strong>《小武》</strong>（贾樟柯，1998）在西方电影节成为宠儿之后，贾樟柯也迎来他的至暗时刻。1999 年 1 月 13 日，正在准备《站台》的贾樟柯被电影局喊去谈话，贾樟柯来到领导屋内看到桌上一份复印文件，是复印台湾《大成报》影剧版关于<strong>《小武》</strong>的报道。正文旁边，有人手写几行小报告：“请局领导关注此事，不能让这样的电影影响我国正常的对外文化交流。” 贾樟柯稳定情绪看到小报告的署名 XX，是位第五代电影大师的文学策划。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfXF4bTzNZveq5eWicrlia5kjbyhbrplIZSazBkCJicGI0icibrZoWO8LGiaEA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《小武》剧照</center><p>领导进屋里，拿一文件宣判：从今天起，停止贾樟柯拍摄影视剧的权利。领导把告密信拿起，叹道：我们也不想处理你，可是你的同行，你的前辈，人家告你啊。”</p><p>2000 年，娄烨<strong>《苏州河》</strong>荣获鹿特丹电影节金虎奖，并入围当年《时代周刊》年度十佳电影，但因该片未送审即参加外国电影节，被广电总局下令禁止国内公映，一部纯碎的爱情文艺电影无缘内地观众，同年 9 月 7 日<strong>《苏州河》</strong>在香港上映。</p><p>2000 年姜文的<strong>《鬼子来了》</strong>在戛纳获得了评审团大奖，但未能通过国家广电总局审查，曾引起众多电影界业内人士的关注。究其原因，是因为它涉及了抗日这个历史话题，涉及中日之间的政治和民族问题且 “立场有问题”。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfXaWmYaXx6d296icdYYmmWY28hGAQ8b5KwWyDCHM8ibbGwp1PGQygcQSg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>2000 年《鬼子来了》剧组在戛纳电影节</center><p>多年后《法制晚报》记者从知情者处获悉，当年电影局对这部影片的部分回复内容如下：影片一方面不仅没有表现出在抗日战争大背景下，中国百姓对侵略者的仇恨和反抗，反而突出展示和集中夸大了其愚昧、麻木、奴性的一面。</p><p>关于《鬼子来了》的审查意见</p><p>广播电影电视总局电影审查委员会</p><p>你公司送审的合拍片《鬼子来了》已经电影审查委员会审查</p><p>审委会认为：</p><p>影片没有严格按照电影局《关于合拍片 &lt;鬼子来了&gt; 立项的批复》（电字 [1998] 第 302 号）中的意见修改剧本，并在没有报送备案剧本的情况下擅自拍摄，同时又擅自增加多处台词和情节，致使影片一方面不仅没有表现出在抗日战争大背景下，中国百姓对侵略者的仇恨和反抗（唯一一个敢于痛骂和反抗日军的还是个招村民讨嫌的疯子），反而突出展示和集中夸大了其愚昧、麻木、奴性的一面，另一方面，不仅没有充分暴露日本军国主义的侵略本质，反而突出渲染了日本侵略者耀武扬威的猖獗气势，由此导致影片的基本立意出现严重偏差。</p><p>多处出现污言秽语，并从日本兵口中多次辱骂 “支那猪”，另外还有女性的裸露镜头，整体上格调低俗，不符合《电影审查规定》的标准。</p><p>影片片名须按电影局多次要求重新选择。</p><p>影片须在参照附件认真修改后，重新报请审查。</p><p>2001 年王小帅<strong>《十七岁的单车》</strong>没有拿到龙标就送出去参加柏林国际电影节去了，王小帅带着 22 岁的高圆圆一起获得了评审团大奖，回国后等待他的是无法公映的情形。</p><p>2001 年 12 月 25 日国务院发布新版《电影管理条例》，其中第二十五条关于电影审查，《条例》写道，</p><p>电影片禁止载有下列内容：</p><p>（一）反对宪法确定的基本原则的；</p><p>（二）危害国家统一、主权和领土完整的；</p><p>（三）泄露国家秘密、危害国家安全或者损害国家荣誉和利益 的；</p><p>（四）煽动民族仇恨、民族歧视，破坏民族团结，或者侵害民族 风俗、习惯的；</p><p>（五）宣扬邪 教、迷信的；</p><p>（六）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；</p><p>（七）宣扬淫秽、赌博、暴力或者教唆犯罪的；</p><p>（八）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；</p><p>（九）危害社会公德或者民族优秀文化传统的；</p><p>（十）有法律、行政法规和国家规定禁止的其他内容的。</p><p>电影技术质量应当符合国家标准。</p><h4 id="05"><a href="#05" class="headerlink" title="05"></a><strong><em>05</em></strong></h4><h4 id="《英雄》开启市场化大片时代-2002-2012"><a href="#《英雄》开启市场化大片时代-2002-2012" class="headerlink" title="《英雄》开启市场化大片时代 2002-2012"></a><strong>《英雄》开启市场化大片时代 2002-2012</strong></h4><p>2001 年中国加入 WTO，国外电影不断引进国内，由于缺乏电影分级制，所以通过的国外电影都能在影院放映，使得含有限制性的电影作品在国内畅行无阻。</p><p>禁片的长期存在和广泛存在，说明禁止的理由不仅是政治的、或行政的、或意识形态的，而更深刻，是精神的、也是结构性的。</p><p>“独立电影七君子事件”。</p><p>2003 年 11 月 13 日，这个后来被神秘化了的座谈会在北京电影学院的会议室进行。当时参加会议的人被分成电影局官员、电影学院领导、独立电影人、电影学院师生 4 个部分。</p><p>据与会者之一的电影学院教师张献民回忆说，“一共来了 100 多人。座位做得非常滑稽，整整齐齐地划分了两排，一边是贾樟柯、王小帅、娄烨、我、崔之恩、张亚璇，我们都是发了言的，贾樟柯的左边还有刘建斌、乌迪、何建军、章明、王超，后排有雎安奇、李玉、耐安、吕乐。后排的人都没能发言，不是他们不愿意发言，而是当时的场面就没有时间给大家发言。”</p><p>张献民代表大家念了一份事先起草的提纲，这份提纲经过深思熟虑，有四条明确的意见，其中三条和审查制度有关。该提纲有七人签名，分别是何建军、雎安奇、贾樟柯、娄烨、王小帅、张献民和张亚璇 (实际签名者人数则更多，均因各种原因撤销了签名)，因为该事件的典型性和历史意义，他们随后被称为 “独立电影七君子”。</p><p>贾樟柯回忆起来都激动不已：“这种直接的交流是从张元拍<strong>《妈妈》</strong>以来、十几年来的第一次。”实际上这种 “上书” 有两次，就目前而言，并无卵用。近十年来，导演与审查部门一直处于不和谐的状态，大家心照不宣。</p><p>拍出来的电影能不能过审在剧本方面就已经知晓大概。张献民认为大陆电影的这种遭遇会产生两个极端：</p><p>一、主动放弃申请《电影公映许可证》，走国外放映的路子；</p><p>二、自我审查。送审前先给自己一刀，确保电影顺利通过审查。</p><p>2003 年 11 月，据媒体报道，国家广电总局出台政策，将改剧本审查立项制为剧本梗概立项制，电影创作者只需将电影梗概交与电影局审查，经批准便可立项拍摄，而不用审查全部剧本。同时下放影片的审查权，改变原所有电影都要送到电影总局审查的现状，初步确定北京、上海、西安、广州等 7 个城市的电影主管部门，将拥有电影最后的终审权，可以自行完成本地区拍摄电影的审查。</p><p>2003 年被禁七年的电影<strong>《大鸿米店》</strong>解禁走进公众视野，以 “中国电影史上第一部分级电影” 为官方宣传语，之后再次被紧急禁止公映。</p><p>2003 年娄烨首部国内院线电影<strong>《紫蝴蝶》</strong>虽然聚集了章子怡、刘烨等明星，但这部影片在上映之初曾被爆出有关部门要求对 40 余处内容作出删减。当时娄烨在接受采访时表示，考虑到投资的压力，这部影片只修改了 4 处。并直言 “如果修改 40 处我宁可不上映，因为那已经不是我的作品了。” 但也可以由此看出，娄烨的影片在内容呈现上是比较敏感的。而这似乎成为了他的一个“标签”。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfOrlTibsPvX7LCarKhSzkJkADu0IzM9mmY4MEzBZI1sSWPaD2sgbsJxw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《紫蝴蝶》剧照</center><p>“独立电影七君子事件” 半个月之后贾樟柯新作<strong>《世界》</strong>的剧本被正式立项，12 月底将剧本送到了合拍公司，等候剧本审查。上影集团新任总裁任仲伦给了贾樟柯很大的鼓励：“我们请你来拍片，不是为了改变你。” 这时电影局并未下发明确的解禁令，但周围传来的消息都是贾樟柯很快就会解禁。因此上影厂领导对此变得不太担心，反而是贾樟柯本人因为受了多年的管制后不太容易乐观起来。</p><p>虽然之前大家都听说过某位地下导演交了罚款就解禁的事，但毕竟没有收到白纸黑字，而且再不行动，冬季很快过去，贾樟柯片中的冬季外景只能再等一年。这时上影集团副总裁许朋乐去了趟北京，见到电影局长童刚时，童刚明确表示：“这事可以开始了。”但许朋乐提出 “你们得给我们一个文字呀！” 期间，上影厂领导也在上海与电影局艺术处处长、前任上影集团副总裁江平见过几面。</p><p>2004 年 1 月 8 日，各大电影厂都收到了电影局一号令，贾樟柯恢复导演身份。同年 4 月，电影<strong>《世界》</strong>的新片发布会上，贾樟柯说：我拍了八年电影，这是第一次在国内公映…… 话没说完，贾樟柯哭了起来。</p><p>2005 年，杜琪峰<strong>《黑社会》</strong>广电总局审查过了，但修改片名为<strong>《龙城岁月》</strong>，台词 “出来混黑社会就一定要做大佬” 被改为“以后不要混黑社会了”，并删减 15 分钟内容。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfftxsBqYDNSxGRicTP0nbiabOaghrTNnfWmGuFgyj3Ov4ctrib6o8Pq8ww/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf0E21NnHaMwyFDYu42uGibpYt14Wr8Nicrr9GxsGzQv26rZYQEdoV4qXg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《黑社会》香港与内地海报</center><p>2006 年电影<strong>《颐和园》</strong>，这部以八十年末九十年代初为故事背景的电影，让海内外熟悉了这位中国导演娄烨，<strong>《颐和园》</strong>在未过审查的情况下参加了戛纳电影节，未过审的理由则是，审片委员会以<strong>《颐和园》</strong>送去的拷贝画面看不清，声音听不清，拒绝对影片进行审查。之后导演娄烨和制片人耐安在自己的办公室听完电影局工作人员对他们处罚的红头文件：5 年内禁止在中国内地拍片。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfdSp6ibX1UvOZMIA8uby4A1BnHxoCdfqbic1tMyKQGB61USW7p8NIHHmA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《颐和园》海报</center><p>听完处罚，娄烨问官员，那我怎么活呢？官员回答道：你不会有这样的问题。</p><p>之后的五年时间里年他跑去法国生活，虽然没有离开电影创作，但中国电影的事终究和他无关了。娄烨曾说过被禁的 5 年是他最自由最快乐的 5 年，他拿着 DV 回国秘密拍了一部<strong>《春风沉醉的夜晚》</strong>（2009），还拍了一部法语片<strong>《花》</strong>（2011），再也没有人盯着他必须把某场戏删掉，但他自己也承认，5 年后回来，他和电影审查的缠绕就再也扯不开了。别人拍电影交大纲，他要把完整剧本交上去，<strong>《浮城谜事》</strong>（2012）放弃了导演署名，<strong>《推拿》</strong>（2014）沟通了三四个月还是动了重头戏，还有<strong>《风中有朵雨做的云》</strong>（2018）的撤档风波。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfARpkibqKOszfp4e3TBGBOpI27dwkXQzzBqw65SLfUz0mLUUSmibolToQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfc7Swr2s8Dhv8NzvOBiaw96DdQnhe3HshgNG6hbic3IMJaFehNPEyKZqQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《花》和《春风沉醉的夜晚》海报</center><p>2005 年，一份被称为 “中国电影促进法” 的电影分级制度方案被全国人民代表大会否决。2001 年，全国政协委员、中国电影文学学会会长、著名编剧王兴东递交设置电影分级的建议或提案，但以 “研究进行中”“时机不成熟” 等理由回绝，他已连续 14 年提交提案，都未曾通过。</p><p>2006 年张艺谋<strong>《满城尽带黄金甲》</strong>不少血腥和暴露镜头，审查委员会一些专家认为应该删减，但另一部分专家认为电影质量很高，应该代表中国冲奥，最后一刀未剪。片子里有一句台词非常适用如此情景，“我给你的才是你的，我不给你你不能抢。”</p><p>2006 年 5 月 22 日，国家广播电影电视总局通过的《电影剧本（梗概）备案、电影片管理规定》</p><p>其中有这样的条款：</p><p>第十三条　电影片禁止载有下列内容：</p><p>​    （一）违反宪法确定的基本原则的；</p><p>​    （二）危害国家统一、主权和领土完整的；</p><p>​    （三）泄露国家秘密，危害国家安全，损害国家荣誉和利益的；</p><p>​    （四）煽动民族仇恨、民族歧视，破坏民族团结，侵害民族风俗、习惯的；</p><p>​    （五）违背国家宗教政策，宣扬邪教、迷信的；</p><p>​    （六）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；</p><p>​    （七）宣扬淫秽、赌博、暴力、教唆犯罪的；</p><p>​    （八）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；</p><p>​    （九）危害社会公德，诋毁民族优秀文化的；</p><p>​    （十）有国家法律、法规禁止的其他内容的。</p><p>​    第十四条　电影片有下列情形，应删剪修改：</p><p>​    （一）曲解中华文明和中国历史，严重违背历史史实；曲解他国历史，不尊重他国文明和风俗习惯；贬损革命领袖、英雄人物、重要历史人物形象；篡改中外名著及名著中重要人物形象的；</p><p>​    （二）恶意贬损人民军队、武装警察、公安和司法形象的；</p><p>​    （三）夹杂淫秽色情和庸俗低级内容，展现淫乱、强奸、卖淫、嫖娼、性行为、性变态等情节及男女性器官等其他隐秘部位；夹杂肮脏低俗的台词、歌曲、背景音乐及声音效果等；</p><p>​    （四）夹杂凶杀、暴力、恐怖内容，颠倒真假、善恶、美丑的价值取向，混淆正义与非正义的基本性质；刻意表现违法犯罪嚣张气焰，具体展示犯罪行为细节，暴露特殊侦查手段；有强烈刺激性的凶杀、血腥、暴力、吸毒、赌博等情节；有虐待俘虏、刑讯逼供罪犯或犯罪嫌疑人等情节；有过度惊吓恐怖的画面、台词、背景音乐及声音效果；</p><p>​    （五）宣扬消极、颓废的人生观、世界观和价值观，刻意渲染、夸大民族愚昧落后或社会阴暗面的；</p><p>​    （六）鼓吹宗教极端主义，挑起各宗教、教派之间，信教与不信教群众之间的矛盾和冲突，伤害群众感情的；</p><p>​    （七）宣扬破坏生态环境，虐待动物，捕杀、食用国家保护类动物的；</p><p>​    （八）过分表现酗酒、吸烟及其他陋习的；</p><p>违背相关法律、法规精神的。</p><p>2007 年 3 月，时任浙江省委书记的习近平，曾在美国驻华大使的北京官邸举行的一次晚宴上提到贾樟柯。习近平说，“贾樟柯制作的一部低成本、高质量的中国影片最近在威尼斯电影节上获得了金狮奖。” 习近平提到的这部电影贾樟柯执导的<strong>《三峡好人》</strong>（2006）。</p><p>2007 年李安<strong>《色，戒》</strong>上映成为大众性、话题性的文化事件，<strong>《色，戒》</strong>美国上映被定为 NC-17 级（17 岁以下观众禁止观看），唯独在国内上映遭遇七分钟删减才得以上映。情色是审片绕不过去的元素。</p><p>刘惠中曾在电影频道负责审片，当时电影频道对裸露的内部规定是，“女同志的裸镜头只能从后背转四十五度，男同志后边怎么都可以裸，正面下身不行。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfRGATET3qZIoNeibsHib1mMEwEtxrEhSic374mkNHPzl1ibm3SIA2CsicXpw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《色，戒》剧照</center><p>2007 年尔冬升拍摄了一部电影<strong>《新宿事件》</strong>，这部反映华人偷渡日本谋生的影片是成龙的转型之作，2008 年 9 月底，香港媒体报道因为 “有损华人形象” 而被国庆档制止门外，因为影片太血腥，暴力因素太多。该片于 2009 年 4 月 2 日香港上映。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf3TRdFjrvCibM78P6dGe3k4rlEFXdFMzkib1JDMMsUsTsLmGzXf3DhIZQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《新宿事件》海报</center><p>香港上映两个月后，尔冬升接受《新民周刊》采访时表示，“这个电影的投资方包括中影，我当然想进内地，但我不可能为适应审查制度牺牲作品的完整。像刘德华演的<strong>《大块头有大智慧》</strong>（2003，杜琪峰 / 韦家辉），剪的内地版，观众完全看不懂。报纸上直接有人写文章骂：“什么烂东西都可以拿金像奖。” 当我决定放弃内地市场，成龙也跟我急，我就跟他说，如果我们只是为了卖票，乱剪一个版本骗观众进去，那名声坏掉了，以后拍什么都难了。”</p><p>2009 年葛优主演的电影<strong>《气喘吁吁》</strong>，电影审查委员会委员刘惠中提出有几个天安门的镜头色彩灰、不明快，“就好像旧社会似的”，但影片讲的是当代故事。尽管镜头里天安门只作为背景，刘惠中也觉得不行，他据理力争，天安门蓝天白云的日子多的是，为什么非得用灰暗的？抱着可能有类似 “政治隐喻” 的顾虑，他说服了其他审，定了修改意见——“调子比较灰暗，表现新社会的画面一定要给人欣欣向荣的气氛。”制作方把画面改后又送回复审。</p><p>2010 年，国家广电总局将电影终审权下放到部分省市，在北京、吉林、广电、浙江、湖北等地进行试行属地审查。</p><p>2010 年贺岁档，姜文电影<strong>《让子弹飞》</strong>上映，片中尺度非常大，血腥场面与脏话并行，全面挑战电影局的审片标准，让很多电影和媒体从业者不解，这片是怎么过审的？当然如果你仔细看过片尾字幕就会明白其中深意。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf9iaoOPiahsf8t971cJXE66PyxpTfsTibtPvib8wphrakgqPOMCzRKNPKsw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《让子弹飞》剧照</center><p>2011 年张艺谋和克里斯蒂安 · 贝尔合作的电影<strong>《金陵十三钗》</strong>，上映后不少家长带孩子观看，孩子看完后一出电影院就问妈妈：‘妈妈，什么叫强奸？什么叫处女？’家长也是一愣。</p><p>2006 年 5 月国家广电总局曾发布《关于调整电影审查委员会、电影复审委员会组成人员的通知》，通知中列出了审查委员会和复审委员会的组成名单，从这份名单中可以清晰地发现审查委员会和复审委员会共有五位导演，十二位行业人员，其他二十八位皆为行业管理部门和相关部门宣传口负责人组成。</p><p>一、电影审查委员会成员名单</p><p>​    主 任：童 刚 (国家广电总局电影局局长)</p><p>​    副主任：张丕民 (国家广电总局电影局副局长)、张宏森 (国家广电总局电影局副局长)</p><p>​    委 员：(以下按姓氏笔画排列)</p><p>​    毛 羽 (国家广电总局电影局市场管理处处长)</p><p>​    王人殷 (编审)</p><p>​    王 强 (中宣部文艺局影视处处长)</p><p>​    江 平 (国家广电总局电影局助理巡视员)</p><p>​    吴 克 (国家广电总局电影剧本规划策划中心主任)</p><p>​    张建勇 (《当代电影》主编)</p><p>​    张思涛 (高级编辑)</p><p>​    苏小卫 (国家广电总局电影剧本规划策划中心副主任)</p><p>​    肖桂云 (电影导演)</p><p>​    陈景亮 (中国电影艺术研究中心主任)</p><p>​    周 星 (北师大艺术与传媒学院副院长)</p><p>​    周 涌 (中国传媒大学影视艺术学院副院长)</p><p>​    周建东 (国家广电总局电影局制片技术处处长)</p><p>​    郑洞天 (北京电影学院导演系教授、导演)</p><p>​    侯克明 (北京电影学院副院长)</p><p>​    贾磊磊 (中国艺术研究院院长助理、文化发展战略研究中心主任)</p><p>​    高尔纯 (高级编辑)</p><p>​    康健民 (中国电影家协会常务副主席、分党组书记)</p><p>​    窦守芳 (国家广电总局电影局巡视员)</p><p>​    窦春起 (播音指导)</p><p>​    路海波 (中央戏剧学院电影电视系主任)</p><p>​    特约委员：(以下按姓氏笔画排列)</p><p>​    万丽君 (教育部体卫艺司艺术处处长)</p><p>​    马丽莉 (最高人民检察院政治部宣传部副部长)</p><p>​    马恩成 (全国总工会宣教部文体处处长)</p><p>​    牛 克 (最高人民法院新闻办公室主任)</p><p>​    任乌晶 (国家民族事务委员会文化宣传司文艺处处长)</p><p>​    孙 洁 (公安部宣传局文化处处长)</p><p>​    孙跃年 (司法部法制宣传司法制报刊出版文艺管理处处长)</p><p>​    朱小征 (全国妇联宣传部文化处处长)</p><p>​    李 洋 (总政宣传部艺术局副师职干事)</p><p>​    肖 虹 (国家宗教事务局办公厅综合信息处处长)</p><p>​    高 飞 (中央统战部宣传办公室副主任)</p><p>​    徐 鹭 (共青团中央宣传部思想教育处处长)</p><p>​    穆 聪 (北京八中教师)</p><p>​    二、电影复审委员会成员名单</p><p>​    主 任：赵 实 (国家广电总局副局长)</p><p>​    副主任：杨志今 (中宣部文艺局局长)、童 刚 (国家广电总局电影局局长)</p><p>​    委 员：(以下按姓氏笔画排列)</p><p>​    于 洋 (电影导演)</p><p>​    王卫国 (全国妇联宣传部部长)</p><p>​    刘可为 (团中央宣传部部长)</p><p>​    刘建中（国家广电总局重大革命历史题材影视创作领导小组成员）</p><p>​    李前宽（电影导演）</p><p>​    杨贵仁（教育部体卫艺教司司长）</p><p>​    谷常生（全国总工会宣教部部长）</p><p>​    汪守德（总政宣传部艺术局局长）</p><p>​    金德龙（国家广电总局宣传管理司司长）</p><p>​    谢铁骊（电影导演）</p><p>​    滕进贤（国家广电总局重大革命历史题材影视创作领导小组成员）</p><h4 id="06"><a href="#06" class="headerlink" title="06"></a><strong><em>06</em></strong></h4><h4 id="《泰囧》推入高速发展时代-2012-2019"><a href="#《泰囧》推入高速发展时代-2012-2019" class="headerlink" title="《泰囧》推入高速发展时代 2012-2019"></a><strong>《泰囧》推入高速发展时代 2012-2019</strong></h4><p>2012 年末，第四代著名导演谢飞写了一封《呼吁以电影分级制取代电影审查的公开信》，质疑为什么小说、美术、音乐、戏剧都可以不经过审查批准就出国发表、展览，唯独电影这么做就是违法犯罪？当时的电影局领导曾私下里给过谢飞一个在他看来很荒谬的答案，</p><p>“我们认为所有电影都是代表国家的。”</p><p>电影与社会的关系最终应当变成一种法律性的关系。中国电影史上出现过的诸多 “事件”，都与我们没有一种确实可行的“电影审查法” 有关，无论它的缘起是政治问题，还是民族问题，乃至道德问题，对它的解决往往都缺乏一个明确的法律依据。我们往往容易用电影的政策去替代电影的法律，而后又容易用对政策的阐释来取代政策。</p><p>世界上有各种不同的艺术形式，目前唯独建立审查制度的就是电影。小说、诗歌、绘画、音乐、舞蹈、戏剧都没有像电影这样的审查制度，更没有像对待电影那样，要为其专门立法。这充分说明电影在诸种艺术门类以及在社会生活中有着不可忽视的重要地位。</p><p>电影的审查源于电影的特性。这种特性就是电影艺术的大众性、通俗性、直观性、逼真性。电影的这些特殊审美本质决定了它有着奇特的艺术魅力，它可以老少皆宜、雅俗共赏。</p><p>电影审查制与电影分级制是两个不同的概念。电影审查是指对具体影片所实行检查与审定，其主要对象是影片。电影分级制是指对于通过审查之后的影片划定明确的观看范围，它的主要指向是观众。电影分级制从电影发展史的角度上看，它是在电影审查的基础上建立起来的。</p><p>2012 年徐峥<strong>《泰囧》</strong>公映前，审查委员觉得，“这片子，嗯…… 不行，乱七八糟。”，映后票房 12.67 亿，成为首部破十亿元的华语电影。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf45PHph8IlLeFvQPQQJpDicArjA7uw2ianuLJ6TMiaQkqI4GatLctWUvbA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《泰囧》剧照</center><p>2012 年 1 月台湾爆款电影<strong>《那些年，我们一起追过的女孩》</strong>内地上映，相比台湾上映的版本，一些非常经典的部分被删去。两年后九把刀谈起审查，“这个（审查）没有办法抗争的啦，规则不是我定的，但既然这个规则是长久以来大家一起遵守的，也没有必要为了我破例嘛。像<strong>《那些年》</strong>婚礼接吻的部分被剪掉，我是很难受的，因为我觉得那部分没有问题啊，那是电影最感人的部分，我就是为了那段才拍这个电影的，其实会有抗拒跟心痛。”</p><p>2012 年，导演王全安新片<strong>《白鹿原》</strong>原定于 9 月 13 日公映，后宣布撤档，最终于 9 月 15 日公映。</p><p>2012 年，娄烨解禁后首部电影<strong>《浮城谜事》</strong>在获得全部上映许可（龙标）之后，上映前的 41 天突然接到北京电影局的修改意见，再次要求对结尾处男主用锤子砸死拾荒者的镜头进行删减。娄烨似乎是对电影局这个做法感到不满，开始在微博上公布所有与电影局交涉内容。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfzA36hBr1udHVYOKj6tVicJkJLoPVq1XOd6oKzHEkPcmiaLpNiasXETOsg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《浮城谜事》剧照</center><p>最终在经过 17 天的交涉后达成和解方案：在男主角击打拾荒者 13 次之后的结尾做一个 3 秒 23 格的淡出（渐黑）技术处理。娄烨宣布取消<strong>《浮城谜事》</strong>公映版的 “导演署名”。</p><p>2012 年，杜琪峰北上作品<strong>《毒战》</strong>中出现了过去国产电影中从未出现的镜头：公安吸毒、烧人民币的镜头；公安大量被射杀的镜头，注射死刑等画面。</p><p>2013 年春节档，周星驰<strong>《西游 · 降魔篇》</strong>上映，吓坏了不少孩子，家长纷纷发帖表示 “没分级怎么办”。</p><p>2013 年 4 月 11 日，原定上映的昆汀作品<strong>《被解救的姜戈》</strong>在上映当天早晨被紧急叫停，有网友称自己已经进入电影院，且<strong>《姜戈》</strong>已经放映了 1 分钟却还是被叫停。电影局方面对紧急停映做出的解释是因 “技术问题”，5 月 12 日该片删减 4 分钟重新上映。</p><p>2013 年 5 月，<strong>《被解救的姜戈》</strong>被禁事件之后，凤凰网 “凤凰大影响” 特邀中国电影导演协会会长李少红谈论中国电影审查，李少红表示，30 年来审查制度还是有进步的，但中国恐怕有一点是不会变的，把控意识形态这个功能会永远存在。现在不会有 “枪毙” 这种事了，他们还是希望你能够修改，你可以不改。那就拿不到龙标，无法公映。我觉得审查最大的问题就是不确定性，这个是最难的。国外有标准，我们上面的东西都是大原则，涵盖的面积特别广，没有法的原则。</p><p>2013 年 5 月，贾樟柯带着戛纳的荣光准备推进新作<strong>《天注定》</strong>上映，这部以当代中国都市暴力为背景的的电影最终没能获得公映许可证，至今无豆瓣词条。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf3MFqkdKMFicw7nCZ1tncUKftuqL0OXaTibjXc73euSRxSTYoh6A4drgQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>2013 年戛纳电影节贾樟柯凭借《天注定》荣获最佳编剧奖</center><p>2013 年 8 月，吴京在<strong>《战狼》</strong>拍摄现场向媒体表示，因为拍现代战争片会涉及到军事机密，而且在外交层面上也十分敏感，所以审查会很严格，<strong>《战狼》</strong>最初版本的剧本就曾被毙过，我把片中外国军人角色更改为雇佣兵，这才避免了不少麻烦。</p><p>2013 年 12 月 3 日，宁浩电影<strong>《无人区》</strong>内地公映，这部四年前拍摄完成的作品终得上映，并取得 2.6 亿票房成绩。宁浩这部<strong>《无人区》</strong>现实主义作品沉寂四年的原因是审查屡被驳回，审查委员会成员赵葆华在 2010 年公开发表文章写道，“青年导演宁浩当下因自恋而迷失在自己的新作<strong>《无人区》</strong>里。”、“在宁浩营造的无人区里可以杀人越货，可以敲诈勒索，可以逍遥法外，可以为所欲为！活动在<strong>《无人区》</strong>里的人物，绝大多数是负面人物。”、“这样的艺术设定和艺术表现与中国国家形象不利，与中国国民形象不利，与中国公众安全心里不利！因娱乐而损公，乃症候所在也。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfXbwqkIAljoe0dK256EbMFbBqeicSfptefkyDgXLSxqRenVyLwYrEibjQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《无人区》剧照</center><p><strong>《无人区》</strong>上映第二天，新浪娱乐采访到赵葆华，他表示首先<strong>《无人区》</strong>在电影局也好，包括审查，从来就没有枪毙<strong>《无人区》</strong>的说法，谁也没有说是枪毙了，都是让他改正，这是正常化的工作。</p><p>2014 年 2 月 18 日《关于实行国产电影属地审查的通知》下发，其中明确区分了总局与省级广电部门的电影审查机构管理职责，并规范审查内容，将审查权限下降至省级广电部门。一年后，2015 年 4 月起，电影终审权下放到全国各省市、地方广电局负责颁发《影片审查决定书》，而最终宣布是否发龙标（即影片公映许可证）的生杀大权依然在国家广电总局。</p><p>2014 年 9 月，原国家新闻出版广电总局电视剧管理司审查管理处副调研员李宁，就因犯受贿罪被西城法院一审判刑 10 年 6 个月。据悉，李宁在负责电视剧审批工作期间，收受多家影视公司贿赂，利用职务便利帮多部电视剧通过审核，截至 2013 年初案发，共计受贿 30 万元。</p><p>2014 年第一届香港电影广东展映周在广州举行，广东电影行业协会秘书长郑大卫选中了一部香港鬼片<strong>《迷离夜》</strong>（2013，任达华 / 李志毅 / 陈果）计划在广州影院放映一周。他的出发点是，这部电影不是为了纯恐怖吓人，而是以鬼作为一种寓言，反映现在香港社会的一些现象。审查委员会看了之后都觉得不错。为了更容易说服领导，郑大卫在写审查报告时候，还搬出了毛泽东。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfLu6L5QialtQotic7qzfiaSrZIYCf7kABHne2p42HRp5dpzrluAqjh6TxA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《迷离夜》海报</center><p>早在五十年代末，毛泽东让中科院文学研究所所长何其芳找一批中国古代最精彩的鬼故事编成书，何其芳诧异，共产党不是唯物论论者么，为什么还要找鬼故事？毛泽东回答说，在中国的文化里，鬼文化非常有特点，我让你把中国最精彩的鬼故事选出来，就是要让这些故事来教育党员、老百姓怎么不怕鬼。所以何其芳从魏晋南北朝的《搜神记》，到明清《聊斋志异》，编了一本书《不怕鬼的故事》于 1961 年 2 月由人民文学出版社出版。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf6sfrxy5tiaweEew1OVrqITc5yzNJdnZ5iaaRlRnjysVTMFNQd2JDEfeg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>1961 年人民文学出版社出版《不怕鬼的故事》</center><p>改革开放初期，内地曾经放过香港拍的<strong>《画皮》</strong>（1966，鲍方），当时讲的就是鬼，当然那时候也吓坏过人。而后，因为不成文的规定，电影里可以有妖、魔、怪，但就是不能出现鬼。新版<strong>《画皮》</strong>（2008，陈嘉上 / 钱永强）、<strong>《倩女幽魂》</strong>（2011，叶伟信）中鬼都改成了妖。郑大卫报告里的毛泽东没能帮助他选的片子过关。 而 2014 年出现的转机是，曹霁导演拍的<strong>《黑月》</strong>（2014）、中韩合拍的<strong>《怨灵》</strong>（2014，佟亦坚），都是关于鬼，这改变了过去一二十年里电影院银幕没有鬼的境况，这看起来似乎是个转机。</p><p>2014 年 10 月 15 日习近平在北京主持召开文艺工作座谈会，会上习近平强调，“文章合为时而著，歌诗合为事而作。” 衡量一个时代的文艺成就最终要看作品。推动文艺繁荣发展，最根本的是要创作生产出无愧于我们这个伟大民族、伟大时代的优秀作品。没有优秀作品，其他事情搞得再热闹、再花哨，那也只是表面文章，是不能真正深入人民精神世界的，是不能触及人的灵魂、引起人民思想共鸣的。文艺工作者应该牢记，创作是自己的中心任务，作品是自己的立身之本，要静下心来、精益求精搞创作，把最好的精神食粮奉献给人民。</p><p>2014 年 10 月，“中国摇滚教父” 崔健导演处女作<strong>《蓝色骨头》</strong>上映，本片因倪虹洁扮演的角色影射林彪儿子 “选妃” 事件险被封杀，除了涉及不少政治隐喻，还含蓄地表现了同性恋。</p><p>崔健很痛苦的向媒体表示，大概过了有半年，真的不知道这个片子（《蓝色骨头》）能不能通过，就像不知道一个孩子能不能上户口一样，就是那种感受。我也希望能够听到我说话的所有人，包括领导们，也应该知道一个艺术家存在创作自由的空间，对这个民族、对我们的未来有多么重要。</p><p>2014 年 12 月 8 日，姜文的电影<strong>《一步之遥》</strong>本应于进行首映，又通知因审查原因推迟。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfKExBxiaSibnCvEWziaoVXDEyDffZTg0SHKj1XVH7GIk3I8WVB88PjOJvg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p> 电影《一步之遥》片方通知</p><p>影片上映后，不少台词做出修改，比如 “初夜权” 改为“出嫁权”，一些画面做出调整，比如大腿舞剪了一个拍得太高的镜头。</p><p>银河映像 20 周年电影<strong>《树大招风》</strong>（2016，许学文 / 欧文杰 / 黄伟杰）虽然有内地资本，且该片方有强大的关系背景，但杜琪峰根本没考虑过内地上映。“银河映像二十年，树大招风风满楼。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfMf4pvxTBd420ibBCBrvDPryLwYLBpOaibyN6d4eGfaG2K2VQK7icT5Ebg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《树大招风》片头片名</center><p>2016 年，导演马凯斥资 5 万，拍了一部恐怖片<strong>《中邪》</strong>，在 FIRST 青年电影展反响不错。腾讯影业入局后重新剪辑、编排准备全国上映。电影定档 2018 年 4 月 4 日清明，就在还有四天上映时片方宣布因技术原因撤档，至今杳无音讯。</p><p>2016 年，冯小刚电影<strong>《我不是潘金莲》</strong>原定于 9 月 30 日国庆上映，后宣布撤档，推迟一个半月，于 11 月 18 日重新上映。</p><p>从 2004 年开始草拟的《电影产业促进法》于 2017 年 3 月 1 日起施行。</p><p>2017 年，导演冯小刚电影<strong>《芳华》</strong>原定于国庆上映，后宣布撤档，电影于 12 月 15 日重新上映。</p><p>2017 年 10 月，维神执导<strong>《银翼杀手 2049》</strong>国内上映，细心者发现本片与美国上映版本相差一分钟，且出现了新的删减手法——放大局部画面，部分打码，调低对比度。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf9jTsiaYgqc4ic9eUuff1XmT6J7s1Ar3GYFDHIYC8R0p0nWDemWrkI3Hw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《银翼杀手 2049》北美公映版画面</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfe8icwGicKv6oETduUlSUVjEIqibhkL0xIq7fI9bkxtroeibJicPVyia82ZwA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《银翼杀手 2049》内地公映版画面</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfbXURYXxsM0iaCkfyEibRKOe7qaJcq48ia6dG5ILYI8hav7icSvJrGKGx2A/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《银翼杀手 2049》北美公映版画面</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfuyxHVeh5fe8fHPLQVXyWxPvkTiak5yzVcoXOxhRb9dYlAKGxEpusGpQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《银翼杀手 2049》内地公映版画面</center><p>2018 年 3 月，一个月前刚荣获奥斯卡最佳影片的<strong>《水形物语》</strong>（2017，吉尔莫 · 德尔 · 托罗）在国内上映，该片北美分级为 R 级（限制级，即 17 岁以下必须由父母或者监护陪伴才能观看），在国内一分钟不删减上映。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfyYzZMgbAMiayH7XRsz2icWaImk5BEWY7DoasNr1ILys5ECicfaUiajSXCA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《水形物语》北美公映版画面</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfjicwr5MLmBRa7OsFOzzrcyoha86HYYSPIALGh0YhiadIEfbACRR6nYbg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《水形物语》内地公映版画面</center><p>2018 年 3 月全国两会之后，随着国务院机构改革方案的实施，撤销 “国家新闻出版广播电影电视总局”，组建“国家广播电视总局”。“电影” 与“新闻出版”划归中央宣传部，由中宣部统一管理，内设国家电影局和国家新闻出版署（国家版权局）。</p><h4 id="2019-年"><a href="#2019-年" class="headerlink" title="2019 年"></a>2019 年</h4><p>1 月不少观众在观看元旦档影片时发现片头的龙标变了，国家电影局已启用了新版 “龙标”（公映许可证），“龙标” 片头的“国家新闻出版广电总局电影局”，已经正式变更为“国家电影局”。</p><p>其实从 2018 年 12 月 12 日开始，新版 “龙标” 电影就已经陆续上映，电影<strong>《照相师》</strong>（2018，张唯）为第一部获得新版 “龙标” 的电影，公映许可证为 “电审故字[2018] 第 891 号”。这也是 2018 年 3 月电影从广电总局管理分离之后的一个动作。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfg7ImdHbQ7ib3Qm07iaiamIFoiaveJZdgyfxs0jdpLZ48B1D2qdZlWEXRRQ/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>旧版龙标</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfxZB28L3uL4cCap7ba8yhDfiaHSm9zZzdKmUqlx2uW5RjdCYhm5mRkcw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>新版龙标</center><p>1 月 19 日张艺谋新片<strong>《一秒钟》</strong>官宣入围了今年的柏林电影节。之后他打算在已过审的版本后面加上几个镜头，电影需要全盘重新接受审查。</p><p>2 月 11 日电影官博宣布张艺谋新作<strong>《一秒钟》</strong>因技术原因被迫退出第 69 届柏林电影节主竞赛单元。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfkNPpkgKk3OOuxUEGDbNjgVgiatDKUWPqR8N1LTW0CrqNngoektiaXwpQ/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>电影《一秒钟》官方宣布退出 2019 柏林影展</center><p>2 月 17 日在柏林电影节闭幕颁奖仪式上，本届评审团主席朱丽叶 · 比诺什和评审团全体成员一起上台读了一封写给张艺谋和<strong>《一秒钟》</strong>的公开信，信里这样写道，</p><p>“我们作为柏林电影节国际评审团的成员，我们很遗憾无法考虑今年入围的影片之一，这部电影就是<strong>《一秒钟》</strong>，由张艺谋执导。自三十一年前张艺谋凭借处女作<strong>《红高粱》</strong>（1988，张艺谋）赢得金熊奖以来，张艺谋导演已成为国际影坛不可或缺的声音，我们需要艺术家来帮我们理解历史与情感，<strong>《一秒钟》</strong>作为电影艺术可以成为我们的生活与思想真正的转变，电影艺术就是如此，我们盼望不久就能在全世界的大银幕欣赏这部电影，在柏林电影节的舞台上，我们也思念这部作品。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf9GnqLyUQCbByjoTZdOVHaA143EArmKCcBfu50pyh7BfSZdZd7TwAAg/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>2019 柏林影展闭幕式评审团主席朱丽叶 · 比诺什和评审团全体成员一起上台读了一封写给张艺谋和《一秒钟》的公开信</center><p>同在柏林电影节，由曾国祥导演，易烊千玺、周冬雨主演新作<strong>《少年的你》</strong>因技术原因退出新生代单元。</p><p>3 月 4 日习近平看望了参加全国政协十三届二次会议的文化艺术界、社会科学界委员，并参加联组会，听取意见和建议。他强调，新时代呼唤着杰出的文学家、艺术家、理论家，文艺创作、学术创新拥有无比广阔的空间，要坚定文化自信、把握时代脉搏、聆听时代声音，坚持与时代同步伐、以人民为中心、以精品奉献人民、用明德引领风尚。</p><p>3 月 29 日有院线渠道消息曝出娄烨新片<strong>《风中有朵雨做的云》</strong>在上映前一周被曝可能撤档，媒体向片方光线传媒求证，得到了三个字的回复，“尽全力”，之后 4 月 4 日如期上映。</p><p>本片于 2016 年制作完成，从那时候起大大小小改了 117 处，看过 2018 年金马影展版本的人都说戾气已经消减很多，身份敏感的陈冠希连一个正面镜头都没有了，但带到柏林的版本又改。到了 3 月，香港国际电影节宣布因片方要求，内地电影<strong>《风中有朵雨做的云》</strong>及本片拍摄纪录片<strong>《梦的背后》</strong>将会取消放映，事出突发，消息引来影迷不满。</p><p>早在今年 2 月<strong>《风中有朵雨做的云》</strong>参加柏林电影节全景单元时，新闻发布会上娄烨不知道第多少次谈到了电影审查，他说他对审查的态度没有改变，“我觉得电影应该是自由的。”</p><p>5 月 21 日祖峰导演处女作<strong>《六欲天》</strong>因技术原因退出第 72 届戛纳国际电影节一种关注单元，宣布不参加任何官方活动。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfTCybId35oJgxRNSyQy0WhQVgO52licCVuc810KwyZA9iaNdsGtqUS28g/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《六欲天》无人出席 2019 戛纳电影节 PHOTOCALL</center><center>工作人员视以名单形式出席</center><p>5 月 10 日《好莱坞报道者》一篇报道中，记述了<strong>《一秒钟》</strong>因何原因退出年初柏林影展，这篇文章中捕捉到这次审查过程中有关部门政策的变化。</p><p>在此之前，国产电影只要拿到龙标就可以送到国外参赛参展，但在去年电影局改制之后，审查流程进一步复杂化，拿到龙标只意味着通过了内容审查，在此之后影片还要经过多级审查，直到拿到纸质的公映许可证才算是完全通过。</p><p>也就是说，在未来一部电影只有拿到开头的龙标（《电影片公映许可证》片头）和纸质的《电影片公映许可证》两证齐全后才算是真正的安全。 很明显<strong>《一秒钟》</strong>没有拿到纸质版许可证因此无法出国参赛。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf2xPZD4AtPfqUaPALEBgGhhbTdtw5Zas4EsyuwUX0gqV2h0MX0OEbvg/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>2019 年 5 月《好莱坞报道者》报道文章</center><p>6 月 14 日，片方宣布原定于 6 月 15 日晚进行的上海国际电影节开幕影片<strong>《八佰》</strong>因技术原因取消放映。</p><p>6 月 14 日晚，面对当天发生的行业新闻，贾樟柯发微博表示：电影事业，不能这么搞。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfWQetvlhymGpeOP9GWL0dKuJAzibmZutZniaqXMq4oUpcPibaSZ6bX9yjw/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>贾樟柯微博</center><p>6 月 24 日，电影<strong>《少年的你》</strong>上映前三天宣布因制作原因和市场原因撤档。</p><p>6 月 25 日，电影<strong>《八佰》</strong>宣布取消原定 7 月 5 日公映的安排。</p><p>7 月 5 日，电影<strong>《小小的愿望》</strong>宣布由于制作原因原定于 7 月 18 日公映安排取消。</p><p>7 月 27 日，官方宣布原定于 7 月 28 日进行的第 13 届西宁 FIRST 青年电影展闭幕影片<strong>《寄生虫》</strong>因技术原因取消放映。</p><p>7 月 17 日，电影<strong>《旺扎的雨靴》</strong>公映前两天宣布无原因撤档。</p><p>7 月 15 日，电影<strong>《刀背藏身》</strong>宣布由于市场原因取消原定于 7 月 19 日公映安排。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfZFv5ZfW2Xia9QO0s46YJmF27zKZuDPic11lbcTyc6WCjcajrAUicahvZQ/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>电影《刀背藏身》官方宣布撤档</center><p>10 月 1 日，新中国成立七十周年。张艺谋担任国庆联欢活动总导演。</p><p>本文图片来自网络，侵权请联系我们删除。</p><blockquote><p>参考资料：</p><p>[1] 希望娄烨不用再碰运气，王小笨，北方公园 NorthPark，2019</p><p>[2] 我们采访了 中国最年长的电影审片员，谈了谈一部电影的命运是如何被决定的，盈颖，人物，2016</p><p>[3] 郑大卫：电影审查员这样审片，郭丽萍，南都周刊，2014</p><p>[4] 电影总局审片员告诉你点事儿，姜一，男人装，2015</p><p>[5] 电影的生存、生存与审查，贾磊磊，当代电影，1994</p><p>[6] 不要再给娄烨一个 “404”，杜威，壹娱观察，2019</p><p>[7] 鬼打墙的中国电影审查标准：鬼片不能真有鬼？，虎嗅网，2014</p><p>[8] 电影审查委员会：《鬼子来了》历史立场不正，法制晚报，2007</p><p>[9] 新中国 70 年电影政策法律回眸：党的文艺方针指引正确方向，政策驱动发展法律保驾护航，中国电影报，2019</p><p>[10] 阿城：父亲以朋友立场与我交谈，阿城，2014</p><p>[11] 中国大陆电影分级制度深讨——以中国大陆电影分级制度研究状况为引，谷艳梅，2009</p><p>[12] 第六代导演的战争，叉少，2019</p><p>[13] 管得太具体　文艺没希望，赵丹，人民日报，198</p><p>[14] 第六代走出 “青春期”，查沁君，三声，</p><p>[15] 贾想 1996-2008，贾樟柯，2009</p><p>[16] 尔冬升：内地电影不要重复香港误区，新民周刊，2009</p><p>[17]80 个中国导演谈审查，第一导演，2019</p><p>[18] 孩子看《金陵十三钗》懵懂问妈妈 “什么是妓女”，扬子晚报，2011</p><p>[19]30 年一直在进度，除了原则——李少红谈电影审查，凤凰娱乐，2013</p><p>[20] 吴京新片《战狼》南京探班 现役坦克群集结出动，时光网，2013</p><p>[21] 赵葆华：青年导演切勿自恋，博客，2010</p><p>[22] 对话审片委员赵葆华：从没枪毙无人区，新浪娱乐，2013</p><p>[23] 专访九把刀：审查不可能为我破例，腾讯娱乐，2014</p><p>[24] 崔健：最给我们限制的人，是他自己根本没有对这个土壤存有希望，理想国imaginist，2008</p><p>[25] 政治的人生，王沪宁，1995</p><p>[26] 电影剧本（梗概）备案、电影片管理规定，国家广播电影电视总局，2006</p><p>[27] 电影管理条例，国务院，2001</p><p>[28] 电影管理条例，国务院，1996</p><p>[29] 电影审查暂行规定，广播电影电视部，1993</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
