<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>FreeKnight</title>
  
  <subtitle>自由骑士</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://freeknight.cf/"/>
  <updated>2019-11-01T14:50:31.370Z</updated>
  <id>https://freeknight.cf/</id>
  
  <author>
    <name>FKT</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>大卫·福斯特·华莱士 | 这就是水（This is Water）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/01/this-is-water/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/01/this-is-water/</id>
    <published>2019-11-01T14:31:37.000Z</published>
    <updated>2019-11-01T14:50:31.370Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>因为在《<a href="https://book.douban.com/subject/30219491/" target="_blank" rel="noopener">理想主义者 : 亚伦·斯沃茨与自由文化在互联网的崛起</a>》这本书中提到亚伦最喜欢的作家是大卫·福斯特·华莱士，正好<a href="https://book.douban.com/subject/33657999/" target="_blank" rel="noopener">最后的访谈系列</a>中也有华莱士，就顺便找到了这篇他的演讲，让我意识到生活中隐藏的梦魇——重复。</p></blockquote><p>英文版+音频：<a href="https://fs.blog/2012/04/david-foster-wallace-this-is-water/" target="_blank" rel="noopener">This is Water by David Foster Wallace (Full Transcript and Audio)</a></p><p>中文版：<a href="https://book.douban.com/subject/26665498/" target="_blank" rel="noopener">生命中最简单又最困难的事</a> | <a href="https://ebook.lorefree.com/book?account=&amp;bookid=6829" target="_blank" rel="noopener">下载链接</a></p><p><img src="https://img1.doubanio.com/view/subject/l/public/s28342288.jpg" alt=""></p><blockquote><p>简介：</p><p>两条小鱼在水里游泳，突然碰到一条从对面游来的老鱼向他们点头问好：</p><p>“早啊，小伙子们。水里怎样？”</p><p>小鱼继续往前游了一会儿，其中一条终于忍不住了，他望着另一条，问道：</p><p>“水是个什么玩意？”</p><p>这是美国作家大卫•福斯特•华莱士2005年在肯扬学院毕业典礼上的演讲，从生活中最显而易见的平常之事入手，讨论如何摆脱生命中的重复单调，获得内心自由，保持意识的清醒鲜活。华莱士提醒我们，日常生活就是我们本身，既绝望又禅意，而要“在繁琐无聊的日常中，日复一日地保持自觉与警醒，困难得不可想象”。</p><p>这场演讲当时默默无闻，之后却突然逆袭，演讲录音通过邮件和博客在朋友圈不断流转，引发广泛共鸣，后有工作室根据录音制作了短视频，在Youtube上，一周就超过400万人点阅。图书出版之后受到更大的关注，被《时代杂志》认为是“对知识分子最后的演讲”，并与乔布斯的演讲一起入选“美国最具影响力的十大毕业演讲”。</p><p>遗憾的是，这位天才的作家却在3年后因严重的抑郁症自杀，这也让这篇演讲更加震撼：生活不会总是一帆风顺，我们要学会提醒自己走出思维定势的泥沼；给你身边的人多点空间——因为你不知道他们正面对怎样的困苦。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新中国七十年电影审查简史（1949-2019）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/11/01/a-brief-history-of-film-censor/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/11/01/a-brief-history-of-film-censor/</id>
    <published>2019-11-01T13:36:59.000Z</published>
    <updated>2019-11-01T14:24:40.956Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>原载：<del><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IT4VRjujLWYbBp2CusHoew" target="_blank" rel="noopener">https://mp.weixin.qq.com/s/IT4VRjujLWYbBp2CusHoew</a></del></p><p>备份：<a href="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mp.weixin.qq.com/s/IT4VRjujLWYbBp2CusHoew" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mp.weixin.qq.com/s/IT4VRjujLWYbBp2CusHoew</a></p><p>撰文 / 刚师傅</p></blockquote><h4 id="01"><a href="#01" class="headerlink" title="01"></a><strong><em>01</em></strong></h4><h4 id="十七年电影时期-1949-1966"><a href="#十七年电影时期-1949-1966" class="headerlink" title="十七年电影时期 1949-1966"></a><strong>十七年电影时期 1949-1966</strong></h4><p>1951 年 3 月的一天，担任中宣部电影处副处长的江青看到了一部电影，她给毛泽东说：这是部坏影片。江青说的这部 “坏电影” 名叫<strong>《清宫秘史》</strong>（1948，朱石麟）。这部电影刚刚开始在北京、上海等地放映，一部普通的影片无奈被卷入政治旋涡。</p><p>她在中宣部部务会议上说这部电影‘很坏’，应该公开批判，当时未得到响应。电影<strong>《清宫秘史》</strong>通过晚清宫闱保守派与改革派的斗争，主张变法革新以求国家富强。影片受到江青地指责，随后毛泽东作出批示：<strong>《清宫秘史》</strong>是一部卖国主义的影片，应当进行批判。5 月 3 日<strong>《清宫秘史》</strong>停止放映，成为新中国第一部遭禁的影片。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfZ2PuAIklhNCZXglDA6KrE9LEl4y9TCg29tmfnlyvuOJ5cdJeZxObLw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《清宫秘史》海报</center><p>早在一年之前，遵照周恩来指示，文化部成立电影指导委员会，其任务是：对国营电影制片厂的电影剧本、故事梗概提出意见，对制成后的影片会同各部门审查；对国营电影企业的制片与发行计划和政策提出意见；对私营电影企业的影片在上映前提出意见等。后又成立指导委员会常委会和常委会上海分会。</p><p>1953 年 3 月，电影剧本创作会议举行。政务院文化教育工作委员会副主任习仲勋在会上要求作家提高责任心，深入生活，要求加强对文艺工作、对作品审查的领导，改进方法。文化部部长沈雁冰也要求文艺工作者提高认识，改造思想，通过创作实践检验和巩固思想改造的成果。</p><p>同月，电影艺术工作会议举行。文化部副部长周扬到会做了总结，强调了学习社会主义现实主义和电影的艺术领导两个问题。提出建立统一负责的电影剧本审查制度，中央只审查、批准电影剧本的主题题材计划，剧本的审查通过，由文化部和电影局负完全责任。</p><p>1953 年 9 月，文化部党组向党中央报告了文化艺术的状况，就电影工作草拟了《关于加强电影制片工作的决定》和《关于建立电影放映网和电影工业的决定》。1954 年 1 月经中共中央批准，由政务院颁布执行。《人民日报》于 1954 年 1 月 12 日公布这两项决定，并发表社论——《进一步发展人民电影事业》。</p><p>两个决定分别就制片方针与任务、电影题材计划的制定与剧本创作的组织、电影剧本和影片审查制度等 5 项内容，以及电影发行放映发展方针、加强电影放映工作的管理、加强并改善影片的发行工作、电影放映队伍应逐步实现企业经营、有计划地训练放映人员等 8 个方面做出决定。这两个决定是指导人民电影事业在第一个五年计划顺利发展的纲领性文件。</p><p>1965 年 12 月 21 日于杭州，毛主席在一次讲话中，又一次说到<strong>《清宫秘史》</strong>。毛泽东指出，电影<strong>《清宫秘史》</strong>，有人说是爱国主义的，我看是卖国主义的， 彻底的卖国主义！这是文艺作品充当政治牺牲品最好的范例，直到今天，我们的电影依然深受这种错误的舆论导向所害。</p><p>毛泽东不止批过<strong>《清宫秘史》</strong>，他还曾亲自领导了文化思想战线上批判影片<strong>《武训传》</strong>（1950，孙瑜）的斗争。他在 1951 年 5 月 20 日《人民日报》所写的社论中指出：“<strong>《武训传》</strong>所提出的问题带有根本的性质”。电影<strong>《武训传》</strong>是孙瑜导演以《武训先生画传》为蓝本进行创作的影片。</p><p>影片忠实于人物生平，期间穿插了一条以周大为首的太平军武装反清的副线，主要还是歌颂武训行乞终生为穷人孩子办义学的精神。自电影遭受批判被禁，武训本人形象也随着电影一同遭到历史反转式的彻底否定。</p><p>这个在清朝末期到民国时期被政府和民间歌颂褒奖的乞圣，从此被定性为大流氓、大债主和大地主。演员赵丹演活了武训，从电影被批判再到文革中遭受陷害，后被关押五年，出狱之后的赵丹一直被歧视。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfX5iaicic8n0SndrjGt8wwAQRJ1V6DZhgZRfz2Tk5yZbdCicgpdS9g0Bpmw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《武训传》剧照</center><h4 id="02"><a href="#02" class="headerlink" title="02"></a><strong><em>02</em></strong></h4><h4 id="文革时期-1966-1976"><a href="#文革时期-1966-1976" class="headerlink" title="文革时期 1966-1976"></a><strong>文革时期 1966-1976</strong></h4><p>从建国开始，政治势力干预、影响艺术创作的现象一直持续到文化大革命前夕，并在文革中达到顶峰。十年文革，有两百多部之前或文革期间拍摄的电影全部莫名遭禁，成为重点批判的对象。电影人遭到迫害，一些珍贵的电影资料也在这一阶段遗失。</p><p>以下为不完全统计遭禁电影名单：</p><p>电影《关连长》（1951，石挥 / 朱定），罪名：极度丑化中国人民解放军形象。</p><p>电影《铁道游击队》（1956，赵明），罪名：没写主席关于游击战的战略战术原则，写的是主席批判的游击主义。游击队不联络群众，都是神兵，只有芳林嫂一个群众。有政委，看不到政治工作，不像有高度组织纪律性的无产阶级游击队，像一帮农民、小资产阶级队伍。没有写党的领导，不像八路军领导的、单纯地搞惊险神奇动作，宣传个人英雄主义。</p><p>电影《秋翁遇仙记》（1957，吴永刚），罪名：通过仙女和秋翁的相互 “帮助”，宣扬资产阶级人道主义和人情、人性。</p><p>电影《女篮五号》（1958，谢晋），罪名：没有党的领导，宣传球队指导（作用）。美化了资产阶级小姐，最后叫小姐爱上了穷运动员，还宣传了阶级调和，合二为一。</p><p>电影《小刀会》（1961，叶明），罪名：歌颂叛徒，丑化农民起义。</p><p>电影《大李小李和老李》（1962，谢晋），罪名：低级、庸俗，把故事安排在屠场，是别有用心的，影射我们象猪一样被宰。写干部不是胖猪就是瘦猴，把车间主任关在冷藏室，把干部写得跟猪一样。导演谢晋头上 “资本主义大毒草” 的帽子，一戴就是十年。</p><p>电影《早春二月》（1963，谢铁骊）根据柔石小说《二月》改编，“早春”二字为夏衍所加。罪名：影片美化叛徒，宣传资产阶级人道主义、个人主义，抹煞阶级斗争，反对无产阶级革命，是夏衍 “离经叛道” 论的标本。</p><p>电影《宝莲灯》（1965，岳枫），罪名：宣扬封建迷信、有神论。</p><p>电影《海港》（1972，谢铁骊 / 谢晋 / 傅超武），一部革命样板戏，拍摄于文革期间，1977 年后被禁映。</p><p>电影《磐石湾》（1975，谢晋 / 梁延铎），“资本主义大毒草” 谢晋导演的又一部革命样板戏。</p><p>电影《春苗》（1975，谢晋 / 颜碧丽 / 梁廷铎），罪名：“反党电影”、“阴谋电影”。</p><p>电影《海霞》（1975，钱江 / 陈怀皑 / 王好为），粉碎 “四人帮” 之后，重新全国放映。</p><p>十年文革对电影艺术而言是毁灭性地打击，夹杂在政治斗争中的电影艺术成了无辜的牺牲品，一大批电影人遭到迫害。几十个样板戏成为文革期间唯一能够出现在大众面前的精神食粮。</p><p>文革期间引进的诸如苏联、朝鲜、阿尔巴尼亚等社会主义国家的电影，是作为内参片供干部批判性地学习、交流使用。这些引进电影 “毒性” 很大，平头百姓是没法看到的。</p><h4 id="03"><a href="#03" class="headerlink" title="03"></a><strong><em>03</em></strong></h4><h4 id="文革后至改革开放早期-1976-1990"><a href="#文革后至改革开放早期-1976-1990" class="headerlink" title="文革后至改革开放早期 1976-1990"></a><strong>文革后至改革开放早期 1976-1990</strong></h4><p>经历了文革十年浩劫，大陆电影在慢慢恢复元气。1978 年 12 月召开的十一届三中全会，是新时期电影转折的重要关键。全会提出解放思想、实事求是，团结一致向前看，促进了整个文艺的发展。</p><p>这一年，中共中央对电影的发展给予极大关注，中宣部部长胡耀邦多次与电影工作者见面交流，并建议在报刊上展开 “如何把电影搞上去” 的讨论。</p><p>在 1979 年 1 月电影界春节茶话会上，他鼓励电影工作者创造群星灿烂的年代；在 2 月间召开的故事片厂长会议上，他再次提出要彻底改变电影落后的状况，大幅度、大踏步、放手地发展中国电影事业。</p><p>在 1979 年 5 月举行的戏剧电影创作座谈会上，他号召文艺工作者百花齐放、百家争鸣，并具体指出了可以创作的题材。电影界贯彻落实，召开不同类型会议，以抓好国庆 30 周年献礼片为重点，并改革和加强电影事业的管理工作。</p><p>自 1978 年全国恢复高考四年之后，文革后第一批北京电影学院的学生毕业了，这里面有张艺谋、陈凯歌、田壮壮，黄建新、吴子牛等日后中国电影的旗帜人物，后来他们被称为 “第五代导演”，拉开了中国电影新的篇章。</p><p>1980 年 10 月 8 日，赵丹去世的前两天，《人民日报》发表了他写的文章《管得太具体　文艺没希望》。文章中的最后一段话：“习惯，不是真理。陋习，更不能遵为铁板钉钉的制度。层层把关、审查审不出好作品，古往今来没有一个有生命力的好作品是审查出来的！电影问题，每有争论，我都犯瘾要发言。有时也想管住自己不说。对我，已经没什么可怕的了。只觉得絮叨得够了，究竟有多少作用？……”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfmEPPk5NMLRaJ3ZWXQEqhZwSsyo79uzzIAMiaC17TI42H2d9jJCfAjLQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>1980 年 10 月 8 日《人民日报》刊登赵丹文章《管得太具体　文艺没希望》</center><p>1980 年彭宁导演电影<strong>《太阳和人》</strong>因为提问 “您爱这个国家，苦苦地恋着这个国家…… 可这个国家爱您吗？” 被禁，并引发了一场长达两年的争论。原著作者白桦曾被邓小平点名批评，彭宁拍完该题材电影当即被禁，之后又被台湾导演王童于 1982 年翻拍，电影名叫<strong>《苦恋》</strong>，并入围当年金马奖最佳影片。</p><p>1981 年叶剑英之女凌子导演的电影<strong>《原野》</strong>是国内第一部因 “色情” 被禁的影片，同年在香港上映。主演刘晓庆在其回忆录《路程》中写道：“传我拍了床上的裸体镜头，后来据说竟然出现在国内的《大参考》上。”该片七年后才正式在大陆公映。</p><p>1986 年，谢晋导演生涯巅峰之作，根据古华同名小说改编的电影<strong>《芙蓉镇》</strong>公映，这部两个多小时的影片，展现了文革那段伤痕的历史，是一部对历史进行深切的反思的作品。该片在上海美琪大戏院举行首映，当姜文和刘晓庆都来到上海后，被通知不能出席活动，这令导演谢晋和前来站台的电影局副局长都很惊讶。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf2GsC9uF5yawpRvFWWeFd4sZbjdkIZibELo7zwt8pa707f0ibb8fWzApQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《芙蓉镇》海报</center><p>首映剧院台下已经是人山人海，谢晋只好向观众们道歉说飞机误点了，只能导演和观众们见面了。一个多月后，影片终于可以在国内正式公映，但是还不能参加国外的影展。后来谢晋找到中宣部辩论，他们勉强同意国外也可以去了，<strong>《芙蓉镇》</strong>在国门之外获得了几乎一面倒的好评。</p><p>1988 年，田壮壮导演的作品<strong>《特别手术室》</strong>，中国第一部反映女性未婚先孕题材的电影，因话题敏感及尺度开放的问题而被尘封达 17 年之久，2005 年以音像制品的形式重新浮出水面。</p><p>1988 年《电影审查条例（修改稿）》是我国电影审查以法规形式正式形成的起始点。</p><p>1987 年，经中共中央批准，中央重大革命历史题材影视创作领导小组成立。该领导小组受辖于中宣部和广播电影电视部，负责全国有关影片的规划、审查和资助。</p><p>重大革命历史题材是指：1921 年中国共产党诞生到中华人民共和国成立前中国共产党领导的革命斗争；以中国共产党和中华人民共和国领导人为表现对象的作品；中华人民共和国成立后某些重大事件。</p><p>作家阿城的父亲钟惦棐，是中国电影最重要的文艺评论家和美学理论家，阿城在一篇文章中提到：</p><p>“每年总有几部影片出麻烦，我向父亲请教其中原因，父亲说，电影是唯一能进中南海的艺术，唯其能进，所以麻烦。”</p><h4 id="04"><a href="#04" class="headerlink" title="04"></a><strong><em>04</em></strong></h4><h4 id="泛民主运动之后至全球化初期-1990-2002"><a href="#泛民主运动之后至全球化初期-1990-2002" class="headerlink" title="泛民主运动之后至全球化初期 1990-2002"></a><strong>泛民主运动之后至全球化初期 1990-2002</strong></h4><p>第五代毕业七年后的北京电影学院走出了王小帅、张元、路学长、娄烨、贾樟柯、曹保平、徐浩峰、王全安、管虎等一批创作者，他们接触了北电历史上最好的欧洲电影教育环境，与第五代的宏大叙事不同，他们的视角更多关注底层，目光聚焦于改革开放带给现代人的镇痛。</p><p>这群未来中国年轻的创作者们在毕业前夕以 “北电 85 级全体毕业生” 的名义联名发表了一篇名为《中国电影的后 “黄土地” 现象——关于中国电影的一次谈话》的文章，他们将矛头指向“第五代”，并宣布“第五代的乡土寓言已成为中国电影的重负”，“中国电影需要一批新的电影制作者”。</p><p>1992 年田壮壮拍了那部著名的<strong>《蓝风筝》</strong>，直面 “文革” 的历史，电影快要拍完的时候，田壮壮跟摄影师说，“这个片子只要拍完，哪怕一辈子都不拍戏我都认了。”</p><p>没想到一语成谶，1994 年广电部下发文件，处罚包括田壮壮在内的七位导演七年内不许拍电影，理由：未经审查参加国外电影节。那一年<strong>《蓝风筝》</strong>拿了东京国际电影节最佳影片，但中国电影人选择集体退出以示抗议。田壮壮就此远离中国电影的中心舞台，留给第五代导演一个巨大的问号：</p><p>如果田壮壮没有被禁会怎样？</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfWYrlF4qOjJ6Aq8Ran0xP4ibc9FsH2suwm0mfo0jlTzNEsDzYds8B09A/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《蓝风筝》剧照</center><p>在某种程度上田壮壮是被拿来祭旗的，因为就在被禁的前一年，官方颁布了《电影审查暂行规定》，提出了电影审查所禁止的八项内容，后来这份文件变成了《电影管理条例》、新版《电影管理条例》，名字一直在变，但内核不改。</p><p>1993 年 6 月广播电影电视部发布《电影审查暂行规定》，其中第十条涉及电影审查。</p><p>第十条 被审查电影片有下列内容之一者，禁止公映：</p><p>（一）违背我国宪法和法律；</p><p>（二）损害国家利益、社会安定、民族尊严和民族团结；</p><p>（三）违反国家现行重大政策；</p><p>（四）违反社会主义公共道德规范；</p><p>（五）违反科学，宣传迷信；</p><p>（六）具有强烈感官刺激、宣扬色情、裸露、暴力或详尽展示犯罪手段；</p><p>（七）具有伤害未成年人身心健康、诱发未成年人堕落的内容和情节；</p><p>（八）其他应禁止的内容和情节。</p><p>这个相当于法律的政策条文，可以说是中国电影审查法的雏形，但此规定不够精准，尤其第八项内容，没缺乏参照执行的明确规定，过于宽泛。</p><p>1993 年，唯一一部属于华语电影的金棕榈荣光——<strong>《霸王别姬》</strong>由于涉及文革被禁止在国内大规模上映，迫于海外舆论曾小范围上映过。</p><p>1994 年 2 月，<strong>《活着》</strong>完成最后的剪辑。可惜送审受阻，影片无法公映。看到了自己同学田壮壮的境遇，张艺谋觉得自己奖已经拿的够多，不差这一部，只是千万不要起冲突，免得以后拍不了电影。</p><p>他建议投资方尊重有关方面的决定，放弃去国际电影节参奖的机会。但没多久，戛纳电影节传来消息：<strong>《活着》</strong>被台湾制片方送达，已入选主竞赛单元。电影未过审，如果此时张艺谋再出国参赛，便意味着与体制分庭抗礼。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf1kHCia08XwYpECaZFTIH1uibIad3eicw3RrjFV4TiaJaFBn8HqXyIzszDg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《活着》剧照</center><p>这部被誉为 “张艺谋最好的电影” 没能赢得戛纳评审团的最大肯定，在 1994 年的夏天，东木老爷子把金棕榈给了一个田纳西州的年轻人，<strong>《活着》</strong>获得戛纳评委会大奖，葛优拿了影帝。电影节专门为张艺谋设了一张椅子，空空的座位上写着：导演张艺谋。这部电影至今未解禁。25 年后贵为 “国师” 的张艺谋在柏林影展面临了不可描述的情况。  </p><p>1994 年在复旦大学教书的王沪宁在追剧，那时根据王朔作品改编的电视剧<strong>《过把瘾》</strong>是热播剧，王沪宁在 2 月 2 日的日记中写道：</p><p>“《过把瘾》一直放到一点多钟，这两集里开始发生矛盾，男人和女人的矛盾，丈夫和妻子的矛盾，解释得不错。生活中有很多矛盾，不是来自恨，而是来自爱。有时候来自爱的矛盾虽然不如来自恨的矛盾厉害，可怜的是来自爱的矛盾大部分人都没有办法，只好在无穷的矛盾中消磨人性。人们往往不知道爱也会带来恨，这是很多的悲剧之所以发生的根本原因。”</p><p>在 2 月 9 日的日记中，他写道：</p><p>“凌晨看《过把瘾》最后两集，看出一些光明和辉煌来。人生不能总是一些莫名其妙的东西，社会也不完全是一些玩世不恭的人。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfacxvjYxic7CeDRfb2S6zBt6bFTLYehOeh3icWGicELCgeccryTlRTS4wA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center> 《政治的人生》王沪宁（著）</center><p>这些细节收录在 1995 年出版的王沪宁《政治的人生》一书中，王沪宁还对电影<strong>《辛德勒的名单》</strong>评价说 “是一部能够震撼灵魂的作品”，称震撼的地方，不是它的艺术性和技巧性 (当然在这方面也有很多可以称道)，而是它所揭示的人性的世界。“这场悲剧最深刻的地方，比千百万生灵死亡更残酷的地方，就是更多的人的人性泯灭。因为只有人性泯灭，才会有这样罕见的悲剧。”</p><p>王沪宁会在日记影评中记录了很多影视作品如<strong>《京都纪事》</strong>、<strong>《异形 1》</strong>、<strong>《往事》</strong>、<strong>《危险关系》</strong>、<strong>《十天的困惑》</strong>、<strong>《推上断头台》</strong>、<strong>《轮回》</strong>、<strong>《食人族》</strong>、<strong>《浴室血案》</strong>、<strong>《因父之名》</strong>等十多部中外影视作品都是他在一年期间看的。</p><p>2017 年中共十九大之后，王沪宁任中央政治局常委、中央书记处书记、中央政策研究室主任、中央文明委主任，主管意识形态工作。</p><p>1994 年 3 月 12 日，有关方面对私送影片参加鹿特丹电影节的导演作出处罚，发出《关于不得支持、协助张元等人拍摄影视片及后期加工的通知》。其中包括田壮壮、张元、王小帅、吴文光、何建军、王光利和宁岱（张元妻子）七个人。日后的 “龙标困难户” 娄烨因为没能凑够电影启动资金，完美避开了这次处罚。</p><p>未经审查禁止外国评奖，“因为这属于文化输出，不是导演和主创人员的个人行为，是国家形象问题，所以这类电影基本上都不能上映。” 审片员这样谈到。</p><p>1993 年电影<strong>《冬春的日子》</strong>是王小帅导演处女作，长期处于 “地下” 是第六代导演一个共同的特点。<strong>《冬春的日子》</strong>采用 35mm 胶片拍摄，黑白影像，这种影像处理加深了观众的认同感。一个艺术家的落魄与时代进步形成了极大的反差，也许故乡才是唯一的港湾。这部电影始终没有正式在院线公映，正是由于那种粗粝、冷峻让电影始终存在于 “地下”。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfEVLpFWGGAyJjlXicrxpodkRk7MRX4oKZujXdciarBmfZKlR7bHWAp0dw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《冬春的日子》海报</center><p>1993 年，电影<strong>《北京杂种》</strong>从片名可知一二，还有崔健、臧天朔、窦唯的出演，似乎没必要多说。导演张元当时拍一部禁一部，无人能出其右。他被禁的影片包括：<strong>《妈妈》</strong>（1990）、纪录片<strong>《广场》</strong>（1994）、<strong>《东宫西宫》</strong>（1996）、<strong>《儿子》</strong>（1999）。张元接连拍了好几部电影，一部也没能公映。作为第一个冲破体制的第六代导演，此刻感受到了孤独。</p><p>张元去找有关领导解决问题，领导不见他，张元不罢休，坚持要求见面。等到两边终于坐下谈话，气氛却异常和谐，领导还夸他是个很不错的导演。1997 年年底，官方下了文件——《关于恢复张元同志导演资格的决定》。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfTWpLwSQPecDU4Sum8rnn1lehDIfNDpicJiaysu84V9QcTpfRqNOmkxng/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《过年回家》海报</center><p>张元终于解禁，成为当时盛事一件，中外媒体采访了好几轮。解禁后，张元找李冰冰主演，拍了<strong>《过年回家》</strong>（2000），纪录片<strong>《金星小姐》</strong>（2000），接着又拍了<strong>《我爱你》</strong>（2003）和<strong>《绿茶》</strong>（2003），<strong>《看上去很美》</strong>（2006）。可惜电影票房一片惨淡，在张元的故乡南京出现了 “零票房” 的尴尬局面。</p><p>1994 年，“第六代” 中唯一进入北影厂的导演路学长的新作<strong>《长大成人》</strong>开拍，该片最终经过 11 次修改于 1998 年公映。</p><p>1996 年 6 月国务院颁布的《电影管理条例》，是电影走向依法行政的重要一步。其中第二十四条涉及审查内容：</p><p>第二十四条 </p><p>（一）危害国家的统一、主权和领土完整的；</p><p>（二）危害国家的安全、荣誉和利益的；</p><p>（三）煽动民族分裂、破坏民族团结的；</p><p>（四）泄露国家秘密的；</p><p>（五）宣扬淫秽、迷信或者渲染暴力的；</p><p>（六）诽谤、侮辱他人的；</p><p>（七）有国家规定禁止的其他内容的。</p><p>（八）电影技术质量应当符合国家标准。</p><p>凭借<strong>《小武》</strong>（贾樟柯，1998）在西方电影节成为宠儿之后，贾樟柯也迎来他的至暗时刻。1999 年 1 月 13 日，正在准备《站台》的贾樟柯被电影局喊去谈话，贾樟柯来到领导屋内看到桌上一份复印文件，是复印台湾《大成报》影剧版关于<strong>《小武》</strong>的报道。正文旁边，有人手写几行小报告：“请局领导关注此事，不能让这样的电影影响我国正常的对外文化交流。” 贾樟柯稳定情绪看到小报告的署名 XX，是位第五代电影大师的文学策划。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfXF4bTzNZveq5eWicrlia5kjbyhbrplIZSazBkCJicGI0icibrZoWO8LGiaEA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《小武》剧照</center><p>领导进屋里，拿一文件宣判：从今天起，停止贾樟柯拍摄影视剧的权利。领导把告密信拿起，叹道：我们也不想处理你，可是你的同行，你的前辈，人家告你啊。”</p><p>2000 年，娄烨<strong>《苏州河》</strong>荣获鹿特丹电影节金虎奖，并入围当年《时代周刊》年度十佳电影，但因该片未送审即参加外国电影节，被广电总局下令禁止国内公映，一部纯碎的爱情文艺电影无缘内地观众，同年 9 月 7 日<strong>《苏州河》</strong>在香港上映。</p><p>2000 年姜文的<strong>《鬼子来了》</strong>在戛纳获得了评审团大奖，但未能通过国家广电总局审查，曾引起众多电影界业内人士的关注。究其原因，是因为它涉及了抗日这个历史话题，涉及中日之间的政治和民族问题且 “立场有问题”。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfXaWmYaXx6d296icdYYmmWY28hGAQ8b5KwWyDCHM8ibbGwp1PGQygcQSg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>2000 年《鬼子来了》剧组在戛纳电影节</center><p>多年后《法制晚报》记者从知情者处获悉，当年电影局对这部影片的部分回复内容如下：影片一方面不仅没有表现出在抗日战争大背景下，中国百姓对侵略者的仇恨和反抗，反而突出展示和集中夸大了其愚昧、麻木、奴性的一面。</p><p>关于《鬼子来了》的审查意见</p><p>广播电影电视总局电影审查委员会</p><p>你公司送审的合拍片《鬼子来了》已经电影审查委员会审查</p><p>审委会认为：</p><p>影片没有严格按照电影局《关于合拍片 &lt;鬼子来了&gt; 立项的批复》（电字 [1998] 第 302 号）中的意见修改剧本，并在没有报送备案剧本的情况下擅自拍摄，同时又擅自增加多处台词和情节，致使影片一方面不仅没有表现出在抗日战争大背景下，中国百姓对侵略者的仇恨和反抗（唯一一个敢于痛骂和反抗日军的还是个招村民讨嫌的疯子），反而突出展示和集中夸大了其愚昧、麻木、奴性的一面，另一方面，不仅没有充分暴露日本军国主义的侵略本质，反而突出渲染了日本侵略者耀武扬威的猖獗气势，由此导致影片的基本立意出现严重偏差。</p><p>多处出现污言秽语，并从日本兵口中多次辱骂 “支那猪”，另外还有女性的裸露镜头，整体上格调低俗，不符合《电影审查规定》的标准。</p><p>影片片名须按电影局多次要求重新选择。</p><p>影片须在参照附件认真修改后，重新报请审查。</p><p>2001 年王小帅<strong>《十七岁的单车》</strong>没有拿到龙标就送出去参加柏林国际电影节去了，王小帅带着 22 岁的高圆圆一起获得了评审团大奖，回国后等待他的是无法公映的情形。</p><p>2001 年 12 月 25 日国务院发布新版《电影管理条例》，其中第二十五条关于电影审查，《条例》写道，</p><p>电影片禁止载有下列内容：</p><p>（一）反对宪法确定的基本原则的；</p><p>（二）危害国家统一、主权和领土完整的；</p><p>（三）泄露国家秘密、危害国家安全或者损害国家荣誉和利益 的；</p><p>（四）煽动民族仇恨、民族歧视，破坏民族团结，或者侵害民族 风俗、习惯的；</p><p>（五）宣扬邪 教、迷信的；</p><p>（六）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；</p><p>（七）宣扬淫秽、赌博、暴力或者教唆犯罪的；</p><p>（八）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；</p><p>（九）危害社会公德或者民族优秀文化传统的；</p><p>（十）有法律、行政法规和国家规定禁止的其他内容的。</p><p>电影技术质量应当符合国家标准。</p><h4 id="05"><a href="#05" class="headerlink" title="05"></a><strong><em>05</em></strong></h4><h4 id="《英雄》开启市场化大片时代-2002-2012"><a href="#《英雄》开启市场化大片时代-2002-2012" class="headerlink" title="《英雄》开启市场化大片时代 2002-2012"></a><strong>《英雄》开启市场化大片时代 2002-2012</strong></h4><p>2001 年中国加入 WTO，国外电影不断引进国内，由于缺乏电影分级制，所以通过的国外电影都能在影院放映，使得含有限制性的电影作品在国内畅行无阻。</p><p>禁片的长期存在和广泛存在，说明禁止的理由不仅是政治的、或行政的、或意识形态的，而更深刻，是精神的、也是结构性的。</p><p>“独立电影七君子事件”。</p><p>2003 年 11 月 13 日，这个后来被神秘化了的座谈会在北京电影学院的会议室进行。当时参加会议的人被分成电影局官员、电影学院领导、独立电影人、电影学院师生 4 个部分。</p><p>据与会者之一的电影学院教师张献民回忆说，“一共来了 100 多人。座位做得非常滑稽，整整齐齐地划分了两排，一边是贾樟柯、王小帅、娄烨、我、崔之恩、张亚璇，我们都是发了言的，贾樟柯的左边还有刘建斌、乌迪、何建军、章明、王超，后排有雎安奇、李玉、耐安、吕乐。后排的人都没能发言，不是他们不愿意发言，而是当时的场面就没有时间给大家发言。”</p><p>张献民代表大家念了一份事先起草的提纲，这份提纲经过深思熟虑，有四条明确的意见，其中三条和审查制度有关。该提纲有七人签名，分别是何建军、雎安奇、贾樟柯、娄烨、王小帅、张献民和张亚璇 (实际签名者人数则更多，均因各种原因撤销了签名)，因为该事件的典型性和历史意义，他们随后被称为 “独立电影七君子”。</p><p>贾樟柯回忆起来都激动不已：“这种直接的交流是从张元拍<strong>《妈妈》</strong>以来、十几年来的第一次。”实际上这种 “上书” 有两次，就目前而言，并无卵用。近十年来，导演与审查部门一直处于不和谐的状态，大家心照不宣。</p><p>拍出来的电影能不能过审在剧本方面就已经知晓大概。张献民认为大陆电影的这种遭遇会产生两个极端：</p><p>一、主动放弃申请《电影公映许可证》，走国外放映的路子；</p><p>二、自我审查。送审前先给自己一刀，确保电影顺利通过审查。</p><p>2003 年 11 月，据媒体报道，国家广电总局出台政策，将改剧本审查立项制为剧本梗概立项制，电影创作者只需将电影梗概交与电影局审查，经批准便可立项拍摄，而不用审查全部剧本。同时下放影片的审查权，改变原所有电影都要送到电影总局审查的现状，初步确定北京、上海、西安、广州等 7 个城市的电影主管部门，将拥有电影最后的终审权，可以自行完成本地区拍摄电影的审查。</p><p>2003 年被禁七年的电影<strong>《大鸿米店》</strong>解禁走进公众视野，以 “中国电影史上第一部分级电影” 为官方宣传语，之后再次被紧急禁止公映。</p><p>2003 年娄烨首部国内院线电影<strong>《紫蝴蝶》</strong>虽然聚集了章子怡、刘烨等明星，但这部影片在上映之初曾被爆出有关部门要求对 40 余处内容作出删减。当时娄烨在接受采访时表示，考虑到投资的压力，这部影片只修改了 4 处。并直言 “如果修改 40 处我宁可不上映，因为那已经不是我的作品了。” 但也可以由此看出，娄烨的影片在内容呈现上是比较敏感的。而这似乎成为了他的一个“标签”。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfOrlTibsPvX7LCarKhSzkJkADu0IzM9mmY4MEzBZI1sSWPaD2sgbsJxw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《紫蝴蝶》剧照</center><p>“独立电影七君子事件” 半个月之后贾樟柯新作<strong>《世界》</strong>的剧本被正式立项，12 月底将剧本送到了合拍公司，等候剧本审查。上影集团新任总裁任仲伦给了贾樟柯很大的鼓励：“我们请你来拍片，不是为了改变你。” 这时电影局并未下发明确的解禁令，但周围传来的消息都是贾樟柯很快就会解禁。因此上影厂领导对此变得不太担心，反而是贾樟柯本人因为受了多年的管制后不太容易乐观起来。</p><p>虽然之前大家都听说过某位地下导演交了罚款就解禁的事，但毕竟没有收到白纸黑字，而且再不行动，冬季很快过去，贾樟柯片中的冬季外景只能再等一年。这时上影集团副总裁许朋乐去了趟北京，见到电影局长童刚时，童刚明确表示：“这事可以开始了。”但许朋乐提出 “你们得给我们一个文字呀！” 期间，上影厂领导也在上海与电影局艺术处处长、前任上影集团副总裁江平见过几面。</p><p>2004 年 1 月 8 日，各大电影厂都收到了电影局一号令，贾樟柯恢复导演身份。同年 4 月，电影<strong>《世界》</strong>的新片发布会上，贾樟柯说：我拍了八年电影，这是第一次在国内公映…… 话没说完，贾樟柯哭了起来。</p><p>2005 年，杜琪峰<strong>《黑社会》</strong>广电总局审查过了，但修改片名为<strong>《龙城岁月》</strong>，台词 “出来混黑社会就一定要做大佬” 被改为“以后不要混黑社会了”，并删减 15 分钟内容。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfftxsBqYDNSxGRicTP0nbiabOaghrTNnfWmGuFgyj3Ov4ctrib6o8Pq8ww/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf0E21NnHaMwyFDYu42uGibpYt14Wr8Nicrr9GxsGzQv26rZYQEdoV4qXg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《黑社会》香港与内地海报</center><p>2006 年电影<strong>《颐和园》</strong>，这部以八十年末九十年代初为故事背景的电影，让海内外熟悉了这位中国导演娄烨，<strong>《颐和园》</strong>在未过审查的情况下参加了戛纳电影节，未过审的理由则是，审片委员会以<strong>《颐和园》</strong>送去的拷贝画面看不清，声音听不清，拒绝对影片进行审查。之后导演娄烨和制片人耐安在自己的办公室听完电影局工作人员对他们处罚的红头文件：5 年内禁止在中国内地拍片。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfdSp6ibX1UvOZMIA8uby4A1BnHxoCdfqbic1tMyKQGB61USW7p8NIHHmA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《颐和园》海报</center><p>听完处罚，娄烨问官员，那我怎么活呢？官员回答道：你不会有这样的问题。</p><p>之后的五年时间里年他跑去法国生活，虽然没有离开电影创作，但中国电影的事终究和他无关了。娄烨曾说过被禁的 5 年是他最自由最快乐的 5 年，他拿着 DV 回国秘密拍了一部<strong>《春风沉醉的夜晚》</strong>（2009），还拍了一部法语片<strong>《花》</strong>（2011），再也没有人盯着他必须把某场戏删掉，但他自己也承认，5 年后回来，他和电影审查的缠绕就再也扯不开了。别人拍电影交大纲，他要把完整剧本交上去，<strong>《浮城谜事》</strong>（2012）放弃了导演署名，<strong>《推拿》</strong>（2014）沟通了三四个月还是动了重头戏，还有<strong>《风中有朵雨做的云》</strong>（2018）的撤档风波。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfARpkibqKOszfp4e3TBGBOpI27dwkXQzzBqw65SLfUz0mLUUSmibolToQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfc7Swr2s8Dhv8NzvOBiaw96DdQnhe3HshgNG6hbic3IMJaFehNPEyKZqQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《花》和《春风沉醉的夜晚》海报</center><p>2005 年，一份被称为 “中国电影促进法” 的电影分级制度方案被全国人民代表大会否决。2001 年，全国政协委员、中国电影文学学会会长、著名编剧王兴东递交设置电影分级的建议或提案，但以 “研究进行中”“时机不成熟” 等理由回绝，他已连续 14 年提交提案，都未曾通过。</p><p>2006 年张艺谋<strong>《满城尽带黄金甲》</strong>不少血腥和暴露镜头，审查委员会一些专家认为应该删减，但另一部分专家认为电影质量很高，应该代表中国冲奥，最后一刀未剪。片子里有一句台词非常适用如此情景，“我给你的才是你的，我不给你你不能抢。”</p><p>2006 年 5 月 22 日，国家广播电影电视总局通过的《电影剧本（梗概）备案、电影片管理规定》</p><p>其中有这样的条款：</p><p>第十三条　电影片禁止载有下列内容：</p><p>​    （一）违反宪法确定的基本原则的；</p><p>​    （二）危害国家统一、主权和领土完整的；</p><p>​    （三）泄露国家秘密，危害国家安全，损害国家荣誉和利益的；</p><p>​    （四）煽动民族仇恨、民族歧视，破坏民族团结，侵害民族风俗、习惯的；</p><p>​    （五）违背国家宗教政策，宣扬邪教、迷信的；</p><p>​    （六）扰乱社会秩序，破坏社会稳定的；</p><p>​    （七）宣扬淫秽、赌博、暴力、教唆犯罪的；</p><p>​    （八）侮辱或者诽谤他人，侵害他人合法权益的；</p><p>​    （九）危害社会公德，诋毁民族优秀文化的；</p><p>​    （十）有国家法律、法规禁止的其他内容的。</p><p>​    第十四条　电影片有下列情形，应删剪修改：</p><p>​    （一）曲解中华文明和中国历史，严重违背历史史实；曲解他国历史，不尊重他国文明和风俗习惯；贬损革命领袖、英雄人物、重要历史人物形象；篡改中外名著及名著中重要人物形象的；</p><p>​    （二）恶意贬损人民军队、武装警察、公安和司法形象的；</p><p>​    （三）夹杂淫秽色情和庸俗低级内容，展现淫乱、强奸、卖淫、嫖娼、性行为、性变态等情节及男女性器官等其他隐秘部位；夹杂肮脏低俗的台词、歌曲、背景音乐及声音效果等；</p><p>​    （四）夹杂凶杀、暴力、恐怖内容，颠倒真假、善恶、美丑的价值取向，混淆正义与非正义的基本性质；刻意表现违法犯罪嚣张气焰，具体展示犯罪行为细节，暴露特殊侦查手段；有强烈刺激性的凶杀、血腥、暴力、吸毒、赌博等情节；有虐待俘虏、刑讯逼供罪犯或犯罪嫌疑人等情节；有过度惊吓恐怖的画面、台词、背景音乐及声音效果；</p><p>​    （五）宣扬消极、颓废的人生观、世界观和价值观，刻意渲染、夸大民族愚昧落后或社会阴暗面的；</p><p>​    （六）鼓吹宗教极端主义，挑起各宗教、教派之间，信教与不信教群众之间的矛盾和冲突，伤害群众感情的；</p><p>​    （七）宣扬破坏生态环境，虐待动物，捕杀、食用国家保护类动物的；</p><p>​    （八）过分表现酗酒、吸烟及其他陋习的；</p><p>违背相关法律、法规精神的。</p><p>2007 年 3 月，时任浙江省委书记的习近平，曾在美国驻华大使的北京官邸举行的一次晚宴上提到贾樟柯。习近平说，“贾樟柯制作的一部低成本、高质量的中国影片最近在威尼斯电影节上获得了金狮奖。” 习近平提到的这部电影贾樟柯执导的<strong>《三峡好人》</strong>（2006）。</p><p>2007 年李安<strong>《色，戒》</strong>上映成为大众性、话题性的文化事件，<strong>《色，戒》</strong>美国上映被定为 NC-17 级（17 岁以下观众禁止观看），唯独在国内上映遭遇七分钟删减才得以上映。情色是审片绕不过去的元素。</p><p>刘惠中曾在电影频道负责审片，当时电影频道对裸露的内部规定是，“女同志的裸镜头只能从后背转四十五度，男同志后边怎么都可以裸，正面下身不行。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfRGATET3qZIoNeibsHib1mMEwEtxrEhSic374mkNHPzl1ibm3SIA2CsicXpw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《色，戒》剧照</center><p>2007 年尔冬升拍摄了一部电影<strong>《新宿事件》</strong>，这部反映华人偷渡日本谋生的影片是成龙的转型之作，2008 年 9 月底，香港媒体报道因为 “有损华人形象” 而被国庆档制止门外，因为影片太血腥，暴力因素太多。该片于 2009 年 4 月 2 日香港上映。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf3TRdFjrvCibM78P6dGe3k4rlEFXdFMzkib1JDMMsUsTsLmGzXf3DhIZQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《新宿事件》海报</center><p>香港上映两个月后，尔冬升接受《新民周刊》采访时表示，“这个电影的投资方包括中影，我当然想进内地，但我不可能为适应审查制度牺牲作品的完整。像刘德华演的<strong>《大块头有大智慧》</strong>（2003，杜琪峰 / 韦家辉），剪的内地版，观众完全看不懂。报纸上直接有人写文章骂：“什么烂东西都可以拿金像奖。” 当我决定放弃内地市场，成龙也跟我急，我就跟他说，如果我们只是为了卖票，乱剪一个版本骗观众进去，那名声坏掉了，以后拍什么都难了。”</p><p>2009 年葛优主演的电影<strong>《气喘吁吁》</strong>，电影审查委员会委员刘惠中提出有几个天安门的镜头色彩灰、不明快，“就好像旧社会似的”，但影片讲的是当代故事。尽管镜头里天安门只作为背景，刘惠中也觉得不行，他据理力争，天安门蓝天白云的日子多的是，为什么非得用灰暗的？抱着可能有类似 “政治隐喻” 的顾虑，他说服了其他审，定了修改意见——“调子比较灰暗，表现新社会的画面一定要给人欣欣向荣的气氛。”制作方把画面改后又送回复审。</p><p>2010 年，国家广电总局将电影终审权下放到部分省市，在北京、吉林、广电、浙江、湖北等地进行试行属地审查。</p><p>2010 年贺岁档，姜文电影<strong>《让子弹飞》</strong>上映，片中尺度非常大，血腥场面与脏话并行，全面挑战电影局的审片标准，让很多电影和媒体从业者不解，这片是怎么过审的？当然如果你仔细看过片尾字幕就会明白其中深意。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf9iaoOPiahsf8t971cJXE66PyxpTfsTibtPvib8wphrakgqPOMCzRKNPKsw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《让子弹飞》剧照</center><p>2011 年张艺谋和克里斯蒂安 · 贝尔合作的电影<strong>《金陵十三钗》</strong>，上映后不少家长带孩子观看，孩子看完后一出电影院就问妈妈：‘妈妈，什么叫强奸？什么叫处女？’家长也是一愣。</p><p>2006 年 5 月国家广电总局曾发布《关于调整电影审查委员会、电影复审委员会组成人员的通知》，通知中列出了审查委员会和复审委员会的组成名单，从这份名单中可以清晰地发现审查委员会和复审委员会共有五位导演，十二位行业人员，其他二十八位皆为行业管理部门和相关部门宣传口负责人组成。</p><p>一、电影审查委员会成员名单</p><p>​    主 任：童 刚 (国家广电总局电影局局长)</p><p>​    副主任：张丕民 (国家广电总局电影局副局长)、张宏森 (国家广电总局电影局副局长)</p><p>​    委 员：(以下按姓氏笔画排列)</p><p>​    毛 羽 (国家广电总局电影局市场管理处处长)</p><p>​    王人殷 (编审)</p><p>​    王 强 (中宣部文艺局影视处处长)</p><p>​    江 平 (国家广电总局电影局助理巡视员)</p><p>​    吴 克 (国家广电总局电影剧本规划策划中心主任)</p><p>​    张建勇 (《当代电影》主编)</p><p>​    张思涛 (高级编辑)</p><p>​    苏小卫 (国家广电总局电影剧本规划策划中心副主任)</p><p>​    肖桂云 (电影导演)</p><p>​    陈景亮 (中国电影艺术研究中心主任)</p><p>​    周 星 (北师大艺术与传媒学院副院长)</p><p>​    周 涌 (中国传媒大学影视艺术学院副院长)</p><p>​    周建东 (国家广电总局电影局制片技术处处长)</p><p>​    郑洞天 (北京电影学院导演系教授、导演)</p><p>​    侯克明 (北京电影学院副院长)</p><p>​    贾磊磊 (中国艺术研究院院长助理、文化发展战略研究中心主任)</p><p>​    高尔纯 (高级编辑)</p><p>​    康健民 (中国电影家协会常务副主席、分党组书记)</p><p>​    窦守芳 (国家广电总局电影局巡视员)</p><p>​    窦春起 (播音指导)</p><p>​    路海波 (中央戏剧学院电影电视系主任)</p><p>​    特约委员：(以下按姓氏笔画排列)</p><p>​    万丽君 (教育部体卫艺司艺术处处长)</p><p>​    马丽莉 (最高人民检察院政治部宣传部副部长)</p><p>​    马恩成 (全国总工会宣教部文体处处长)</p><p>​    牛 克 (最高人民法院新闻办公室主任)</p><p>​    任乌晶 (国家民族事务委员会文化宣传司文艺处处长)</p><p>​    孙 洁 (公安部宣传局文化处处长)</p><p>​    孙跃年 (司法部法制宣传司法制报刊出版文艺管理处处长)</p><p>​    朱小征 (全国妇联宣传部文化处处长)</p><p>​    李 洋 (总政宣传部艺术局副师职干事)</p><p>​    肖 虹 (国家宗教事务局办公厅综合信息处处长)</p><p>​    高 飞 (中央统战部宣传办公室副主任)</p><p>​    徐 鹭 (共青团中央宣传部思想教育处处长)</p><p>​    穆 聪 (北京八中教师)</p><p>​    二、电影复审委员会成员名单</p><p>​    主 任：赵 实 (国家广电总局副局长)</p><p>​    副主任：杨志今 (中宣部文艺局局长)、童 刚 (国家广电总局电影局局长)</p><p>​    委 员：(以下按姓氏笔画排列)</p><p>​    于 洋 (电影导演)</p><p>​    王卫国 (全国妇联宣传部部长)</p><p>​    刘可为 (团中央宣传部部长)</p><p>​    刘建中（国家广电总局重大革命历史题材影视创作领导小组成员）</p><p>​    李前宽（电影导演）</p><p>​    杨贵仁（教育部体卫艺教司司长）</p><p>​    谷常生（全国总工会宣教部部长）</p><p>​    汪守德（总政宣传部艺术局局长）</p><p>​    金德龙（国家广电总局宣传管理司司长）</p><p>​    谢铁骊（电影导演）</p><p>​    滕进贤（国家广电总局重大革命历史题材影视创作领导小组成员）</p><h4 id="06"><a href="#06" class="headerlink" title="06"></a><strong><em>06</em></strong></h4><h4 id="《泰囧》推入高速发展时代-2012-2019"><a href="#《泰囧》推入高速发展时代-2012-2019" class="headerlink" title="《泰囧》推入高速发展时代 2012-2019"></a><strong>《泰囧》推入高速发展时代 2012-2019</strong></h4><p>2012 年末，第四代著名导演谢飞写了一封《呼吁以电影分级制取代电影审查的公开信》，质疑为什么小说、美术、音乐、戏剧都可以不经过审查批准就出国发表、展览，唯独电影这么做就是违法犯罪？当时的电影局领导曾私下里给过谢飞一个在他看来很荒谬的答案，</p><p>“我们认为所有电影都是代表国家的。”</p><p>电影与社会的关系最终应当变成一种法律性的关系。中国电影史上出现过的诸多 “事件”，都与我们没有一种确实可行的“电影审查法” 有关，无论它的缘起是政治问题，还是民族问题，乃至道德问题，对它的解决往往都缺乏一个明确的法律依据。我们往往容易用电影的政策去替代电影的法律，而后又容易用对政策的阐释来取代政策。</p><p>世界上有各种不同的艺术形式，目前唯独建立审查制度的就是电影。小说、诗歌、绘画、音乐、舞蹈、戏剧都没有像电影这样的审查制度，更没有像对待电影那样，要为其专门立法。这充分说明电影在诸种艺术门类以及在社会生活中有着不可忽视的重要地位。</p><p>电影的审查源于电影的特性。这种特性就是电影艺术的大众性、通俗性、直观性、逼真性。电影的这些特殊审美本质决定了它有着奇特的艺术魅力，它可以老少皆宜、雅俗共赏。</p><p>电影审查制与电影分级制是两个不同的概念。电影审查是指对具体影片所实行检查与审定，其主要对象是影片。电影分级制是指对于通过审查之后的影片划定明确的观看范围，它的主要指向是观众。电影分级制从电影发展史的角度上看，它是在电影审查的基础上建立起来的。</p><p>2012 年徐峥<strong>《泰囧》</strong>公映前，审查委员觉得，“这片子，嗯…… 不行，乱七八糟。”，映后票房 12.67 亿，成为首部破十亿元的华语电影。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf45PHph8IlLeFvQPQQJpDicArjA7uw2ianuLJ6TMiaQkqI4GatLctWUvbA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《泰囧》剧照</center><p>2012 年 1 月台湾爆款电影<strong>《那些年，我们一起追过的女孩》</strong>内地上映，相比台湾上映的版本，一些非常经典的部分被删去。两年后九把刀谈起审查，“这个（审查）没有办法抗争的啦，规则不是我定的，但既然这个规则是长久以来大家一起遵守的，也没有必要为了我破例嘛。像<strong>《那些年》</strong>婚礼接吻的部分被剪掉，我是很难受的，因为我觉得那部分没有问题啊，那是电影最感人的部分，我就是为了那段才拍这个电影的，其实会有抗拒跟心痛。”</p><p>2012 年，导演王全安新片<strong>《白鹿原》</strong>原定于 9 月 13 日公映，后宣布撤档，最终于 9 月 15 日公映。</p><p>2012 年，娄烨解禁后首部电影<strong>《浮城谜事》</strong>在获得全部上映许可（龙标）之后，上映前的 41 天突然接到北京电影局的修改意见，再次要求对结尾处男主用锤子砸死拾荒者的镜头进行删减。娄烨似乎是对电影局这个做法感到不满，开始在微博上公布所有与电影局交涉内容。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfzA36hBr1udHVYOKj6tVicJkJLoPVq1XOd6oKzHEkPcmiaLpNiasXETOsg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《浮城谜事》剧照</center><p>最终在经过 17 天的交涉后达成和解方案：在男主角击打拾荒者 13 次之后的结尾做一个 3 秒 23 格的淡出（渐黑）技术处理。娄烨宣布取消<strong>《浮城谜事》</strong>公映版的 “导演署名”。</p><p>2012 年，杜琪峰北上作品<strong>《毒战》</strong>中出现了过去国产电影中从未出现的镜头：公安吸毒、烧人民币的镜头；公安大量被射杀的镜头，注射死刑等画面。</p><p>2013 年春节档，周星驰<strong>《西游 · 降魔篇》</strong>上映，吓坏了不少孩子，家长纷纷发帖表示 “没分级怎么办”。</p><p>2013 年 4 月 11 日，原定上映的昆汀作品<strong>《被解救的姜戈》</strong>在上映当天早晨被紧急叫停，有网友称自己已经进入电影院，且<strong>《姜戈》</strong>已经放映了 1 分钟却还是被叫停。电影局方面对紧急停映做出的解释是因 “技术问题”，5 月 12 日该片删减 4 分钟重新上映。</p><p>2013 年 5 月，<strong>《被解救的姜戈》</strong>被禁事件之后，凤凰网 “凤凰大影响” 特邀中国电影导演协会会长李少红谈论中国电影审查，李少红表示，30 年来审查制度还是有进步的，但中国恐怕有一点是不会变的，把控意识形态这个功能会永远存在。现在不会有 “枪毙” 这种事了，他们还是希望你能够修改，你可以不改。那就拿不到龙标，无法公映。我觉得审查最大的问题就是不确定性，这个是最难的。国外有标准，我们上面的东西都是大原则，涵盖的面积特别广，没有法的原则。</p><p>2013 年 5 月，贾樟柯带着戛纳的荣光准备推进新作<strong>《天注定》</strong>上映，这部以当代中国都市暴力为背景的的电影最终没能获得公映许可证，至今无豆瓣词条。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf3MFqkdKMFicw7nCZ1tncUKftuqL0OXaTibjXc73euSRxSTYoh6A4drgQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>2013 年戛纳电影节贾樟柯凭借《天注定》荣获最佳编剧奖</center><p>2013 年 8 月，吴京在<strong>《战狼》</strong>拍摄现场向媒体表示，因为拍现代战争片会涉及到军事机密，而且在外交层面上也十分敏感，所以审查会很严格，<strong>《战狼》</strong>最初版本的剧本就曾被毙过，我把片中外国军人角色更改为雇佣兵，这才避免了不少麻烦。</p><p>2013 年 12 月 3 日，宁浩电影<strong>《无人区》</strong>内地公映，这部四年前拍摄完成的作品终得上映，并取得 2.6 亿票房成绩。宁浩这部<strong>《无人区》</strong>现实主义作品沉寂四年的原因是审查屡被驳回，审查委员会成员赵葆华在 2010 年公开发表文章写道，“青年导演宁浩当下因自恋而迷失在自己的新作<strong>《无人区》</strong>里。”、“在宁浩营造的无人区里可以杀人越货，可以敲诈勒索，可以逍遥法外，可以为所欲为！活动在<strong>《无人区》</strong>里的人物，绝大多数是负面人物。”、“这样的艺术设定和艺术表现与中国国家形象不利，与中国国民形象不利，与中国公众安全心里不利！因娱乐而损公，乃症候所在也。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfXbwqkIAljoe0dK256EbMFbBqeicSfptefkyDgXLSxqRenVyLwYrEibjQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《无人区》剧照</center><p><strong>《无人区》</strong>上映第二天，新浪娱乐采访到赵葆华，他表示首先<strong>《无人区》</strong>在电影局也好，包括审查，从来就没有枪毙<strong>《无人区》</strong>的说法，谁也没有说是枪毙了，都是让他改正，这是正常化的工作。</p><p>2014 年 2 月 18 日《关于实行国产电影属地审查的通知》下发，其中明确区分了总局与省级广电部门的电影审查机构管理职责，并规范审查内容，将审查权限下降至省级广电部门。一年后，2015 年 4 月起，电影终审权下放到全国各省市、地方广电局负责颁发《影片审查决定书》，而最终宣布是否发龙标（即影片公映许可证）的生杀大权依然在国家广电总局。</p><p>2014 年 9 月，原国家新闻出版广电总局电视剧管理司审查管理处副调研员李宁，就因犯受贿罪被西城法院一审判刑 10 年 6 个月。据悉，李宁在负责电视剧审批工作期间，收受多家影视公司贿赂，利用职务便利帮多部电视剧通过审核，截至 2013 年初案发，共计受贿 30 万元。</p><p>2014 年第一届香港电影广东展映周在广州举行，广东电影行业协会秘书长郑大卫选中了一部香港鬼片<strong>《迷离夜》</strong>（2013，任达华 / 李志毅 / 陈果）计划在广州影院放映一周。他的出发点是，这部电影不是为了纯恐怖吓人，而是以鬼作为一种寓言，反映现在香港社会的一些现象。审查委员会看了之后都觉得不错。为了更容易说服领导，郑大卫在写审查报告时候，还搬出了毛泽东。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfLu6L5QialtQotic7qzfiaSrZIYCf7kABHne2p42HRp5dpzrluAqjh6TxA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《迷离夜》海报</center><p>早在五十年代末，毛泽东让中科院文学研究所所长何其芳找一批中国古代最精彩的鬼故事编成书，何其芳诧异，共产党不是唯物论论者么，为什么还要找鬼故事？毛泽东回答说，在中国的文化里，鬼文化非常有特点，我让你把中国最精彩的鬼故事选出来，就是要让这些故事来教育党员、老百姓怎么不怕鬼。所以何其芳从魏晋南北朝的《搜神记》，到明清《聊斋志异》，编了一本书《不怕鬼的故事》于 1961 年 2 月由人民文学出版社出版。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf6sfrxy5tiaweEew1OVrqITc5yzNJdnZ5iaaRlRnjysVTMFNQd2JDEfeg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>1961 年人民文学出版社出版《不怕鬼的故事》</center><p>改革开放初期，内地曾经放过香港拍的<strong>《画皮》</strong>（1966，鲍方），当时讲的就是鬼，当然那时候也吓坏过人。而后，因为不成文的规定，电影里可以有妖、魔、怪，但就是不能出现鬼。新版<strong>《画皮》</strong>（2008，陈嘉上 / 钱永强）、<strong>《倩女幽魂》</strong>（2011，叶伟信）中鬼都改成了妖。郑大卫报告里的毛泽东没能帮助他选的片子过关。 而 2014 年出现的转机是，曹霁导演拍的<strong>《黑月》</strong>（2014）、中韩合拍的<strong>《怨灵》</strong>（2014，佟亦坚），都是关于鬼，这改变了过去一二十年里电影院银幕没有鬼的境况，这看起来似乎是个转机。</p><p>2014 年 10 月 15 日习近平在北京主持召开文艺工作座谈会，会上习近平强调，“文章合为时而著，歌诗合为事而作。” 衡量一个时代的文艺成就最终要看作品。推动文艺繁荣发展，最根本的是要创作生产出无愧于我们这个伟大民族、伟大时代的优秀作品。没有优秀作品，其他事情搞得再热闹、再花哨，那也只是表面文章，是不能真正深入人民精神世界的，是不能触及人的灵魂、引起人民思想共鸣的。文艺工作者应该牢记，创作是自己的中心任务，作品是自己的立身之本，要静下心来、精益求精搞创作，把最好的精神食粮奉献给人民。</p><p>2014 年 10 月，“中国摇滚教父” 崔健导演处女作<strong>《蓝色骨头》</strong>上映，本片因倪虹洁扮演的角色影射林彪儿子 “选妃” 事件险被封杀，除了涉及不少政治隐喻，还含蓄地表现了同性恋。</p><p>崔健很痛苦的向媒体表示，大概过了有半年，真的不知道这个片子（《蓝色骨头》）能不能通过，就像不知道一个孩子能不能上户口一样，就是那种感受。我也希望能够听到我说话的所有人，包括领导们，也应该知道一个艺术家存在创作自由的空间，对这个民族、对我们的未来有多么重要。</p><p>2014 年 12 月 8 日，姜文的电影<strong>《一步之遥》</strong>本应于进行首映，又通知因审查原因推迟。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfKExBxiaSibnCvEWziaoVXDEyDffZTg0SHKj1XVH7GIk3I8WVB88PjOJvg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><p> 电影《一步之遥》片方通知</p><p>影片上映后，不少台词做出修改，比如 “初夜权” 改为“出嫁权”，一些画面做出调整，比如大腿舞剪了一个拍得太高的镜头。</p><p>银河映像 20 周年电影<strong>《树大招风》</strong>（2016，许学文 / 欧文杰 / 黄伟杰）虽然有内地资本，且该片方有强大的关系背景，但杜琪峰根本没考虑过内地上映。“银河映像二十年，树大招风风满楼。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfMf4pvxTBd420ibBCBrvDPryLwYLBpOaibyN6d4eGfaG2K2VQK7icT5Ebg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《树大招风》片头片名</center><p>2016 年，导演马凯斥资 5 万，拍了一部恐怖片<strong>《中邪》</strong>，在 FIRST 青年电影展反响不错。腾讯影业入局后重新剪辑、编排准备全国上映。电影定档 2018 年 4 月 4 日清明，就在还有四天上映时片方宣布因技术原因撤档，至今杳无音讯。</p><p>2016 年，冯小刚电影<strong>《我不是潘金莲》</strong>原定于 9 月 30 日国庆上映，后宣布撤档，推迟一个半月，于 11 月 18 日重新上映。</p><p>从 2004 年开始草拟的《电影产业促进法》于 2017 年 3 月 1 日起施行。</p><p>2017 年，导演冯小刚电影<strong>《芳华》</strong>原定于国庆上映，后宣布撤档，电影于 12 月 15 日重新上映。</p><p>2017 年 10 月，维神执导<strong>《银翼杀手 2049》</strong>国内上映，细心者发现本片与美国上映版本相差一分钟，且出现了新的删减手法——放大局部画面，部分打码，调低对比度。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf9jTsiaYgqc4ic9eUuff1XmT6J7s1Ar3GYFDHIYC8R0p0nWDemWrkI3Hw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《银翼杀手 2049》北美公映版画面</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfe8icwGicKv6oETduUlSUVjEIqibhkL0xIq7fI9bkxtroeibJicPVyia82ZwA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《银翼杀手 2049》内地公映版画面</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfbXURYXxsM0iaCkfyEibRKOe7qaJcq48ia6dG5ILYI8hav7icSvJrGKGx2A/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《银翼杀手 2049》北美公映版画面</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfuyxHVeh5fe8fHPLQVXyWxPvkTiak5yzVcoXOxhRb9dYlAKGxEpusGpQ/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《银翼杀手 2049》内地公映版画面</center><p>2018 年 3 月，一个月前刚荣获奥斯卡最佳影片的<strong>《水形物语》</strong>（2017，吉尔莫 · 德尔 · 托罗）在国内上映，该片北美分级为 R 级（限制级，即 17 岁以下必须由父母或者监护陪伴才能观看），在国内一分钟不删减上映。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfyYzZMgbAMiayH7XRsz2icWaImk5BEWY7DoasNr1ILys5ECicfaUiajSXCA/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《水形物语》北美公映版画面</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfjicwr5MLmBRa7OsFOzzrcyoha86HYYSPIALGh0YhiadIEfbACRR6nYbg/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《水形物语》内地公映版画面</center><p>2018 年 3 月全国两会之后，随着国务院机构改革方案的实施，撤销 “国家新闻出版广播电影电视总局”，组建“国家广播电视总局”。“电影” 与“新闻出版”划归中央宣传部，由中宣部统一管理，内设国家电影局和国家新闻出版署（国家版权局）。</p><h4 id="2019-年"><a href="#2019-年" class="headerlink" title="2019 年"></a>2019 年</h4><p>1 月不少观众在观看元旦档影片时发现片头的龙标变了，国家电影局已启用了新版 “龙标”（公映许可证），“龙标” 片头的“国家新闻出版广电总局电影局”，已经正式变更为“国家电影局”。</p><p>其实从 2018 年 12 月 12 日开始，新版 “龙标” 电影就已经陆续上映，电影<strong>《照相师》</strong>（2018，张唯）为第一部获得新版 “龙标” 的电影，公映许可证为 “电审故字[2018] 第 891 号”。这也是 2018 年 3 月电影从广电总局管理分离之后的一个动作。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfg7ImdHbQ7ib3Qm07iaiamIFoiaveJZdgyfxs0jdpLZ48B1D2qdZlWEXRRQ/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>旧版龙标</center><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfxZB28L3uL4cCap7ba8yhDfiaHSm9zZzdKmUqlx2uW5RjdCYhm5mRkcw/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>新版龙标</center><p>1 月 19 日张艺谋新片<strong>《一秒钟》</strong>官宣入围了今年的柏林电影节。之后他打算在已过审的版本后面加上几个镜头，电影需要全盘重新接受审查。</p><p>2 月 11 日电影官博宣布张艺谋新作<strong>《一秒钟》</strong>因技术原因被迫退出第 69 届柏林电影节主竞赛单元。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfkNPpkgKk3OOuxUEGDbNjgVgiatDKUWPqR8N1LTW0CrqNngoektiaXwpQ/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>电影《一秒钟》官方宣布退出 2019 柏林影展</center><p>2 月 17 日在柏林电影节闭幕颁奖仪式上，本届评审团主席朱丽叶 · 比诺什和评审团全体成员一起上台读了一封写给张艺谋和<strong>《一秒钟》</strong>的公开信，信里这样写道，</p><p>“我们作为柏林电影节国际评审团的成员，我们很遗憾无法考虑今年入围的影片之一，这部电影就是<strong>《一秒钟》</strong>，由张艺谋执导。自三十一年前张艺谋凭借处女作<strong>《红高粱》</strong>（1988，张艺谋）赢得金熊奖以来，张艺谋导演已成为国际影坛不可或缺的声音，我们需要艺术家来帮我们理解历史与情感，<strong>《一秒钟》</strong>作为电影艺术可以成为我们的生活与思想真正的转变，电影艺术就是如此，我们盼望不久就能在全世界的大银幕欣赏这部电影，在柏林电影节的舞台上，我们也思念这部作品。”</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf9GnqLyUQCbByjoTZdOVHaA143EArmKCcBfu50pyh7BfSZdZd7TwAAg/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>2019 柏林影展闭幕式评审团主席朱丽叶 · 比诺什和评审团全体成员一起上台读了一封写给张艺谋和《一秒钟》的公开信</center><p>同在柏林电影节，由曾国祥导演，易烊千玺、周冬雨主演新作<strong>《少年的你》</strong>因技术原因退出新生代单元。</p><p>3 月 4 日习近平看望了参加全国政协十三届二次会议的文化艺术界、社会科学界委员，并参加联组会，听取意见和建议。他强调，新时代呼唤着杰出的文学家、艺术家、理论家，文艺创作、学术创新拥有无比广阔的空间，要坚定文化自信、把握时代脉搏、聆听时代声音，坚持与时代同步伐、以人民为中心、以精品奉献人民、用明德引领风尚。</p><p>3 月 29 日有院线渠道消息曝出娄烨新片<strong>《风中有朵雨做的云》</strong>在上映前一周被曝可能撤档，媒体向片方光线传媒求证，得到了三个字的回复，“尽全力”，之后 4 月 4 日如期上映。</p><p>本片于 2016 年制作完成，从那时候起大大小小改了 117 处，看过 2018 年金马影展版本的人都说戾气已经消减很多，身份敏感的陈冠希连一个正面镜头都没有了，但带到柏林的版本又改。到了 3 月，香港国际电影节宣布因片方要求，内地电影<strong>《风中有朵雨做的云》</strong>及本片拍摄纪录片<strong>《梦的背后》</strong>将会取消放映，事出突发，消息引来影迷不满。</p><p>早在今年 2 月<strong>《风中有朵雨做的云》</strong>参加柏林电影节全景单元时，新闻发布会上娄烨不知道第多少次谈到了电影审查，他说他对审查的态度没有改变，“我觉得电影应该是自由的。”</p><p>5 月 21 日祖峰导演处女作<strong>《六欲天》</strong>因技术原因退出第 72 届戛纳国际电影节一种关注单元，宣布不参加任何官方活动。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfTCybId35oJgxRNSyQy0WhQVgO52licCVuc810KwyZA9iaNdsGtqUS28g/640?wx_fmt=jpeg" alt="img"></p><center>电影《六欲天》无人出席 2019 戛纳电影节 PHOTOCALL</center><center>工作人员视以名单形式出席</center><p>5 月 10 日《好莱坞报道者》一篇报道中，记述了<strong>《一秒钟》</strong>因何原因退出年初柏林影展，这篇文章中捕捉到这次审查过程中有关部门政策的变化。</p><p>在此之前，国产电影只要拿到龙标就可以送到国外参赛参展，但在去年电影局改制之后，审查流程进一步复杂化，拿到龙标只意味着通过了内容审查，在此之后影片还要经过多级审查，直到拿到纸质的公映许可证才算是完全通过。</p><p>也就是说，在未来一部电影只有拿到开头的龙标（《电影片公映许可证》片头）和纸质的《电影片公映许可证》两证齐全后才算是真正的安全。 很明显<strong>《一秒钟》</strong>没有拿到纸质版许可证因此无法出国参赛。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbf2xPZD4AtPfqUaPALEBgGhhbTdtw5Zas4EsyuwUX0gqV2h0MX0OEbvg/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>2019 年 5 月《好莱坞报道者》报道文章</center><p>6 月 14 日，片方宣布原定于 6 月 15 日晚进行的上海国际电影节开幕影片<strong>《八佰》</strong>因技术原因取消放映。</p><p>6 月 14 日晚，面对当天发生的行业新闻，贾樟柯发微博表示：电影事业，不能这么搞。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfWQetvlhymGpeOP9GWL0dKuJAzibmZutZniaqXMq4oUpcPibaSZ6bX9yjw/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>贾樟柯微博</center><p>6 月 24 日，电影<strong>《少年的你》</strong>上映前三天宣布因制作原因和市场原因撤档。</p><p>6 月 25 日，电影<strong>《八佰》</strong>宣布取消原定 7 月 5 日公映的安排。</p><p>7 月 5 日，电影<strong>《小小的愿望》</strong>宣布由于制作原因原定于 7 月 18 日公映安排取消。</p><p>7 月 27 日，官方宣布原定于 7 月 28 日进行的第 13 届西宁 FIRST 青年电影展闭幕影片<strong>《寄生虫》</strong>因技术原因取消放映。</p><p>7 月 17 日，电影<strong>《旺扎的雨靴》</strong>公映前两天宣布无原因撤档。</p><p>7 月 15 日，电影<strong>《刀背藏身》</strong>宣布由于市场原因取消原定于 7 月 19 日公映安排。</p><p><img src="https://web.archive.org/web/20191016031820/https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/t1gqOV7Hx3VUtqtIbA5RoVYOgc2sibEbfZFv5ZfW2Xia9QO0s46YJmF27zKZuDPic11lbcTyc6WCjcajrAUicahvZQ/640?wx_fmt=png" alt="img"></p><center>电影《刀背藏身》官方宣布撤档</center><p>10 月 1 日，新中国成立七十周年。张艺谋担任国庆联欢活动总导演。</p><p>本文图片来自网络，侵权请联系我们删除。</p><blockquote><p>参考资料：</p><p>[1] 希望娄烨不用再碰运气，王小笨，北方公园 NorthPark，2019</p><p>[2] 我们采访了 中国最年长的电影审片员，谈了谈一部电影的命运是如何被决定的，盈颖，人物，2016</p><p>[3] 郑大卫：电影审查员这样审片，郭丽萍，南都周刊，2014</p><p>[4] 电影总局审片员告诉你点事儿，姜一，男人装，2015</p><p>[5] 电影的生存、生存与审查，贾磊磊，当代电影，1994</p><p>[6] 不要再给娄烨一个 “404”，杜威，壹娱观察，2019</p><p>[7] 鬼打墙的中国电影审查标准：鬼片不能真有鬼？，虎嗅网，2014</p><p>[8] 电影审查委员会：《鬼子来了》历史立场不正，法制晚报，2007</p><p>[9] 新中国 70 年电影政策法律回眸：党的文艺方针指引正确方向，政策驱动发展法律保驾护航，中国电影报，2019</p><p>[10] 阿城：父亲以朋友立场与我交谈，阿城，2014</p><p>[11] 中国大陆电影分级制度深讨——以中国大陆电影分级制度研究状况为引，谷艳梅，2009</p><p>[12] 第六代导演的战争，叉少，2019</p><p>[13] 管得太具体　文艺没希望，赵丹，人民日报，198</p><p>[14] 第六代走出 “青春期”，查沁君，三声，</p><p>[15] 贾想 1996-2008，贾樟柯，2009</p><p>[16] 尔冬升：内地电影不要重复香港误区，新民周刊，2009</p><p>[17]80 个中国导演谈审查，第一导演，2019</p><p>[18] 孩子看《金陵十三钗》懵懂问妈妈 “什么是妓女”，扬子晚报，2011</p><p>[19]30 年一直在进度，除了原则——李少红谈电影审查，凤凰娱乐，2013</p><p>[20] 吴京新片《战狼》南京探班 现役坦克群集结出动，时光网，2013</p><p>[21] 赵葆华：青年导演切勿自恋，博客，2010</p><p>[22] 对话审片委员赵葆华：从没枪毙无人区，新浪娱乐，2013</p><p>[23] 专访九把刀：审查不可能为我破例，腾讯娱乐，2014</p><p>[24] 崔健：最给我们限制的人，是他自己根本没有对这个土壤存有希望，理想国imaginist，2008</p><p>[25] 政治的人生，王沪宁，1995</p><p>[26] 电影剧本（梗概）备案、电影片管理规定，国家广播电影电视总局，2006</p><p>[27] 电影管理条例，国务院，2001</p><p>[28] 电影管理条例，国务院，1996</p><p>[29] 电影审查暂行规定，广播电影电视部，1993</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>LibGen（创世纪图书馆）基本使用指南</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/10/12/libgen/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/10/12/libgen/</id>
    <published>2019-10-12T02:02:09.000Z</published>
    <updated>2019-11-01T12:59:52.958Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>天堂不仅是图书馆的模样，还应该有自由的互联网。</p></blockquote><p><strong>Library Genesis</strong>或<strong>LibGen</strong>是一个科学论文和书籍的搜索引擎，由俄罗斯科学家在2008年创立，为信息的开放获取作出了巨大贡献。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmRmzsbA2UzkRF8uQv9oX5md5ZzdTzWqiC9QQRbgf6eXP7" alt=""></p><p>官网：<a href="https://libgen.is/" target="_blank" rel="noopener">https://libgen.is/</a></p><p>镜像：</p><p><a href="http://gen.lib.rus.ec" target="_blank" rel="noopener">gen.lib.rus.ec</a><br><a href="https://libgen.st" target="_blank" rel="noopener">libgen.st</a><br><a href="http://libgen.lc" target="_blank" rel="noopener">libgen.lc</a><br><a href="http://libgen.li" target="_blank" rel="noopener">libgen.li</a><br><a href="http://genesis.lib" target="_blank" rel="noopener">genesis.lib</a><br><a href="https://libgen.me" target="_blank" rel="noopener">libgen.me</a></p><p>IP address ：<a href="http://93.174.95.27/" target="_blank" rel="noopener">http://93.174.95.27/</a> | <a href="http://185.39.10.101/" target="_blank" rel="noopener">http://185.39.10.101/</a></p><hr><blockquote><p>这里是官方使用教程：<a href="https://forum.mhut.org/viewtopic.php?p=9000/" target="_blank" rel="noopener">https://forum.mhut.org/viewtopic.php?p=9000/</a></p></blockquote><h4 id="基本下载指南"><a href="#基本下载指南" class="headerlink" title="基本下载指南"></a>基本下载指南</h4><p>以英文书为例，比如搜索Edward Snowden的《Permanent Record》</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmVBnsSYUXY2uo4NhUTWxT6neEgHVV6uKCzp5rs5A6i5Vf" alt=""></p><p>搜索列表里会显示书名，作者，出版社，语言，大小，格式等等参数，比如点击图中第一个</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmSytQtv2q9HFNiZwtWfg41cmHgx8DAw6andm6zQ6bD5ek" alt=""></p><p>然后点击封面</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmX7EBQJPGYvA8WdpcYc4WTXq3UjkzTKNuTHLMBk5ipGJQ" alt=""></p><p>再点击GET就可以下载了，十分简单。</p><h4 id="基本上传指南"><a href="#基本上传指南" class="headerlink" title="基本上传指南"></a>基本上传指南</h4><p>这里首先要感谢<a href="https://web.archive.org/web/20180106104513/https://www.douban.com/note/651658406/" target="_blank" rel="noopener">这篇文章</a>的作者，我将在此基础上做一些补充或更新。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmPq1wNk6GgGg4R2gziSWc6TVxX9USLPQ2EREUufWzAuDB" alt=""></p><p>这里以Libgen Uploader为例（其他也没试过），要求登录</p><p><strong>用户名：genesis</strong></p><p><strong>密码：upload</strong></p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmaiUqXi5Y7yiZFNEgjMJy61goQyvvHY4TdGZwKkasRf3K" alt=""></p><p>选择文件后点击 Send!</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmXEGFX9ReEMuMEnT5fCPtotPqh9vtzcyzTbGcUu5bYqp8" alt=""></p><p>粘贴上传书籍的ISBN</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmWyTuzgRPyLzDhPdnv6yjNG6Emf7Yaq1VhfwS4i2GqnpX" alt=""></p><p>一般上传的是中文书的话再点击Goodreads.com或WorldCat.org就会自动补充信息，没有找到的话就参考豆瓣自己添加，主要是书名，作者和译者，出版社，出版年份，语言和简介。</p><p>最后在最下面点击Regiser!就行了，上传成功会显示这个页面。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/Qma43Pj4oMwr3DC1XKCNQ2eYMe3f46VZnxY6wZ5xj6JDAU" alt=""></p><p>到这里这本书就算上传成功了，这是《论自由》这本书的<a href="http://libgen.li/item/index.php?md5=4af63ba2a153bea0a9cac3f4d4ef27df" target="_blank" rel="noopener">简介页面</a></p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmNaLheBZfAojYnM3ujrZwRCvDHKcVzmCCQPWokXqe985S" alt=""></p><p>希望大家多多上传中文书籍，为信息开放获取作一份微小的贡献。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>qBittorrent基本使用指南</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/10/11/qbittorrent/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/10/11/qbittorrent/</id>
    <published>2019-10-11T12:10:47.000Z</published>
    <updated>2019-11-01T12:00:49.492Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>之前介绍了<a href="https://freeknight.cf/2018/06/07/IDM/">IDM和μTorrent Web（边下边播神器）的使用</a>，今天来介绍一下一款开源BT下载软件——qBittorrent.</p></blockquote><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/Qmc4U3N1CtzkUfnA8rPwL6oa8bJXxsidXLbHwoAcgDrNXD" alt=""></p><p>官网：<a href="https://www.qbittorrent.org/" target="_blank" rel="noopener">https://www.qbittorrent.org/</a></p><p>源代码库：<a href="https://github.com/qbittorrent/qBittorrent" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/qbittorrent/qBittorrent</a></p><p>qBittorrent是一款开源软件，使用界面也比较简洁。我将以版本v4.1.8进行示范。</p><hr><p>下载安装完成后的图形界面</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmWH97V1aFSwc36WFd948XTCNNiZ9dRwjxCugAsehT2guX" alt=""></p><h4 id="重点：添加Tracker"><a href="#重点：添加Tracker" class="headerlink" title="重点：添加Tracker"></a>重点：添加Tracker</h4><p>Tracker列表</p><blockquote><ol><li><p><a href="https://torrents.io/tracker-list/" target="_blank" rel="noopener">https://torrents.io/tracker-list/</a></p></li><li><p><a href="https://github.com/ngosang/trackerslist" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/ngosang/trackerslist</a></p></li></ol></blockquote><p>比如先复制第一个列表里的所有Tracker</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmfU7aVFKsdRJnNqWPqkPWCyLUQiqHrp8afAnsfEgqHc5x" alt=""></p><p>然后在qBittorrent里打开工具 - 选项 - BitTorrent，粘贴到下图所示</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmXehKjRRPRiqeVkphEX5quCjokL5t7bdRETk5i4YpDMA1" alt=""></p><p>点击OK. 这样就能检索到更多正在下载同一种子的用户，进行愉快地下载资源啦！</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmYr8fiXcwJSUTFrZzNUkyEfkGfK5WHvtMc5iRnbSzU4Fj" alt=""></p><p><strong>在下载的时候勾选【以连续顺序下载】，然后点击【预览文件】，可以实现边下边播。</strong></p><blockquote><h5 id="适用于下载最新资源，通过磁力链接进行下载时，如果状态一直是正在下载元数据，建议通过种子文件下载或者是种子本身有问题。"><a href="#适用于下载最新资源，通过磁力链接进行下载时，如果状态一直是正在下载元数据，建议通过种子文件下载或者是种子本身有问题。" class="headerlink" title="适用于下载最新资源，通过磁力链接进行下载时，如果状态一直是正在下载元数据，建议通过种子文件下载或者是种子本身有问题。"></a>适用于下载最新资源，通过磁力链接进行下载时，如果状态一直是正在下载元数据，建议通过种子文件下载或者是种子本身有问题。</h5></blockquote><hr><h4 id="添加搜索引擎插件"><a href="#添加搜索引擎插件" class="headerlink" title="添加搜索引擎插件"></a>添加搜索引擎插件</h4><p>在工具栏视图里勾选搜索引擎</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmX9wU7KoZvngiyWmWhS9YsSPUjpUX2EexjJn9yziijjLn" alt=""></p><p>点击搜索</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmdDgKMJA8cwRLE2DQhmx1aa41MsG3t4NQPX5Ni925Mnma" alt=""></p><p>然后搜索插件</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmZgkZXdHFNtEHV53ViRpHKUtr8JCkkuvpUWWazXufyHEu" alt=""></p><p>在 <a href="http://plugins.qbittorrent.org" target="_blank" rel="noopener">http://plugins.qbittorrent.org</a> 获取新的插件</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmSf1GB8e2141EYVyyFwHd7jAKvxHhzavzmEQDGfP6ujJt" alt=""></p><p>点击 安装一个新的搜索引擎</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmNxkkzQ2R9X5eSvxif9yPRFPDPQcWNA6kAD4pSZxKQKrC" alt=""></p><p>然后粘贴复制的链接，OK即可。</p><hr><p>接下来就可以直接搜索下载了。比如搜索dark knight （优先搜索英文）</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmRWQ1x1DUbQUVFMGo3B5CHRnMivooqthcPSxPo6YPcdWS" alt=""></p><hr><p>当然，还是通过云端下载比较方便：<a href="https://freeknight.cf/2018/09/29/get-moive-and-tv-advanced/">磁力链接下载神器：黑科云和LoadBt</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>那些关于抗争的音乐</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/09/16/fight-songs/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/09/16/fight-songs/</id>
    <published>2019-09-16T13:02:02.000Z</published>
    <updated>2019-09-27T06:01:14.744Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>音乐是凝聚人心最强武器。</p></blockquote><h3 id="0-万能青年旅店-在这颗行星所有的酒馆"><a href="#0-万能青年旅店-在这颗行星所有的酒馆" class="headerlink" title="0. 万能青年旅店 - 在这颗行星所有的酒馆"></a>0. 万能青年旅店 - 在这颗行星所有的酒馆</h3><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/OOctKfavncY" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h3 id="1-Do-you-hear-the-people-sing？"><a href="#1-Do-you-hear-the-people-sing？" class="headerlink" title="1. Do you hear the people sing？"></a>1. Do you hear the people sing？</h3><p>《Do you hear the people sing》是改编自大文豪维克多·雨果著名长篇小说的百老汇音乐剧《悲惨世界》最为脍炙人口的插曲之一，相信不少人是因为电影《悲惨世界》而听到的。</p><p>下面是电影节选</p><p><video width="480" height="320" controls> <source src="https://hashto.me/ipfs/QmeR8MfnDeBh3gTLawZX8ba8tqpdovyt4L1qxpRK7WzELe"> </video></p><blockquote><p>相关：1. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=zhQIOfDQdCo" target="_blank" rel="noopener">Do You Hear the Hong Kong People Sing? 問誰未發聲</a></p><ol start="2"><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Z_DGJOHdokI" target="_blank" rel="noopener">問誰未發聲</a></li></ol></blockquote><h3 id="2-Beyond-长城"><a href="#2-Beyond-长城" class="headerlink" title="2. Beyond - 长城"></a>2. Beyond - 长城</h3><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/IOXoAvF6r_A" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><br>### 3. Beyond - 抗战二十年<br><br><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Cl6SK5a_qB4" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h3 id="4-谢安琪-鸡蛋与羔羊"><a href="#4-谢安琪-鸡蛋与羔羊" class="headerlink" title="4. 谢安琪 - 鸡蛋与羔羊"></a>4. 谢安琪 - 鸡蛋与羔羊</h3><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/R2_DWOyluTs" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h3 id="5-陈奕迅-六月飞霜"><a href="#5-陈奕迅-六月飞霜" class="headerlink" title="5. 陈奕迅 - 六月飞霜"></a>5. 陈奕迅 - 六月飞霜</h3><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/KlIoLizlF3s" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h3 id="6-撑起雨伞"><a href="#6-撑起雨伞" class="headerlink" title="6. 撑起雨伞"></a>6. 撑起雨伞</h3><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/C_23GElzJFo" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><h3 id="7-愿荣光归香港"><a href="#7-愿荣光归香港" class="headerlink" title="7. 愿荣光归香港"></a>7. 愿荣光归香港</h3><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/oUIDL4SB60g" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><blockquote><p>相关：<a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1pePpwJnh6p6hICjFD2A9c1H2SD-YazevzpplynMXXjc/edit#gid=389616652" target="_blank" rel="noopener">《願榮光歸香港》 公開資料</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>那些关于抗争的电影</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/09/15/fight-movies/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/09/15/fight-movies/</id>
    <published>2019-09-15T10:57:26.000Z</published>
    <updated>2019-09-27T05:54:40.597Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>人与强权的斗争，就是记忆与遗忘的斗争。——米兰·昆德拉《笑忘录》</p></blockquote><h3 id="0-V字仇杀队（V-for-Vendetta）"><a href="#0-V字仇杀队（V-for-Vendetta）" class="headerlink" title="0. V字仇杀队（V for Vendetta）"></a>0. <a href="https://movie.douban.com/subject/1309046/" target="_blank" rel="noopener">V字仇杀队（V for Vendetta）</a></h3><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1465235231.webp" alt=""></p><p>磁力：<a href="magnet:?xt=urn:btih:1173d7e5ec86df0424ecbc39d82f46ef9bd1857c" target="_blank" rel="noopener">v字仇杀队.2005.中英字幕￡CMCT暮雨潇潇</a></p><h3 id="1-黄之锋：热血青年-vs-超级强权（-Joshua-Teenager-vs-Superpower）"><a href="#1-黄之锋：热血青年-vs-超级强权（-Joshua-Teenager-vs-Superpower）" class="headerlink" title="1.黄之锋：热血青年 vs. 超级强权（ Joshua: Teenager vs. Superpower）"></a>1.<a href="https://www.imdb.com/title/tt6333072/" target="_blank" rel="noopener">黄之锋：热血青年 vs. 超级强权（ Joshua: Teenager vs. Superpower）</a></h3><p><img src="https://m.media-amazon.com/images/M/MV5BMGI0MWQyMWEtMTllYy00N2U5LWFjZTctMjJhOGNkNjkzZWU4XkEyXkFqcGdeQXVyNDY3MTQwMzk@._V1_UX182_CR0,0,182,268_AL_.jpg" alt=""></p><p>NETFLIX：<a href="https://www.netflix.com/hk/title/80169348" target="_blank" rel="noopener">https://www.netflix.com/hk/title/80169348</a></p><p>资源：<a href="https://thepiratebay.org/torrent/17828880/Joshua_Teenager_vs_Superpower_2017_720p_NF_WEB-DL_HEVC_x265" target="_blank" rel="noopener">Joshua Teenager vs Superpower 2017 720p NF WEB-DL HEVC x265</a></p><p>字幕：<a href="http://assrt.net/xml/sub/609/609474.xml" target="_blank" rel="noopener">http://assrt.net/xml/sub/609/609474.xml</a></p><h3 id="2-NHK-年轻人的“反叛”：香港占中75天"><a href="#2-NHK-年轻人的“反叛”：香港占中75天" class="headerlink" title="2. NHK | 年轻人的“反叛”：香港占中75天"></a>2. NHK | 年轻人的“反叛”：香港占中75天</h3><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmRDMJ2WxZWjGHX1noi4rZ2ixxN2Hi3j9FpbsPrk5D3xsb" alt=""></p><p>在线：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=_ediOgTBIFw" target="_blank" rel="noopener">https://www.youtube.com/watch?v=_ediOgTBIFw</a></p><p>磁力链接：<a href="magnet:?xt=urn:btih:ce42d2cc0f15e4d5e8babb0e772c93ec81b6404c" target="_blank" rel="noopener">[NHK][纪录片]年轻人的“反叛”～香港占中75天～</a></p><p>电驴链接：<a href="ed2k://|file|[NHK][纪录片]年轻人的&quot;反叛&quot;～香港占中75天～.mp4|735470855|B9168A1AF12BC41857F5027CAB7430A5|/" target="_blank" rel="noopener">[NHK][纪录片]年轻人的“反叛”～香港占中75天～.mp4</a></p><h3 id="3-凛冬烈火：乌克兰自由之战（Winter-on-Fire-Ukraine’s-Fight-for-Freedom）"><a href="#3-凛冬烈火：乌克兰自由之战（Winter-on-Fire-Ukraine’s-Fight-for-Freedom）" class="headerlink" title="3. 凛冬烈火：乌克兰自由之战（Winter on Fire: Ukraine’s Fight for Freedom）"></a>3. <a href="https://www.imdb.com/title/tt4908644" target="_blank" rel="noopener">凛冬烈火：乌克兰自由之战（Winter on Fire: Ukraine’s Fight for Freedom）</a></h3><p><img src="https://m.media-amazon.com/images/M/MV5BNTY4MDgwOTI3M15BMl5BanBnXkFtZTgwNjYxMjU3NjE@._V1_UX182_CR0,0,182,268_AL_.jpg" alt=""></p><p>NETFLIX：<a href="https://www.netflix.com/hk/title/80031666" target="_blank" rel="noopener">https://www.netflix.com/hk/title/80031666</a></p><p>资源：<a href="https://thepiratebay.org/torrent/12860434/Winter.on.Fire.2015.DOCU.WEBRiP.XViD.ReLeNTLesS" target="_blank" rel="noopener">Winter.on.Fire.2015.DOCU.WEBRiP.XViD.ReLeNTLesS</a></p><p>字幕：<a href="http://assrt.net/xml/sub/625/625842.xml" target="_blank" rel="noopener">http://assrt.net/xml/sub/625/625842.xml</a></p><h3 id="4-埃及广场（Al-midan）"><a href="#4-埃及广场（Al-midan）" class="headerlink" title="4. 埃及广场（Al midan）"></a>4. <a href="https://www.imdb.com/title/tt2486682" target="_blank" rel="noopener">埃及广场（Al midan）</a></h3><p><img src="https://m.media-amazon.com/images/M/MV5BMTUxMjkwNzM5M15BMl5BanBnXkFtZTgwOTIxNDQyNDE@._V1_UY268_CR1,0,182,268_AL_.jpg" alt=""></p><p>资源：<a href="https://thepiratebay.org/torrent/9656606/The_Square_(2013" target="_blank" rel="noopener">The Square (2013) [Al midan Oscar Nominated Documentary]</a>_[Al_midan_Oscar_Nominated_Documentary)</p><p>字幕：<a href="http://assrt.net/xml/sub/604/604015.xml" target="_blank" rel="noopener">http://assrt.net/xml/sub/604/604015.xml</a></p><h3 id="5-1987"><a href="#5-1987" class="headerlink" title="5. 1987"></a>5. <a href="https://www.imdb.com/title/tt6493286/" target="_blank" rel="noopener">1987</a></h3><p><img src="https://m.media-amazon.com/images/M/MV5BYzUyMzA5NDktODUzOS00YWE5LWFjYTEtYjA3MDY0ZTM0NmQwXkEyXkFqcGdeQXVyNTQ0NTUxOTA@._V1_UY268_CR3,0,182,268_AL_.jpg" alt=""></p><p>磁力链接：<a href="magnet:?xt=urn:btih:5a38761e66c725b39f8109307ec543a659059e6c" target="_blank" rel="noopener">1987.黎明到来的那一天.1987.When.the.Day.Comes.2017.HD720P.X264.AAC.Korean.CHS.mp4</a></p><h3 id="6-出租车司机"><a href="#6-出租车司机" class="headerlink" title="6. 出租车司机"></a>6. <a href="https://www.imdb.com/title/tt6878038" target="_blank" rel="noopener">出租车司机</a></h3><p><img src="https://m.media-amazon.com/images/M/MV5BMTA5ZGE4ZTQtYjVjOS00MTllLTkwZWEtYzQ5NzljMWJkYWE4XkEyXkFqcGdeQXVyMTk0NTY2ODQ@._V1_UX182_CR0,0,182,268_AL_.jpg" alt=""></p><p>磁力链接：<a href="magnet:?xt=urn:btih:e756000d986dbdf0b724669fcd49676dd75018c4" target="_blank" rel="noopener">出租车司机.2017.韩语中字￡CMCT无尽</a></p><h3 id="7-华丽的休假"><a href="#7-华丽的休假" class="headerlink" title="7. 华丽的休假"></a>7. <a href="https://www.imdb.com/title/tt0800341/" target="_blank" rel="noopener">华丽的休假</a></h3><p><img src="https://m.media-amazon.com/images/M/MV5BMjM3MjIyNzMwMF5BMl5BanBnXkFtZTgwODk2NzE1MjE@._V1_UY268_CR3,0,182,268_AL_.jpg" alt=""></p><p>磁力链接：<a href="magnet:?xt=urn:btih:ca3b858795a6d728765142cda237d93fb6563309" target="_blank" rel="noopener">华丽的休假.May.18.2007.DVDRip.HD720P.X264.AC3.Korean.CHS-ENG.Mp4BaFans</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从波罗的海之路到香港之路</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/09/13/balticway/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/09/13/balticway/</id>
    <published>2019-09-13T14:03:14.000Z</published>
    <updated>2019-09-15T10:51:14.724Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>自由之路永不终结。</p></blockquote><h3 id="波罗的海之路（Baltic-Way）-1989"><a href="#波罗的海之路（Baltic-Way）-1989" class="headerlink" title="波罗的海之路（Baltic Way）- 1989"></a>波罗的海之路（Baltic Way）- 1989</h3><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmSh6uFEkTifCHyL9uUKoTUkzfnGMRTW38jmMupV4nKWLw" alt=""></p><blockquote><p> 波罗的海之路（英语：Baltic Way；爱沙尼亚语：Balti kett；拉脱维亚语：Baltijas ceļš；立陶宛语：Baltijos kelias；俄语：Балтийский путь），又称自由之链或波罗的海之链，是发生于1989年8月23日的一次大规模和平示威。大约有200万人加入这场活动，他们手牵手组成一个长度超过600公里的人链，穿过波罗的海三国（爱沙尼亚、拉脱维亚和立陶宛）。这一示威是为了希望世界能够关心三国共同的历史遭遇——在1939年8月23日苏联和纳粹德国秘密签订的《苏德互不侵犯条约》中，该三国被苏联占领。 该示威也是波罗的海三国追求脱离苏联、各自独立过程中的重要事件。</p><p>东欧剧变之后，8月23日成为波罗的海三国、欧洲联盟和其他国家的纪念日，称为“黑丝带日”或“欧洲斯大林主义和纳粹主义受害人纪念日”。</p><p>——<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E6%B3%A2%E7%BE%85%E7%9A%84%E6%B5%B7%E4%B9%8B%E8%B7%AF" target="_blank" rel="noopener">维基百科</a></p></blockquote><p><img src="http://www.balticway.net/wp-content/uploads/2019/01/country.gif" alt=""></p><center>从上至下分别是：爱沙尼亚、拉脱维亚和立陶宛</center><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/hwvwajJQrIw" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><blockquote><p>相关：<a href="https://medium.com/my-desktop/balticway-7bbd40a4f194" target="_blank" rel="noopener">200 万人可以改变的事：波罗的海之路如何促成这三个国家重获独立</a></p></blockquote><hr><h3 id="228百万人手牵手护台湾-2004"><a href="#228百万人手牵手护台湾-2004" class="headerlink" title="228百万人手牵手护台湾 - 2004"></a>228百万人手牵手护台湾 - 2004</h3><p><img src="https://web.archive.org/web/20190915062658im_/http://www.tzengs.com/News/228_04/228_hand-in-hand.jpg" alt=""></p><blockquote><p>228百万人手牵手护台湾，或称228牵手护台湾，是2004年2月28日（和平纪念日、二二八事件纪念日）举行于台湾西部的一场活动，大约有200万台湾民众参与（主办单位宣称230万，亲蓝媒体估计190万）人参与，并以牵手方式排列成长约500公里的人链。北起基隆市和平岛，南至屏东县佳冬乡昌隆村，是台湾有史以来最大规模的运动。</p><p>活动的目的是反对中国大陆部署针对台湾的飞弹设施以及支持反飞弹公投。活动方式的灵感来自1989年举行于波罗的海三小国的波罗的海之路。《伊是咱的宝贝》是本活动主题曲，收录在陈明章《伊是咱的宝贝》专辑。</p><p>——<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/228%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA%E6%89%8B%E7%89%BD%E6%89%8B%E8%AD%B7%E5%8F%B0%E7%81%A3" target="_blank" rel="noopener">维基百科</a></p></blockquote><p><img src="https://web.archive.org/web/20190915062658im_/http://www.tzengs.com/News/228_04/TWN_228hands.jpg" alt=""></p><p>来源：<a href="https://web.archive.org/web/20190915062658/http://www.tzengs.com/News/228_04/228_2004.htm" target="_blank" rel="noopener">2004 2.28 historical hand-in-hand - million human chain in Taiwan</a></p><blockquote><p>主题曲：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=-f1llqWr6UE" target="_blank" rel="noopener">陈明章-伊是咱的宝贝</a></p><p>视频：<a href="https://youtu.be/e0FYNS89n5c" target="_blank" rel="noopener">伊是咱的宝贝_回顾2004年「二二八牵手护台湾」（1080p）</a></p></blockquote><hr><h3 id="加泰罗尼亚之路-2013"><a href="#加泰罗尼亚之路-2013" class="headerlink" title="加泰罗尼亚之路 - 2013"></a>加泰罗尼亚之路 - 2013</h3><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7c/Tram_235_de_la_via_catalana_per_la_independ%C3%A8ncia_%28section_235_of_the_Catalan_Way_towards_independence%29.JPG/1024px-Tram_235_de_la_via_catalana_per_la_independ%C3%A8ncia_%28section_235_of_the_Catalan_Way_towards_independence%29.JPG" alt=""></p><blockquote><p>加泰罗尼亚之路（加泰罗尼亚语：Via Catalana），又称加泰罗尼亚通往独立之路（Via Catalana cap a la Independència），是由加泰罗尼亚国家大会提出并实施的一个400公里长的人链活动，以争取加泰罗尼亚独立。此次活动于加泰罗尼亚民族日，即2013年9月11日举行，共有14个非政府组织参与，其路线沿着历史上的奥古斯塔道的路线展开。加泰罗尼亚内政部估计有160万人参与此次活动。</p><p>——<a href="[https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E5%8A%A0%E6%B3%B0%E7%BE%85%E5%B0%BC%E4%BA%9E%E4%B9%8B%E8%B7%AF](https://zh.wikipedia.org/zh-hans/加泰羅尼亞之路">维基百科</a>)</p></blockquote><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/5/5c/Via_catalana.svg/600px-Via_catalana.svg.png" alt=""></p><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/iffJ1TgljE0" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><hr><h3 id="香港之路-2019"><a href="#香港之路-2019" class="headerlink" title="香港之路 - 2019"></a>香港之路 - 2019</h3><p><img src="https://d32kak7w9u5ewj.cloudfront.net/media/image/2019/08/a28b08bd79a34119abe57afdfdcd03c6.JPG" alt=""></p><center>尖沙咀星光大道。攝：林振東/端傳媒</center><p><img src="https://assets.matters.news/embed/80462937-c9d4-4853-bba7-c974f419041a/asset-u4LX.jpeg" alt=""></p><center>狮子山</center><blockquote><p>香港之路（英语：The Hong Kong Way）是2019年8月23日晚上在香港举行的一次和平行动，当日为东欧三国波罗的海之路的30周年。发起人称目的旨在唤起全球各界继续关注香港，并向香港政府展示民众对实现反修例运动五大诉求，捍卫人权、公义与法治的决心。主办方声称行动逾21万人参加，他们手牵手组成横跨香港各区的人链，沿港铁荃湾线、观塘线及港岛线穿过香港岛及九龙，原订路线总长度45公里，连同自发的市民组成的新增路线，共60公里。期间有示威者高举手机闪光灯，并呼号口号，包括“香港人加油”、“五大诉求，缺一不可”，同时高唱《海阔天空》、《Do You Hear the People Sing?》等歌曲。在部分地区亦有人玩人浪，传物件和有汽车响号支持。</p><p>——<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B9%8B%E8%B7%AF" target="_blank" rel="noopener">维基百科</a></p></blockquote><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/ff/Hong_kong_way_map.png/800px-Hong_kong_way_map.png" alt=""></p><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/GMUfstp9_XM" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/62uQEgMPlWQ" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><blockquote><p>相关：<a href="https://theinitium.com/article/20190823-whatsnew-hk-823-the-hongkong-way/" target="_blank" rel="noopener">端传媒：“香港之路”：港铁三线市民手拉手成人链 黑夜中照亮狮子山</a></p><p><a href="[https://matters.news/@xiaob/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B9%8B%E8%B7%AF-yes-we-made-it-zdpuAuB7MrXXckvDxKQYzcZ79FqiMssqr3sFDYz9FdFK8K6cr](https://matters.news/@xiaob/我的香港之路-yes-we-made-it-zdpuAuB7MrXXckvDxKQYzcZ79FqiMssqr3sFDYz9FdFK8K6cr">我的香港之路——Yes，we made it</a>)</p></blockquote><h4 id="9-9全港中学人链行动"><a href="#9-9全港中学人链行动" class="headerlink" title="9.9全港中学人链行动"></a>9.9全港中学人链行动</h4><p><img src="https://pbs.twimg.com/media/ED_bxQwUwAAGkPP.jpg" alt=""></p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmPcA34umRGyo9o72TyPRQB1yJ5f6LF87rCe99nSmtr5o9" alt=""></p><blockquote><p>相关：<a href="https://ipfs.globalupload.io/QmPf3Udgs2YVTCiJLUYJeXXTpF11shkhGFQLdyiGDRXT61" target="_blank" rel="noopener">反修例运动三个月-全港约170所中学学生筑成人链表达诉求</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>列侬墙：用涂鸦宣示自由与和平</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/09/06/the-lennon-wall/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/09/06/the-lennon-wall/</id>
    <published>2019-09-06T13:25:00.000Z</published>
    <updated>2019-09-15T05:49:52.580Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>之前写过一篇<a href="https://freeknight.cf/2018/08/01/the-wall/">The Wall</a>，今天就来提一提The Lennon Wall. </p><p>常视墙为藩篱，然亦可表自由与和平。</p></blockquote><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmY34A7vqZebsUWQTDLchpnmcb8WVFTDNUsHbBM4dBkBD9" alt=""></p><blockquote><h4 id="推荐纪录片：约翰·列侬的理想世界-Imagine-John-Lennon"><a href="#推荐纪录片：约翰·列侬的理想世界-Imagine-John-Lennon" class="headerlink" title="推荐纪录片：约翰·列侬的理想世界 Imagine: John Lennon"></a>推荐纪录片：<a href="https://movie.douban.com/subject/1441479/" target="_blank" rel="noopener">约翰·列侬的理想世界 Imagine: John Lennon</a></h4></blockquote><p>知道列侬墙还要从纽约时报的这篇文章讲起，虽然我是披头士粉，听过约翰·列侬的《imagine》，知道列侬和小野洋子的<a href="https://movie.douban.com/subject/7051328/" target="_blank" rel="noopener">Bed Peace</a>运动，但是还是第一次听说列侬墙。</p><blockquote><p><strong>捷克异见者的回响</strong></p><p>抗议活动的一个反复出现的视觉元素是所谓的列侬墙(Lennon Walls)，人们在城市各地的公共场所的墙壁上张贴数百甚至数千条标语，大多是用便利贴。</p><p>它们的名字来自<a href="https://web.archive.org/web/20190815051730/https://www.nytimes.com/1989/12/09/world/upheaval-in-the-east-prague-s-velvet-revolutionaries-recall-john-lennon.html" target="_blank" rel="noopener">布拉格的一堵墙</a>，1980年，前披头士乐队成员约翰·列侬(John Lennon)被谋杀后，人们通过那堵墙向他致敬，最后发展为年轻的捷克人表达对民主的支持，表达对捷克斯洛伐克共产主义政权不满的地方。</p><p>2014年香港发生抗议活动期间，示威者在立法会大楼附近的墙上贴了标语，创建了自己的列侬墙。今年夏天，这样的墙似乎遍地开花，贴满了谴责警察、呼吁更多民主以及对林郑月娥表达不满的便签纸。一些标语被反对抗议的人揭走，但是它们又不断重新出现。</p><p>“一起来，一起走，”一张中文便签上写着——这让人想起“披头士”的一首歌，尽管可能不是故意的。“不退缩，不撤退。”</p><p>——纽约时报《<a href="https://cn.nytimes.com/china/20190806/hong-kong-protests-memes/" target="_blank" rel="noopener">动漫、好莱坞与列侬墙：香港抗议中的流行文化</a>》</p></blockquote><p>而这又涉及到捷克历史，暂且按下不表。有兴趣的朋友可以搜索「布拉格之春」、「天鹅绒革命」以及「哈维尔」。</p><blockquote><p>列侬墙（捷克语：Lennonova zeď），位于捷克首都布拉格修道院大广场（捷克语：Velkopřevorské náměstí），原本是医院骑士团（法语: Ordre des Hospitaliers）所有的一面普通的墙，1980年代起人们开始在这面墙上涂写约翰·列侬（John Lennon）风格的涂鸦以及披头士乐队（Beatles）歌词的片段。</p><p>1988年，列侬墙成为捷克群众发泄对于胡萨克共产主义政体愤怒的源头。大批捷克青年在墙上书写不满的标语，最终在查理大桥附近导致了一场学生、警察之间的大规模冲突，共有几百人被卷入。参与这次行动的学生被讽刺地称为列侬主义者，捷克当局把这些人士称为酗酒者、精神病患者、反社会分子和西方资本主义间谍。</p><p>最初的列侬肖像早就被一些新的涂鸦所覆盖，尽管当局曾经专门找人来进行重绘，但每次就在重绘的第二天，墙面上又会被鲜花图案和诗歌所填满。在当代，列侬墙已经成为表达青年抗争的一个象征性符号。</p><p>墙面的拥有者慷慨的同意这种形式的涂鸦继续下去，促成了如今列侬墙的新生。</p><p>——<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E5%88%97%E4%BE%AC%E5%A2%99" target="_blank" rel="noopener">维基百科</a></p></blockquote><p>由于香港称为连侬墙，我搜索列侬墙的时候资料较少，没想到较为详细的一篇来自中国青年网。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmUVqREyiJQauS4TBZwDV6yAjySkLPnQnqbEtS17AmXQoF" alt=""></p><blockquote><p>  “列侬墙”永远在变，凝聚着艺术家的想像和游客的体验，也无声地传递着一条信息：无论政治气氛和社会风气怎样，理想主义和梦想家永远会获得一个角落，与现状斗争到底。</p><p>——<a href="http://qnck.cyol.com/html/2014-12/03/nw.D110000qnck_20141203_1-13.htm" target="_blank" rel="noopener">布拉格街头，风雨不倒“列侬墙”</a> | <a href="https://web.archive.org/web/20190906133115/http://qnck.cyol.com/html/2014-12/03/nw.D110000qnck_20141203_1-13.htm" target="_blank" rel="noopener">备份</a></p></blockquote><hr><p>这个角落现在来到了香港。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmT5h9PpfPxU41LGJcT4LCo7tDVCzTtU5ToX4fwLGKgEFr" alt=""></p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmXbSh8SNSokZLhxSTdsSUUtTsTJT6VnAgDhjmNr4yy8v1" alt=""></p><p><em>从香港到布拉格会远吗？</em></p><p><em>“一起尽管不安却不孤单，对吗？”</em></p><hr><blockquote><p>捷克语关于列侬墙的著作（希望有人能翻译成中文）：</p><p><a href="https://www.kosmas.cz/knihy/130532/lennonova-zed-v-praze-cd/" target="_blank" rel="noopener">Lennonova zeď v Praze + CD: <em>Neformální shromáždění mládeže na Kampě 1980-1989</em></a></p><p>曾经北京也有一面墙：<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E8%A5%BF%E5%8D%95%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%A2%99" target="_blank" rel="noopener">西单民主墙</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>李小龙：Be Water，My Friend</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/09/03/brucelee/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/09/03/brucelee/</id>
    <published>2019-09-03T07:18:59.000Z</published>
    <updated>2019-09-03T12:44:24.694Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>武术家是我的选择，演员是我的职业，但我一直都想实现自我，成为一个生活的艺术家。——李小龙《生活的艺术家》</p></blockquote><p><img src="https://img1.doubanio.com/view/subject/l/public/s25069959.jpg" alt=""></p><p>很早就想整理一期有关李小龙的特刊了，正好最近香港的Be Water Revolution让我下定决心，那就记下吧。</p><p>说到李小龙，不得不提他所开创的截拳道以及核心哲学“以无法为有法，以无限为有限”。</p><p><img src="https://images.squarespace-cdn.com/content/v1/574dd66227d4bdb54a2f65e3/1466814698431-2G720SCURD8VIVCYT2U2/ke17ZwdGBToddI8pDm48kHNFfNuK52RjE6QOqECbRPJZw-zPPgdn4jUwVcJE1ZvWHm65NfeYbc0U5OAzL71VaDqqXjS3CfNDSuuf31e0tVFtZhjKCqUnWwk7KGLDvBw0E4J6r51jjnabIXgRStsXZ-87Nsj43NRAr6WuWZv5DKs/image-asset.png?format=500w" alt=""></p><p>但是他不仅仅是一位武术家，更重要的是，他也是一位艺术家和哲学家。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmYjQ56zBkVhwRn9fASz4uEnfmmUrzdkyTjdTpSYBmFXqB" alt=""></p><h4 id="李小龙主演电影"><a href="#李小龙主演电影" class="headerlink" title="李小龙主演电影"></a>李小龙主演电影</h4><p>李小龙电影6部@圣城南宫</p><p>magnet:?xt=urn:btih:D4F9F6762599210C50C57D12C3094EA8C305289D</p><p>只看这五部即可（Game of death 1981只是打着李小龙的名号）：</p><p>唐山大兄（The Big Boss）1971</p><p>精武门（Fist of fury）1972</p><p>猛龙过江（The way of the dragon）1972</p><p>龙争虎斗（Enter the dragon）1973</p><p>死亡游戏（Game of death）1978 （注：遗作：李小龙原创镜头仅十几分钟）</p><h4 id="李小龙的纪录片"><a href="#李小龙的纪录片" class="headerlink" title="李小龙的纪录片"></a>李小龙的纪录片</h4><p>I.Am.Bruce.Lee.2011.我是李小龙.双语字幕.HR-HDTV.AC3.1024X576.x264-人人影视制作.mkv</p><p>magnet:?xt=urn:btih:BE4DB10E81993477AF5B3910CDCEF4AC46A9E36E</p><hr><p>勇士的旅程（根据李小龙原来的剧本剪接成《死亡游戏之旅 》这部长九十分钟的记录片，当中包括约二十五分钟李小龙原为《死亡游戏》所拍，而从未曝光的珍贵片段。）</p><p>magnet:?xt=urn:btih:A08EB3B33A7A0E6A25C90A0261BD33D0CDF5644B</p><hr><p>历史频道：李小龙如何改变了世界.2009.简体中字￡圣城小5</p><p>magnet:?xt=urn:btih:39D672FD75CEC2F71F198DEA1E480A4B9DD7807C</p><h4 id="李小龙面试视频"><a href="#李小龙面试视频" class="headerlink" title="李小龙面试视频"></a>李小龙面试视频</h4><p><video width="480" height="320" controls> <source src="https://ipfs.globalupload.io/Qmf9yHv3vmrUjm1bhnYNVTqtZbGVghMXuUNS3QdrVSJQFD"> </video></p><h4 id="李小龙访谈视频（Bruce-Lee-The-Lost-Interview）（即Be-Water出处所在）"><a href="#李小龙访谈视频（Bruce-Lee-The-Lost-Interview）（即Be-Water出处所在）" class="headerlink" title="李小龙访谈视频（Bruce Lee: The Lost Interview）（即Be Water出处所在）"></a>李小龙访谈视频（<em>Bruce Lee: The Lost Interview</em>）（即Be Water出处所在）</h4><h5 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/uk1lzkH-e4U" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></h5><blockquote><p>Bruce Lee: I said, “empty your mind, be formless, shapeless, like water. Now you put water into a cup, it becomes the cup. You put water into<br>a bottle, it becomes the bottle. You put it in a teapot, it becomes the teapot. Now water can flow, or it can crash! Be water, my friend’…like<br>that, you see?</p></blockquote><p><a href="https://ipfs.globalupload.io/QmNz1c5jey8diZFTWZwtN7u7CiSuEDRc7mdDJaG7gMRRYG" target="_blank" rel="noopener">英文采访全文 - PDF</a></p><p>中文版视频</p><h2 id="-1"><a href="#-1" class="headerlink" title="  "></a><video width="480" height="320" controls> <source src="https://ipfs.globalupload.io/QmcqvAbWt2f7p7fzUfENui6DjZ62zcLHK9g6VygLy5vQJD"> </video></h2><p>李小龙是第一个让我意识到自我表达重要性的人（Bob Dylan是第二个），人生苦短，重要的是实现自我。</p><p><strong><em>“Always be yourself.</em></strong></p><p><strong><em>Express yourself.</em></strong></p><p><strong><em>Have faith in yourself.</em></strong></p><p><strong><em>——Bruce Lee”</em></strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="清单" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>布兰代斯大法官在Olmstead v. United States案的反对意见（Louis Brandeis Dissent in Olmstead v. United States）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/09/03/brandeis-olmstead/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/09/03/brandeis-olmstead/</id>
    <published>2019-09-03T06:26:55.000Z</published>
    <updated>2019-09-03T06:48:20.005Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>由路易斯•布兰代斯和塞缪尔•沃伦合作完成的《隐私权》一文，最初发表于1890年12月15日出版的《哈佛法律评论》上，被认为是现代隐私权理论的开山之作。布兰代斯日后成为美国联邦法院大法官，他在著名判例Olmstead v. United States中撰写的反对意见，成为《隐私权》一文的重要补充。布兰代斯的这两篇精悍短文，奠定了今日隐私权的理论基础。</p></blockquote><p>英文原文：<a href="https://cryptome.org/2014/05/brandeis-olmstead.htm" target="_blank" rel="noopener">https://cryptome.org/2014/05/brandeis-olmstead.htm</a></p><p>中文译文（来自<a href="https://book.douban.com/subject/25927413/" target="_blank" rel="noopener">宦盛奎</a>）：</p><p>被告被确定犯有密谋违反《国家禁酒法》（National Prohibition Act）的罪行。于被捕或被指控之前，如今在审的所有人士同其他人交流时惯常使用的电话就已被联邦官员监听。在这一端，由政府出面并出资雇用一名具有长期监听经验的线务员。他监听了八台电话，一些电话位于被控人士的家中，一些位于他们的办公室。至少有其他六家禁酒机构代表政府在职权范围内听取了监听的电话并汇报了截听的内容。他们的行动长达五个月之久。窃听通话的打字记录占据了775页的打印稿。反对的理由适时提出并持续更新，被告对采纳的证据是通过监听获取的提出反对，基于的理由是政府的监听构成无理搜查和扣押，违反了第四修正案。而且，使用监听的对话作为证据，迫使被告人自证其罪，违反了第五修正案。</p><p>政府并没有试图为其职员使用的方法进行辩护。事实上他并不讳言：如果监听可以认定为第四修正案规定的无理搜查和扣押，那么在审案件中的监听就可称得上是无理搜查和扣押，并且，由此获得的证据就不应被采纳。但是政府凭借修正案所使用的文字，宣称如果认为该修正案的保护范围包括电话交谈，那就不能够自恰其说了。</p><p>首席大法官马歇尔在<em>McCulloch v. Maryland</em>，4 Wheat. 316,407案中宣称，“我们永远不要忘记，我们所解释的乃是一部宪法”。从那时起，联邦最高法院依据那一法律文件的不同条款频频确认国会权力的行使，宪法诸父们从没有梦想过宪法会变成这样。参见<em>Pensacola Telegraph Co. v. Western Union Telegraph Co.</em> ，96 U.S. 1,9案；<em>Northern Pacific Ry. Co. v. North Dakota</em>，250 U.S. 135案；<em>Dakota Central Telephone Co. v. South Dakota</em>，250 U.S. 163案；<em>Brooks v. United States</em>，267 U.S. 432案。我们也同样判决：对政府权力的一般性限制，如那些体现在第五修正案和第十四修正案规定正当程序条款那样，并不禁止联邦政府或州政府通过制定规则以适应现代条件，这些规则“在一个世纪以前，甚至是在半个世纪以前，或许会因为其专断且压迫而遭到拒绝”。<em>Village of Euclid v. Ambler Realty Co.</em> ，272 U.S. 364,387；<em>Buck v. Bell</em>，274 U.S. 200）.保护个人免遭特定权力滥用的保障条款，也必须具有类似地适应世界变迁的能力。有关这样一个条款，联邦法院在<em>Weems v. United States</em>，217 U.S. 349,373案中称：</p><blockquote><p><em>立法，不论是颁布法律还是宪法，其制定确实是来自恶行的经验，然而立法的概括性语言，不能因此就必然限定在对那时之前恶行采取的方式之上。时移世易，新的情况和意图被引入了。因而，对一项法律而言，至关重要的是它必须能够运用于比创生它的危害更为宽广的领域。这一点对宪法而言尤为正确，它们不是朝生暮死的法律，旨在满足转瞬即逝的事由。用首席大法官马歇尔的话来说，他们“旨在让人类制度尽可能地接近不朽”。它们所关注的是未来，为无法预言、具备或好或坏倾向的事件提供准备。因而，在实施一部宪法时，我们所深思的不能仅仅是既成之物，还要有可能之物。依据其他任何规则，一部宪法将真的是既方便运用，又缺乏效力及影响力了。它的一般性原则将无甚价值，并且被前例改造成不起作用、死气沉沉的形式。文字宣称的权利在现实中可能会丧失。</em></p></blockquote><p>当第四修正案、第五修正案通过之时，“那时之前恶行采取的方式”必定简单。强制和暴力是那时人们知道的政府能够直接自证其罪的不二之选。如果需要，政府能够用刑讯逼供的方法强迫个人作证——强迫因而产生。政府能够用破门而入的方法，获取个人拥有的关涉私生活的文件及其他物品——搜查因而产生。第四、五修正案用特定预言规定了针对侵犯“个人房屋和私密生活的神圣性”的保护。<em>Boyd v. United States</em>，116 U.S. 616,630）. 但是，“时移世易，新的情况和意图被引入了”，政府能够用更不易察觉且影响深远的方法侵犯隐私。探索和发明使政府能够利用比拉扯人体的刑具更行之有效的方法，将密室私语披露于法庭之上。</p><p>此外，“在实施一部宪法时，我们所深思的不能仅仅是既成之物，还要有可能之物”。技术进步为政府的间谍手段提供的支持不会止步于窃听。或许有一天，间谍手段的发展能够让政府无须从秘屉移出文件便将其再现于法庭之上，从而能够将室内的床笫之私呈现于陪审团面前。心理学及其他相关学科的发展，也许会为探测没有表达的信仰、思想和情感提供方法。James Otis所说的“将每个人的自由放置于一切小官吏之手”，远不及这些侵犯来得严重。对Gamden法官而言，一次微不足道的侵犯看上去“破坏了社会的种种享受”。针对个人安全的如此侵犯，宪法怎么能够不提供任何防护呢？</p><p>我们可以在<em>Boyd v. United States</em>，116 U.S. 616,627-630案中得到充分的解答，只要公民自由在美国留存，该案就永远被人铭记。联邦最高法院在此案中回顾了第四、第五修正案背后隐藏的历史。我们引用Gamden法官在<em>Entick v. Carrington</em>，19 Howell’s State Trials 1030案中的判决：</p><blockquote><p><em>这个司法意见提出的原则影响了宪法上的自由与安全的本质。这些原则触及更广，超越了在偶然情形之下提交至法院的具体案件，广泛运用于政府部门及其工作人员侵犯家庭及私密生活的神圣领域。并非破门而入、翻箱倒柜才是构成罪行的实质，而是它侵犯了个人不能被剥夺的人身安全权利、人身自由权及私人财产权，但处于当时的情形，除非当事人犯有特定妨碍公众的罪行，否则那些权利是不能被剥夺的——对神圣权利的侵犯才是Gamden法官判决精髓的成立基础与构成要件。破门而入、翻箱倒柜属于趋重情节，而利用刑讯逼供或将私人文件作为其犯罪的证据、没收其财产，其中任何一种形式都处在那一判决判定的罪行之列。就此而言，第四修正案和第五修正案几乎融为一体了。</em></p></blockquote><p><em>Ex parte Jackson</em>, 96 U.S. 727案判决委托邮局寄送的密封信件受宪法修正案的保护。邮政是政府提供的公共服务。电话是由其主管当局提供的公共服务。而本质上而言，在密封信件与私人电话之间没有任何区别。正如Rudkin法官所言：</p><blockquote><p><em>确实如此，一个能看得见，另一个看不见；一个是有形的，另一个是无形的；一个是密封的，另一个是未密封的，但所有这些都是大同小异。</em></p></blockquote><p>侵犯电话隐私的罪行，要远远大于干预邮递对隐私的侵犯。电话线路无论何时被监听，电话两端人士的隐私都被侵犯了，而且他们之间就任何主题的对话，不论是适宜、机密以及特许不泄漏的对话，都可能在窃听之列。不仅如此，监听一个人的电话线路，牵涉到监听他可能打给所有其他人的电话，以及其他所有人可能打给他的电话。同作为一种间谍手段的监听相比较，协助收缴走私物品令和一般逮捕令只不过是专制和压迫微不足道的手段而已。</p><p>在赋予第四修正案隐含的原则以法律效力的时候，联邦最高法院屡次拒绝对它进行过度字面意义的解释方式。这在<em>Boyd</em>案本身就彰显无疑。从语言通常含义来理解，在运行有序的庭审过程当中要求被告出示一份文件，其中并不存在“搜查”或“扣押”。依据语言的通常含义来解释，强制服从传票就没有侵犯“人民的人身、住宅、文件和财产不受无理搜查和扣押的权利”。但是联邦最高法院没有采纳这一证据，只是因为这一信息导致签发的传票成为非法取得的。<em>Silverthorne Lumber Co. v. United States</em>，251 U.S. 385. 一名友好的来访者在一间办公室里摘录了文件内容，从字面理解这里并不存在“搜查”或“扣押”，但是我们在<em>Gouled v. United States</em>，255 U.S. 298案中判决不能使用这一方式取得的证据。</p><p>如果紧盯着修正案的文字而非隐含其中的立法目的，没有任何法院能够像联邦最高法院在<em>Ex parte Jackson</em>，96 U.S. 727,733案中那样作为，在这一案件中，修正案的保障延伸至邮递中的信件。第五修正案当中针对自证其罪的规定已被给予了同样宽泛的解释。该规定内容如下：“无论何人都不得在任何刑事案件中被迫自证其罪。”然而，我们不仅判决该修正案的保护延伸至大陪审团面前的证人，虽然他并没有遭到刑事指控，<em>Counselman v. Hitchcock</em>，142 U.S. 574,562,586，而且：</p><blockquote><p><em>它在民事程序和刑事程序都同样适用，无论何地一个人给出的回答可能让自己承担刑事责任。对一个纯粹的证人，以及同时作为被告一方的证人，这一特许权利所给予的保护是同样充分的。</em></p></blockquote><p><em>McCarthy v. Arndsten</em>，266 U.S. 34,40. 该修正案中狭义的语言文字，始终依其立法目的得以解释：</p><blockquote><p><em>在任何调查中，当一个人担当证人时，要确保他不被强迫提供可能会表明其自身犯了罪的证言。这一特许权利被限制在刑事案件当中，但是它与自身力图防护的损害一样宽泛。</em></p><p><em>Counselman v. Hitchcock</em>，supra, p. 562.</p></blockquote><p>运用<em>boyd</em>案的原则，联邦最高法院的判决已经处理了这类事情。违反第四修正案的搜查和扣押，不论文件的性质是什么；当联邦官员取得文件时，不论它是位于家里、办公室或其他地方；不论文件是由强力取得、欺诈取得或在有序进行的庭审过程中取得。从这些判决当中，必然可以得出结论：在没有现实的扣押甚至是没有触及文件的情况下，官员阅读到该文件都违反了该宪法修正案。在对文件内容的如此审查之下，在任何刑事程序中使用文件（如被联邦官员作为证言，因而就见到这份文件；或使用如此得到的内容，从别处获得副本），都构成了对第五修正案的违反。</p><p>修正案所提供的保护范围非常广泛。我们的宪法制定者们，致力于保障种种有利于人民寻求幸福的条件。他们认识到保护个人精神世界、情感以及心智的重要性。他们知道，人们在物质形态中只能得到生活的部分苦痛、愉悦以及满足。他们力求保护美国人的信仰、思想、情绪以及感受。他们创设了针对政府的独处权——对文明社会的人而言，这是一种广泛的、最有价值的权利。为了保护这种权利，政府对于个人隐私的每次非法入侵，不管它采取了何种手段，都必须视为是违反了第四修正案。并且，在刑事诉讼程序当中将侵入所确定的事实当做证据来使用，必须视为是违反了第五修正案。</p><p>将已有的解释规则运用到宪法第四、第五修正案，我的意见是：被告人对由监听获取证据的异议，应予准许。当然，通向被告人处所电话线路的物理连接是无形的，另外，用来帮助执法的侵入也是无形的。当政府的意图是行善举时，经验教育我们最应保持警惕，保护我们的自由。当存心不良的统治者入侵自由时，生而自由的人会本能地拒斥。自由最大的隐患是来自热情、善意但对其缺乏理解的人不知不觉的侵蚀。</p><p>与宪法问题无涉，我的意见是应当推翻原先判决。根据华盛顿地区立法，监听是一种犯罪。Pierce’s Code, 1921, § 8976(18). 为了在该案件中证明自身，政府有义务揭示官员以其名义犯下的罪行。联邦法院不应允许这样的指控继续下去。比较<em>Harkin v. Brundage</em>，276 U.S. 36, id. ，604案。</p><p>提交法庭的此案情形，与<em>Burdeau v. McDowell</em>，256 U.S. 465案的情形截然不同。在那一案件中，涉及的只是单批文件。它们是由一名私人侦探在代表私方当事人行动时获得的；文件不为任何联邦官员所知；在有人能够想到利用它开始一项联邦指控的很早之前就出现了。在此案中，犯罪证据的获得是通过政府支付，官员以政府的名义执行；犯有这些罪行的官员们，同样也是负责执行《国家禁酒法》的官员们；官员们触犯这些罪行，目的是为了获取赢得指控并确保定罪的证据。如此取得的证据构成了这起政府案件的脉络。政府证据合计有306页打印纸。其中超过210张的内容都是在陈述监听的细节以及因此确定的事实。对一些被告人而言，除了这些官员非法获取的证据，几乎就没有其他的有罪证据。对于几乎所有的被告人而言（除去那些承认罪行的），定罪依靠的证据主要是由那些官员违反州法获得的证据构成。</p><p>正如Rudkin法官所说的：</p><blockquote><p><em>此处我们关切的既非窃听者，亦非窃贼。我们关切的也不是私人的行为……我们关切的只是联邦机构的行为，它们的权力受到美利坚合众国宪法的约束和控制。</em></p></blockquote><p>第八修正案没有明确授权国会可以允许任何人违反合众国的刑事法律。并且国会也没有声称要这样做。比较<em>Maryland v. Soper</em>，270 U.S. 9案。联邦禁酒机构的委任条款并没有声称授权这些机构拥有违反任何刑事法律的权力。他们的上司是财政部长，并没有指示他们以合众国的名义犯罪。可以假定美国总检察长没有给出任何类似的指示。</p><p>当这些不法行为出现时，它们只是官员个人的罪行。从法律视角深思，联邦政府是无罪的，因为没有任何联邦官员得到以政府名义犯罪的授权。如果联邦政府洞悉真相，却试图通过司法部利用这些犯罪行为产生的结果达到自身目的，那么可以认为联邦政府为其官员的犯罪负有道义责任。比较<em>The Paquete Habana</em>，189 U.S. 453,465案；<em>O’Reilly deCamara v. brooke</em>，209 U.S. 45,52案；<em>Dodge v. United States</em>，272 U.S. 530,532案；<em>Gambino v. United States</em>，275 U.S. 310案。并且，如果联邦政府通过让其官员犯罪的方式，来实现自己惩罚被告的目的，而联邦最高法院要容许这一行为，似乎就为所有的构成要件提供了一个许可。如果这样，政府本身就成了违反者。</p><p>本法院将支持下级法院判决，准许行政部门一方如此行为吗？我们早已解决了指导原则这个问题，即当法院调用的手段含有不洁之手时，那么它就不能够纠正不法行为。有关不洁之手的这一箴言来自于衡平法院。但在普通法法院这一原则也同样盛行。它普遍适用于私人之间的民事诉讼当中。政府是行为人时，运用该原则的理由就更令人信服。当请求的救济属于刑事法律时，运用该原则的理由极其充分。</p><p>法律之门并没因为原告犯下罪行而被关闭。同最有道德的公民同胞一样，确认了的罪行也有资格获得同样多的救济。无论篇幅多长的犯罪记录，都不能够使一个人成为歹徒（outlaw）。法院调用的手段被否认，只有在法院探明这一支持违反了法院寻求法律救济的事务相关法律时才会发生。否认它是为了维护对法律的尊敬，为了提升施行正义的信心，为了保护司法程序免遭污染。规则只有一个，不是作为，而是不作为。有时候它会被表达为一种实体法的规则，但它同样可以延伸到程序法事项当中。辩护的权利可以被放弃。当不在法庭申辩时，它就被放弃了。但原告带来不洁之手的异议，应当被法院自己采纳。尽管与所有诉讼当事人的愿望都相反，它依然会被采纳。法院要保护自身。</p><p>要求公民遵守的行为规范，政府官员也应受到相同的制约，这是体面、安全以及自由都同样需要的。一个法治政府，如果政府不能够小心谨慎地遵守法律，那么它就会陷入危险的境地了。我们的政府是影响力强且无处不在的老师。政府以身示范，或好或坏地教育着全体人民。犯罪是会传染的。如果政府变成了违反者，它便会滋生对法律的轻视，导致所有的人都变得自行其是、无法无天。宣称“在施行刑法时只要目的正当，可以不择手段”，宣称“为了确保个人的犯罪行为被判有罪，政府可以犯罪”，将会带来可怕的报复。本法庭应当坚定立场，反对那种有害学说。</p><hr><p>附：</p><p><strong>宪法第四修正案</strong></p><p>人民的人身、住宅、文件和财产不受无理搜查和扣押的权利，不得侵犯。除依据可能成立的理由，以宣誓或代誓宣言保证，并详细说明搜查地点和扣押的人或物，不得发出搜查和扣押状。</p><p><strong>宪法第五修正案</strong></p><p>……不得在任何刑事案件中被迫自证其罪；不经正当法律程序，不得被剥夺生命、自由或财产。不给予公平赔偿，私有财产不得充作公用。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>隐私权（THE RIGHT TO PRIVACY）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/08/28/the-right-to-privacy/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/08/28/the-right-to-privacy/</id>
    <published>2019-08-28T11:02:36.000Z</published>
    <updated>2019-08-28T11:07:01.717Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>由路易斯•布兰代斯和塞缪尔•沃伦合作完成的《隐私权》一文，最初发表于1890年12月15日出版的《哈佛法律评论》上，被认为是现代隐私权理论的开山之作。布兰代斯日后成为美国联邦法院大法官，他在著名判例Olmstead v. United States中撰写的反对意见，成为《隐私权》一文的重要补充。布兰代斯的这两篇精悍短文，奠定了今日隐私权的理论基础。</p></blockquote><h3 id="隐私权（THE-RIGHT-TO-PRIVACY）"><a href="#隐私权（THE-RIGHT-TO-PRIVACY）" class="headerlink" title="隐私权（THE RIGHT TO PRIVACY）"></a><center>隐私权（THE RIGHT TO PRIVACY）</center></h3><h5 id="塞缪尔·D-沃伦（Samuel-D-Warren）"><a href="#塞缪尔·D-沃伦（Samuel-D-Warren）" class="headerlink" title="塞缪尔·D. 沃伦（Samuel D. Warren）"></a><center>塞缪尔·D. 沃伦（Samuel D. Warren）</center></h5><h5 id="路易斯·D-布兰代斯（Louis-D-Brandeis）"><a href="#路易斯·D-布兰代斯（Louis-D-Brandeis）" class="headerlink" title="路易斯·D. 布兰代斯（Louis D. Brandeis）"></a><center>路易斯·D. 布兰代斯（Louis D. Brandeis）</center></h5><p>英文原文：<a href="http://faculty.uml.edu/sgallagher/Brandeisprivacy.htm" target="_blank" rel="noopener">http://faculty.uml.edu/sgallagher/Brandeisprivacy.htm</a></p><p>中文译文（来自<a href="https://book.douban.com/subject/25927413/" target="_blank" rel="noopener">宦盛奎</a>）：</p><blockquote><p><em>当适用于新的主题，在没有先例的情况之下创制普通法时，只有基于私性正义、合乎道德以及公众便利等原则方可为之。习惯上的接受和认可尤其重要。</em></p><p>——Willes, J., in Millar <em>v</em>. Taylor, 4 Burr. 2303, 2312</p></blockquote><p>个人的人身与财产应当受到充分保护，这一原则与普通法同样古老；然而人们发现这一保护的确切性质与范围需要不时重新予以界定。政治、社会及经济的变化不断要求承认新的权利而普通法在其永恒的青春当中不断成长，以满足社会的需要。因而，法律在很久以前仅对生命与财产的实际妨碍、暴力侵占提供救济。当时，所谓“生存权”，仅仅是用来保护臣民免遭各类形式的暴行（battery）；自由权意味着免于实际的限制；财产权保障的是个人的土地和牲口。后来，人们的精神世界、感情及心智得到了承认。这些法律权利的范围逐渐扩大，如今，生存权开始意味着享受生活的权利——不受打扰的权利；自由权保障大量的民事权利得以实践；“财产权”这一术语发展到包括任何形式的财产——不仅包括有形财产，还包括无形财产。</p><p>因而，随着感受的法律价值得到确认，对实际人身伤害的防护得到拓展，仅仅是企图进行此种伤害就足以受到禁止，亦即禁止将他人置于遭受此种伤害的恐惧之中。从暴行之诉衍生出恐吓（assault）之诉。许久以后，使个人免遭噪音、臭气、尘土、烟雾及剧振侵害的有条件保护开始产生。妨害法（law of nuisance）得到了发展。于是，出于对人类情感的考虑，个人受保护的范围迅速得以扩展，超越出人身之外。考虑到一个人的声望、他在同胞当中的地位，诽谤法因而产生。个人的家庭关系成为法律概念意义上“生存”的一部分，妻子被疏远的情感被认为是可以获得救济的。法律偶尔会裹足不前——例如它拒绝承认使家庭蒙受不誉之名的诱奸是一种侵权行为。即使如此，社会需求还是得到了满足。通过诉诸请求赔偿服务损失之诉这样一种折中的法律拟制，准许对父母的情感给予损害赔偿，通常而言也就提供了充分的救济。与生存权的扩展相类似，财产权这一法律概念也在成长。在有形财产之上产生了无形财产权利的争讼，从而为精神产品或思维过程中的无形财产权利开启了广阔的天地，诸如文艺作品、信誉、商业机密以及商标。</p><p>法律的这种成长是不可避免的。文明的进展带来了紧张的智力生活与情感生活、敏锐的感受能力，这让人们清楚认识到生活中只有小部分的苦痛、愉悦和受益来自于物质世界。思想、情感及感受需要得到法律的承认，而且普通法完美的生长能力使得在立法无须介入的情况下，法官就能够提供必要的保护。</p><p>新近的发明以及商业手段引起了人们的注意：必需采取进一步的措施保障人格权，保障个人被库利（Cooley）法官所称的“不受打扰”的权利。立拍即现的照相技术和报刊已经侵入了私人和家庭的神圣领域，不计其数的机器装置使人们可以准确做出预言，“密室私语在屋顶上被公开宣告”。多年以来，人们意识到法律应当为未经授权的私人肖像流通提供一定的救济；报纸侵犯隐私的恶劣行径，长期以来为人们切身感受，只是在最近才由一名出色的作家进行了探讨。几个月前，一起有些臭名远扬的案件被提交至纽约州的下级法院，其指控的事实直接关涉到肖像的流通问题；我们的法律是否会在方方面面承认并保护隐私权，这一定会迅速成为法庭将要考虑的问题。</p><p>人们相信若干这类保护的可取性——事实上是必要性——是不容置疑的。新闻报刊超出了礼义廉耻可以容忍的限度。传播流言蜚语不再是闲散无聊人士的消遣，而成为一种行业，被人们孜孜不倦又厚颜无耻地从事着。为了满足好色之徒的口味，与性有关的细节在各种日报版面上广为传播。为了让无所事事者心满意足，报纸连篇累牍地充斥着只有侵入家庭隐私才能获取的流言蜚语。文明的前行使人们的生活日渐紧张且复杂，适时地远离世事纷扰，极有必要。随着文化修养的提高，人们也对公共场合更为敏感，独处与隐私之于人更是必不可少。但如今的新闻报刊和各类发明，侵害个人隐私，使人遭受精神上的痛苦与困扰，较之纯粹身体上的伤害，有过之而无不及。损害的发生，并不局限于那些成为新闻业或其他行业的话题而遭受痛苦的这类侵犯之上。在这一点上，正如在其他商业部门一样，供给创造着需求。每一批有失体面的流言，收获之后就成为更多流言滋生的种子，并且与其流传的范围成正比，这导致了社会标准和道德准则的下降。即使表面看来无害的流言，广泛持续传播也会成为强大的邪恶力量。它既让人舍本逐末，又令人堕落。它通过颠倒事务的相对重要性使得本末倒置，从而矮化贬损一个民族的思想及抱负。当流言蜚语受到报章青睐，占据可用于报道对社区具有真正意义的事务的版面时，无知轻率的人会轻重不分又有什么好奇怪呢。不难理解，人性中软弱的那一面从来不会使我们对邻居的不幸与脆弱真正感到气馁沮丧，基于此，没有人会惊奇流言蜚语占据了头脑的兴趣空间，而这里本可能容纳其他事务的。浅薄琐事能够立刻破坏思想的稳健和情感的细腻。在其毁灭性的影响力之下，不会有激情能够蓬勃发展，不会有慷慨的冲动能得以幸存。</p><p>我们的目标是考查既定法律是否提供了适于援引用来保障隐私权的规范，如果有的话，这一保障的性质和范围为何？</p><p>由于侵犯隐私权手段的性质，它所造成的损害与诽谤法处理的不法行为之间有着表面的相似性，作为一种独立的诉由，这类损害的法律救济似乎都涉及受伤情感的处理。然而，诽谤法原则的成立基础和涵盖范围，与我们现在需要关注的问题截然不同。诽谤法仅仅处理对名誉的伤害，通过降低他在同伴中受到的尊重，个人受到的损害存在于他与社区之间的外在关系。将一个人的事务公开，不论流传多广，还是多么不宜公之于众，为了能够提起诉讼，必须具有伤害其与他人间交往的直接意图。诽谤即使是以文字或印刷品的形式出现，也必须致使其遭受同伴的怨恨、奚落或鄙视——公开是否影响到一个人的自我评价以及自我感受，并不能成为诉讼理由的要素。简而言之，诽谤法所确认的不法行为及相关权利是物质属性的，而非精神属性。这一法律分支仅仅把对有形财产的保护，扩展至确保世间繁荣所必需或有益的条件。相反，如果只是情感受到伤害，我们的法律不会承认任何给予赔偿的原则。一个行为不论对另一人造成了多么痛苦的精神影响，尽管纯粹出于鲁莽（wanton），甚至是恶意（malicious），但如果这一行为本身却是合法的，那所遭受的痛苦便是不能依法获得补救的损害。当确定法定伤害的损失赔偿数额时，感情伤害也许的确会被纳入考量。但与罗马法不同，仅仅由于无礼及侮辱而造成的精神痛苦，我们的制度甚至不会为其提供救济，也不会为有意或无正当理由侵犯另一个人“荣誉”而遭受的精神痛苦提供救济。</p><p>虽然看起来有必要，但也不必为了支撑“普通法承认并支持运用于侵犯隐私权案件的原则”这一观点，而将隐私权与仅具有表面相似性的因名声受攻击所遭受的损害相类比，或与罗马法学家所称的因侵犯荣誉所遭受的伤害相类比。与侵犯普通法所称的知识产权与艺术财产权相关的法律理论，只是一般隐私权的个案与应用，而这种一般隐私权才能恰当理解为是对我们所讨论的弊病提供了救济。</p><p>一般而言，普通法保障个人决定在何种程度上与其他人交流思想、情绪以及感情的权利。在我们的政府体制之下，一个人绝不会被强迫着进行此类表达（例外的情形是当他处于证人席上时）；即使选择了表达，他也通常保留着确定公开限度的权利。这一权利的存在并不取决于表达所采取的特定形式。不论表达形式是言语、符号、绘画、雕塑或是音乐都无关紧要。这一权利的存在也不取决于思想或情感的性质与价值，或表达手段有多么杰出。一封寻常信件或一篇日记记录，与最有价值的诗篇或散文；拙劣的拼凑或涂鸦乱抹与名著杰作，它们所获得的保护别无二致。在前述的每一种情况之下，个人有权决定是否将属于自己的东西公之于众。在未经本人同意的情况下，其他任何人都无权以任何形式公开发行他的作品。这一权利完全独立于思想、情绪及感情的载体或形式。它可以独立存在于任何有形实体之外，例如所说的话、所唱的歌、演出的戏剧。或者，如果通过任何实物进行表达，例如写作的诗，作者可以与纸张相分离而不会丧失对作品本身的所有权。只有当作者自己与公众交流其作品时，这一权利才会丧失，换句话说，即出版。这一权利完全独立于版权法以及版权法在艺术领域的延伸。版权法等制定法的目的是保障作者、作曲者或艺术家能够获取出版的全部收益。然而普通法的保护则让他能够绝对控制出版行为，并且运用自己判断决定究竟是否出版。除非已经出版发行，否则制定法上的权利毫无价值；而一旦出版，普通法上的权利就即刻消失。</p><p>阻止手稿或艺术作品发表的权利，它的性质与基础是什么？有人称这是为了实施财产权利；如果仅是处理文学艺术作品的复制问题，授受这一观点便不会产生什么难题。它们的确拥有一般财产所具有的许多特征：可以流通，拥有价值，公开发表或复制是体现其价值的一种运用方式。但是，当作品的价值不再是通过发表获取利润的权利，而是从根本上阻止任何公开发行的功能所带来的心灵宁静或释然，就财产权这一术语通常接受的意义上，认定该权利属于一种财产权就产生了困难。一个人在写给儿子的信件中，或在自己的日记里记载了他在某一天没有同妻子一起用餐。不管这些纸张落在谁的手中，他都不能将其公之于世，即使这些记录是通过合法途径获得的。这一禁止并不局限于公开发行该信件或日记的副本，而且还延伸至限制公开其内容。被保护的东西究竟为何？想必不是记载丈夫没同妻子用餐这一事实所体现的智力行为，而是这一事实本身。它不是智力成果，而是家庭琐事。一个人给不同的人写了一打信，没有人有权出版所写信件的清单。如果把信件或日记的内容当做文学作品那样保护，那么这种保护的范围应该与版权法对出版物的保护范围一样。但是版权法并不禁止对信件的列举，或者禁止公开其中包含的部分事实。系列绘画或蚀刻版画的版权可以阻止将作品复制成图片，但它不禁止公开一份清单，甚至是对这些作品的描述。在著名的<em>Prince Albert v. Strange</em>案中，法院判定普通法的规则不仅禁止复制这些由原告和维多利亚皇后为了自娱自乐而制作的蚀刻版画，而且禁止“即使没有复印或模仿，但却对这些画进行描述性的公开发行（至少是印刷或书写），不论描述具有或多或少的限定或概括，不论是以目录或者其他形式呈现。”类似地，未曾公开发行的新闻汇集，虽不具备任何文学性的元素，但仍受隐私权的保护。</p><p>这种保护的基础并不是任何严格意义上的文学或艺术作品的产权。当受保护的标的物连智力资产的形式都没有，仅具有普通有形财产属性的时候，情况就更加明显了。假设某人拥有视为私藏的宝石或古董，很难声称有任何人可以公布这些藏品的目录，但从法律意义上而言，列举的目录当然并不比一批火炉或椅子更能够称得上是智力资产。</p><p>有一种观念认为狭义上的财产权是保护未发表手稿的基础，在数起案件中，这一信条致使法院有权拒绝发布禁止令阻止对私人信件的公开发行，基于的理由是“不具备文学作品属性的信件，不能称得上是有资格受到保护的财产”，以及“显然原告不能认为信件像文学作品那样有着什么价值。因为那些作者决不会赞成将其公开的信件，不能认定是对他有价值的”。但是这些判决并没有受到遵循，并且，现在可以稳妥地认定，对于任何作品的作者而言，普通法所提供的保护完全独立于作品在金钱上的价值、作品内在的优异之处，或具有发表同样内容的任何意图；当然，如果思想或情感的表达拥有任何载体，该保护也完全独立于这一载体，或独立于蕴含其中的风格。</p><p>尽管法院宣称他们所作判决的理由是狭义的保护财产权，但仍然存在一些对更宽泛原则的承认。由此，在已经提及的<em>Albert v. Strange</em>案，在上诉审中，副大法官和首席法官或多或少都清晰界定了对一种原则的认识，它比曾重点讨论过的那些原则更为广泛，而且两名法官都将他们主要的依据建立在这一原则上。副首席法官Knight Bruce谈到了公布某人“就特定主题写给特定人”的信件，将其作为对私人事务有可能构成有害公开的事例，法院在适当的情况下应当加以阻止。然而，在这一案件中，人们很难意识到任何狭义的财产权利会加入考虑之列；公开行为使得受害人不仅仅有受到嘲讽的威胁，甚至于身败名裂，这种公布应当受到限制，那为什么使受害人的生活遭受痛苦的威胁不能够得到同等的限制呢？公布一个人珠宝的名目，从而剥夺他潜在的收益，本质上这并不构成对该人的不法行为。未来获取收益的可能性并不是法律通常意义上认可的财产权。因此，一定存在着对其他权利的侵犯，从而构成了不法行为，并且这种侵犯具有同样的非法性，无论其结果是使一个人反感地将事务公之于众，阻止他可能获取的收益，还是以他人的精神创伤和痛苦为代价来获取利益。如果狭义财产权的拟制必须保留，仍然正确的是，散播闲言碎语者所造成的后果之所以能够实现，利用的便是与他人私人生活相关的事实，而这些事实在他看来适合处于保密状态。首席大法官Cottenham宣称一个人“对于自己完全拥有的东西，其独占性地使用及享受应当有权受到保护”，他还赞许地引用了Eldon的意见，该意见载于1820年的<em>Wyatt v, Wilson</em>案的手写本记录中，论及的是一幅病中的乔治三世版画，大意是“如果已故国王的一名医生保存一部记录其所见所闻的日记，那么在国王的有生之年，法院都不会允许他将日记付梓出版”。并且，就手头上的案件而言，考虑到被告的所作所为，首席大法官Cottenham宣称“被侵犯的权利是隐私权”。但是，一旦隐私权被确定成为受法律保护的权利，法院是否干预就不能取决于损害结果的特性了。</p><p>这些分析推导出一个结论，即以写作或艺术为表达形式的思想、情绪、感情，法律对它提供的保护包含有禁止发表的内容，就此而言，它只是实施更为一般的个人独处权的一个实例。它同不被侵犯或殴打的权利、不受监禁的权利、不受恶意起诉的权利、不受诽谤的权利相类似。在所有的这些权利当中，正如法律所确认的其他权利一样，具有被占有或拥有的属性——并且（由于那就是财产权的突出属性），将这些权利称之为财产权也许颇为合适。但是，显而易见，它们同通常理解的这一术语几乎没有相似之处。对个人写作和其他私人作品的保护，针对的不是盗窃以及物质意义上的侵占，而是任何形式的公开发表。事实上，这一法则并非基于个人的财产权，而是基于不受侵犯的人格权。</p><p>如果我们的推论正确，现行法律便提供了一项法则，可援引用来保护个人的隐私权不受侵犯，无论侵犯是来自汲汲于利的出版业、摄影师或者是其他拥有录制、再现影像或声音的现代化装备的人。在这些案例当中，政府提供保护并非由于表达采取了特定的媒介或形式，也不是因为它属于智力成果。对于一部音乐作品或其他的艺术作品所表达的情绪和感情，法律为其提供了同文学作品一样的保护。并且，所说的话、默剧扮演、奏鸣曲的演出，如果变成文字的话，所受的保护也不会有所减少。以永久性的形式将思想或情感记录下来，使其更易于辨认，从证据的角度来说可能是重要的，但同实体权利相比，这一条件无足轻重。因此，如果说这些判决阐明了思想、情绪、情感上的一般性隐私权利，那么，无论其表达方式是写作、举止、交谈、姿势或面部表情，都应当受到同样的保护。</p><p>有人也许会主张应当在以下两者之间作区分：在文学和艺术作品当中，思想和情感的表达经过了反复思考；在日常生活当中，它们的表达则漫不经心、不由自主。换句话说，有人可能会主张对有意识的劳动成果提供保护，这也许是对努力工作的鼓励。无论这一主张多么貌似合理，事实上并不可取。如果以需要的劳动量作为检测标准，我们很可能会发现，一个人在生意及家庭关系上举止端庄，要比画幅画或写本书费劲得多；在日记中表达崇高情感要比过高尚的生活要容易得多。如果以行为当中的审慎程度作为标准，现在可以得到充分保护的非正式通信，就要被排除在既定规则的善举之外了。现有判决拒绝了在那些有意发表的文学作品与无意如此的作品之间进行区分的尝试，所需劳动量、审慎程度、作品价值以及出版意图等所有的考虑因素都应当抛弃。对于所谓的文学和艺术作品，除了隐私权能作为阻止其出版和复制的权利支撑外，别无其他的根据。而隐私权，是更为一般的个人受保护权（right to the immunity of the person）——人格权——的一部分。</p><p>应当指出，在一些针对非法出版的案例中，法院宣称的理由并不是基于财产权利，或者说不是完全基于此，而是以所谓的违反默示合同、违反信托或违反保密责任等理由为依据。</p><p>在<em>Abernethy v. Hutchinson</em>，3 L. J. Ch. 209（1825）案中，原告是一名杰出的外科医生，试图阻止《柳叶刀》发表一个未公开的讲座，这是他在伦敦圣巴塞洛缪医院的演讲。Eldon大法官质疑未形成文字的讲座能否构成财产，但以违反诚信为由准予发布禁止令。认为“当准许人们以学生或其他身份来听取这些讲座时，虽然只是口头宣讲，尽管听众在如果可能的情况下甚至可以通过速记的方式将所有的内容记录下来，然而他们只能够出于自身获取信息的目的才能够这样做，不能够为了获利而将讲座内容发表，因为他们没有取得销售权”。</p><p>在<em>Prince Albert v. Strange</em>, 1 McN. &amp; G. 25（1849）案中，Cottenham在上诉意见当中承认拥有蚀刻版画财产权本身就使得签发禁止令具有合法性，但在证据讨论之后，他还宣称自己不得不假定被告对于蚀刻版画的占有是“以违反信托、违反保密责任或违约为基础的”，基于这一原因，原告申请禁止令的要求同样能够得到充分的支持。</p><p>在<em>Tuck v. Priester</em>，19 Q. B. D. 639（1887）案中，原告是某幅画的所有者，并且雇用被告制作一定数量的摹本。被告这样做了，并且还为自己也制作了一些，然后以较低的价格在伦敦将它们出售。后来，原告为该画注册了版权，接着提起诉讼，要求发布禁止令并获得损害赔偿。至于在这一案件当中能否运用版权法，大法官们意见纷呈，但他们一致同意即使不将版权法考虑在内，由于被告的违约，原告亦有权要求发布禁止令并得到损害赔偿。</p><p>在*Pollard v. Photographic Co. ，40 Ch. Div. 345（1888）案中，某摄影师为一位女士拍摄了一些日常生活照，摄影师被禁止展览这一照片，同样也不能够出售这些照片的复本，原因在于这既违反了默示契约，又违反了保密责任。在调查中，North 法官打断了原告律师的话：“如果有人偷偷拍摄了类似的底片，你是否会辩称他可以展览这些照片？”原告律师答称：“在那一情形之下，并不存在信托，或者形成契约的对价。”之后，被告律师称：“一个人对自身的容貌并不享有财产权利；由于拍摄者没有诽谤或其他的非法行为，对他使用底片的行为不应有限制。”法院明确裁决该案存在对契约和信托的违反，这足以让法院的介入具有合法性，尽管如此，法院似乎感觉有必要将其判决建立在财产权利的基础之上，从而可以使判决与依据的先例保持一致。</p><p>契约中所隐含的一项条款，或暗示的信托（特别当契约是成文的，并且没有约定俗成或习惯的情形），这种处理方式不折不扣就是法院对公共道德、私性正义、全体便利所要求确认的这一规则的进行宣告，而且在类似情形下的公开发行会被认为是无法容忍的恶行。只要条件许可，恰好可以提供一份合同，公正之士基于此可以将这类术语附加其上；或提供一种关系，基于此信托或信任可以成立，经由合同或信托的原则解决所需保护这一问题就可以不致遭受反对了。然而法院很难止步于此。当防范的权利滥用只可能因违反契约或特别信任而产生时，这种范围狭窄的原则或许能满足社会的一时之需；但是，在有些不法行为中受害一方无从进行任何参与，如今现代化的设备为这类恶行提供了大量契机，法律保障必须建立在更为广泛的基础之上。例如，摄影艺术处于这样的状况，拍摄一个人的照片时很少能不需他自觉地“静坐”就能达到目的，合同法或信托法或许能为谨小慎微的人士提供足够的保护，防止他的肖像被不当传播。但既然摄影艺术的最新发展使得偷拍成为可能，合同以及信托的原则就不足以提供所需要的保护，此时必须诉诸侵权法。财产权在其最广泛的意义上包含了所有的个人财产、所有的权利和特许，因而也包含了不受侵犯的人格权，只有这种财产权才能提供保障个人需求得以实现的广泛基础。</p><p>因而，法院在寻求禁止公开私人信件得以成立的若干原则时，自然而然地会想到违反契约，或默示合同等方案。既然它不能够让法院针对陌生人的侵犯提供救济，不用费心思索，我们就能够了解这一原则并不足以提供所需的全部保护；因此，信件内容中包含财产权利的理论被采纳了。一个人不经意收到信件，接着将信件公开，事实上很难想象是由于何种法律理论，收信人违反了明示或暗示的契约，或违反信托，在这一术语通常接受的意义之上。设想一下，未经一个人的请求，一封邮件寄给了他。他打开信件，阅读它。无疑他没有缔结任何契约；他没有接受任何信托。除了法律宣称的义务，打开和阅读信件不能让他随受任何责任。而且，无论如何表述，设定的法律责任只是为了让人留意到寄信人的法律权利，不管这一权利是什么，不管将其称为信件内容中的财产权，还是他的隐私权。</p><p>类似探索是在商业秘密法当中发现禁止非法公开得以成立的原则。在那里，一般而言批准禁止令的理论基础是违背契约或滥用信任。当然，除非寄予信任，否则几乎无从掌握秘密。但是，如果一个人通过普通的侵权行为获知信息——例如不法窥视一本机密记录，或采取偷听的方式获取机密——我们能够设想法官在提供救济时会有犹豫吗？实际上，在<em>Yovatt v. Winyard</em>，IJ. &amp;W. 394（1820）案中，禁止令的发布是为了严禁被告利用或传播兽药的药方，似乎被告在受原告雇佣期间，偷取了原告药方并进行复制。Eldon法官“基于此处存在对契约及信任的违反，批准了禁止令”；然而，在此案与一个纯陌生人非法获取药方的情形之间，似乎难以划出一道合理的法律界线。</p><p>因此，我们必然能够断定，无论这样被保护的权利的确切性质是什么，都不会是由契约或特殊信赖关系产生的，而是一种对世权；并且，正如上文所说，保护这些权利所运用的原则实际上不是私有财产原则，除非是在财产权一词的引申意义和特殊意义上而言的。保护个人作品以及其他智力产品、情感产品的法则，是隐私权；法律无须阐明新的原则就可以将保护范围拓展至仪表、言语、行为以及和家庭及其他领域的个人关系。</p><p>如果侵犯隐私权构成法定的侵权行为，从侵权行为本身所致的精神痛苦的价值被确认为赔偿的原因之后，要求损害赔偿的基础便得以存在。</p><p>个人拥有隐私权，防止肖像被公开，这是该权利延展最简单的情况。保护私人事务不被新闻报刊书面描写、议论，是更为重要和影响深远的权利。一封邮件当中寻常且无足轻重的话语，一件没有艺术性又不值钱的手工艺品，个人拥有无论什么样的东西，如果它们都受到保护，不仅免于复制，还能够免于描述和列举，这样的话，一个人社交与家庭中的言行将免遭多少无情的揭露！如果未经女士的同意，你不能够拍摄她的面孔，那么我们将省去多少对复制品的忍受啊！这些复制品为了迎合那些粗俗和堕落的想象，逼真地描述她的面容、形态及动作。</p><p>隐私权所必然具有的范围，已经在法国法当中得到了体现。</p><p>有待考虑的问题是：隐私权的限制是什么？实施隐私权能够获得什么样的救济？先于实践，在个人尊严与便利必须服从于公共利益或私性正义之处划出一条明确界线，这将是一项艰巨的任务。但是，更一般的规则可从诽谤法以及版权法已阐明的规则进行法律类比来提供。</p><ol><li><p>隐私权并不禁止公开涉及公共利益或普遍利益的事项。</p><p>在确定这一规则的范围时，类推适用诽谤法的案例将会提供帮助，案例涉及的是对公共利益或普遍利益的事项进行评论与批评的有限特许权利。适用这样一条规则当然会存在困难，然而困难是该问题所固有的，而且也不会比存在于其他部门法的困难更大——例如，在许多案件中，行为的合理与否构成了是否承担责任的标准。该法律的意图是必须保护那些社会没有合法理由关注他们事务的人士，使其免于陷入不受欢迎以及非其所愿的宣传报道之中；保护所有的人，无论身份地位为何，避免在违背自身意志的情况下将他们宁愿保持私密的事务公开。无正当理由侵犯个人隐私的行为应当受到谴责，并且在可能的情况下还将予以禁止。然而，上文所提及的区别是明显且根本的。有的人也许可能名正言顺地宣称拥有一项权利，避免成为新闻业的牺牲品而声名狼藉。另一些人则在不同程度上放弃了能够藏匿于公众观景之外的生活方式。我们有理由认为第一类人的事务仅仅关涉自身，第二类人的事务对于同胞们而言则是具有合法利益的话题。对于普通人而言，言谈举止上的怪癖可免于被人说三道四，但它可能具有公共意义，这在公职候选人身上可以体现出来。除了用事实与行为本身的标准将其区分为公众的或私人的之外，还有必要作更进一步的区分。披露一个低调、腼腆的人士有演讲障碍或发音不准，即便这还称不上是对他权利史无前例的侵犯，也能称得上是毫无根据的侵犯了。但是，如果是一个未来的议员，对他身上同样的特征进行说明和评论就不算逾矩了。</p><p>我们要考查的一般性主题是保护个人生活中的隐私，以及在考虑公开之前，何种程度以及何种关联上一个人的生活不再具有隐私性，到达那样的程度时就不能够得到隐私权的保护。既然如此，能否将同样事实公开发表，也许完全建立在公开的对象是何人的基础之上，没有固定的公式能够禁止令人反感的出版发行。应采纳的责任原则必须具有弹性，要顾及每一个案件当中的不同情况——该必要性遗憾地不仅让隐私权的适用变得更加困难，还在某种程度上也导致它运行的不确定性，使其易于早夭。此外，在实践中，人们关注的范围只是那些受到明目张胆地挑战的行为准则与礼仪。出于对私生活的尊重，最优雅的品味、最敏锐的感觉会谴责的所有事务，即使尝试对它们进行约束也许都为人们所不取。</p><p>总体而言，应受限制而不宜公开的事务可以描述如下：它们关涉到私人生活、习惯、行为以及个人关系，并且与他是否适合担任所寻求或被推荐担当的官职无法定联系，与他是否适合担任所寻求或被建议担当的任何公职或准公职无法定联系，与他在公职或准公职职责范围内的所作所为无法定联系或没有联系。前述内容并不是要确立一个完全精确或详尽的定义，既然在大量案例中，最终的判断都变成了个人判断和看法的问题，是不可能得到这样的定义的，但它尝试从大体上阐明所涉事务的种类。有一些事务，不论是否属于公共生活的范围，所有的人都有权利让它们隔离于公众猎奇之外；而另外一些事务之所以具有私密性，只是因为与之有关的人没有担任某一职务，而这一职务可以使其所作所为成为公共合法调查的对象。</p></li><li><p>虽然某事项具有私密性质，但根据诽谤法，当一些条件使得公开传播的言论具有可免责性时，隐私权并不禁止其公开发表。</p><p>在此规则之下，法院、立法机构及其委员会、市议会及其委员会等任何地方的公开发表行为都没有侵犯隐私权利；其他市政或教区的公共团体，或准公共团体，如因慈善、商业或其他一般利益而形成的大型自愿联合实体进行的信息沟通，并不构成对隐私权的侵犯。并且，（至少在多数司法管辖区范围内）对这类事项的报道在某种程度上也被赋予类似的特许权利。这个原则也不会禁止一个人在履行特定公共责任或个人责任时所进行的任何公开，无论这一责任是道德意义上还是法律意义上的；或者一个人在处理自身事务时所进行的任何公开，这些事务只牵涉到他自身的利益。</p></li><li><p>对口头传述的不足以引起特别损害的侵犯隐私权行为，法律也许不会提供任何救济。</p><p>在口头传述与书面公开私人事务之间进行区分，同样的理由存在于诽谤法当中，相对于书面诽谤的责任形式而言，口头诽谤采取的是严格责任形式。口头传播所造成的损害一般而言如此微不足道，法律很有可能为了保障言论自由而将它们完全忽略。</p></li><li><p>一个人将事实公开发表，或同意发表，就不再拥有隐私权了。</p><p>这只是版权法中常见规则的另一适用而已。版权法领域的判决还创立了视为发表的标准。在这个问题上，一个重要的原则是，限定意图的私下交流在版权法意义上不属于公开发表。</p></li><li><p>被公开事项的真实性并不构成抗辩理由。显然，这一领域的法律不会关注被公开事项的真实与否。</p><p>要求救济或预防的，不是个人名誉，而是隐私权受到了伤害。对于前者而言，也许诽谤法提供了足够的保障。后者意味着隐私权不仅对个人生活的不实描述加以阻止，而是从根本上阻止对它进行描述。</p></li><li><p>公开发布人没有“恶意”并不构成抗辩理由。</p><p>同普通的侵犯人身或财产的案件一样，在隐私权案件中个人的恶意并不是违法行为的构成要素。在普通法里，这样的恶意从来不需要在诽谤之诉中展示，除非是存在于有些辩护中的反证。例如，某些场合，或根据国家和其他地方的法律规定，使得传播具有可免责性，所指控的陈述是如实的。不论发言者和写作者动机是受人驱使或完全自主，不论这一动机是否应该受到指责，对于受保护的隐私权而言，这一侵犯同样是完成了的，同样造成了损害。正如对名誉的伤害，从某种程度上而言，诽谤引发了破坏安宁的趋向，而无需考虑导致公开发表的动机为何。如果将侵犯隐私权视作是针对个人的不法行为，这一规则渗透于整个侵权法，即要求个人应为其故意行为负责，尽管这种行为并不具有恶意；如果视为是针对社会的不法行为，大量的法定罪行中都适用同样的准则。</p></li></ol><p>诽谤法、版权法的实施，为侵犯隐私权提供救济也提供了借鉴，即：</p><ol><li><p>所有案件当中都可提出赔偿损失的侵权之诉。甚至在缺乏特定损害的场合时，也会对受伤害的感情提供实质的赔偿，就像在诽谤法的诉讼中那样。</p></li><li><p>在非常有限的几类案件中，可发布禁止令。</p><p>毋庸置疑，个人的隐私权利应当受到刑法上的额外保护，但为此尚需制定法律。或许有人认为在更为狭窄的范围内，对于侵犯隐私的公开发布追究刑事责任是合适的。然而，防止隐私权受到侵犯符合社会利益，足以证明引入此种救济的正当性，这不容置疑。尽管如此，确认个人权利是保护社会的主要途径。每个人都只为自身的作为及不作为负责。如果他手中拥有适于防御的武器，却宽宥了自己的谴责对象，他要对结果负责。如果他反抗，舆论将集结起来成为他的后援。那么，他拥有这样的武器吗？有人相信普通法提供了这样的武器，经过数世纪的文火锻造，到了今天已成为他称心如意的武器。普通法一直认定一个人的房屋就是他的城堡，坚不可摧，即使在执行自己长官的命令时也是如此。难道我们的法院就这样在向权威当局关闭前门的同时，又要为无聊之士和好色之徒的猎奇心理广开后门吗？</p></li></ol><p>   <em>1890年12月于波士顿</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>季风主题书单 | 那些可敬可叹的抗争，才是通往未来的道路</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/08/19/fight-jifeng/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/08/19/fight-jifeng/</id>
    <published>2019-08-19T03:30:23.000Z</published>
    <updated>2019-08-28T05:05:20.004Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>本文转载自季风书园的<a href="https://jifeng.wordpress.com/2019/06/18/那些可敬可叹的抗争，才是通往未来的道路-季风/" target="_blank" rel="noopener">回响工作室</a>。</p><p>致敬季风书园，你还可以关注季风书园的<a href="https://jifeng.wordpress.com/" target="_blank" rel="noopener">博客</a>及微信公众号（搜索【回响编辑部】即可）</p></blockquote><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/04/e5a3b0e99fb3.png?w=736" alt=""></p><blockquote><p>我们又无数次回到鲁迅的铁屋子中。</p><p>愚蠢者鼾声大作，犬儒者则在装睡，弱懦者从不相信自己，奴性者散布着岁月静好除暴安良的谎言，只有一帮痛苦极了的清醒者，明知无用，还要用血肉之躯去撼动这冰冷的铁屋。</p><p>好在清醒者越来越多，个别人变成了一大群人，人性虽然有那么多致命之处，然而不丢掉常识和底线，就有重获勇气的可能。于是铁屋上沾上了斑斑血迹，但也渐渐露出了一丝缝隙，原来抗争并非螳臂挡车，而且，必要且有用。</p><p>希望与绝望都是虚妄。“改变正在发生，一切不是徒劳。”</p></blockquote><ul><li><h3 id="不服从的正当性"><a href="#不服从的正当性" class="headerlink" title="不服从的正当性"></a>不服从的正当性</h3></li></ul><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-16.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="恶法-关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析"><a href="#恶法-关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析" class="headerlink" title="恶法 : 关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析"></a>恶法 : 关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析</h4><p>[英]菲利普·约翰斯顿 / 范进学 / 上海三联书店 / 2017-12</p><p>过去十三年，新工党通过琐碎的规则、健康和安全的愚蠢行为、草率的法律和吹毛求疵的法规让我们疯狂。从摇篮到坟墓，我们一直被政府这一保姆窥探、暴露、追捕、教训和威吓。所有这些，是因为政府及其机构做什么事情都没有比干涉我们的生活更好。如果政府管理好国家，情况将不会如此糟糕，但我们不得不忍受高税收、街头犯罪、晚点和肮脏的火车、一不合理和不成比例的罚款和收费、存心刁难的停车限制、公共部门的过度浪费、荒谬的欧洲指令、无用的和不负责任的政府官员、多元文化主义者、好管闲事。在《恶法(关于英国工党执政十三年期间法律之爆炸性分析)》这部爆炸性和开创性的新书中，菲利普·约翰斯顿暴露了恶法一那些令人烦恼的法律、法规和政府愚蠢行为让今天的英国人经常处于噩梦之中。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-17.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="统治与教育-从国民到公民"><a href="#统治与教育-从国民到公民" class="headerlink" title="统治与教育 : 从国民到公民"></a>统治与教育 : 从国民到公民</h4><p>徐贲 / 中央编译出版社 / 2016-1</p><p>教育是一个美好的字眼，是人类一种饮食一样自然的需要。教育是为了让人明白道理，不是为了让统治者能更方便、更随心所欲地统治他们。</p><p>现代的国民教育，当它是民主的公民教育时，可以帮助人民变得更智慧，更有自我治理的能力；当它是专制统治的臣民教育或党民教育时，却使人民 变得愚昧、顺从，既没有自我治理的能力，也没有自我实现的意愿。我们关注国民教育，期待的是第一种，警惕的是第二种。</p><p>本书关注三种与国民教育有关的基本“政体原型”：古典共和、现代民主共和、现代专制或极权。我所关心的基本问题是，民主与专制的政体区别，如何形成了完全不同的国民教育。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-18.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="论不服从"><a href="#论不服从" class="headerlink" title="论不服从"></a>论不服从</h4><p>[美]艾里希•弗洛姆 / 叶安宁 / 上海译文出版社 / 2017-5</p><p>一个有信仰的君子如何说“不”</p><p>人类究竟是否有未来，文明究竟是否会终结，端赖我们是否秉持怀疑的能力、批判的能力和不服从的能力。——艾里希·弗洛姆</p><p>在《论不服从》这本文集中，艾里希•弗洛姆清楚说明了“ 服从”和“不服从”究竟意味什么 ：服从人性和人道社会的目标，不服从各种偶像。他的论述至今仍有相关意义：反对盲从因袭，对司空见惯的“陋识”部分持批判的立场。弗洛姆的洞见结合了社会和政治现象所获得的心理学，促使他在一段时期内支持美国社会党，投身和平运动，呼吁采取裁军步骤。在这些活动中，他对各类人云亦云的“常识”以及官方的政治话语实践了他的不服从态度，他所服从的是心智健全的思考方式，与阿尔伯特•施韦泽、伯特兰•罗素等先知哲人们秉持的理念一脉相承。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-19.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="西方公民不服从的传统"><a href="#西方公民不服从的传统" class="headerlink" title="西方公民不服从的传统"></a>西方公民不服从的传统</h4><p>何怀宏 编 / 吉林人民出版社 / 2011-1</p><p>“公民不服从”作为西方社会弱势群体表达意愿的方式，其发轫可以追溯到古希腊的传统，然则迟至20世纪，甘地领导印度人民对抗英国殖民统治和马丁·路德·金率领美国黑人反抗种族隔离制度，才使得“公民不服从”变成为声势浩大的群众运动。此一运动深刻根植于西方的伦理及宗教传统，并通过诉诸公众的良知达到祛除社会不正义的目标，其强烈的道德意识和强大的感召力，一直深受学界的关注。</p><p>《西方公民不服从的传统》意在提供西方“公民不服从”运动理论与实践的全面图景，书中除收入柏拉图、梭罗、甘地、马丁·路德·金等人所著有关公民不服从的经典文章外，亦收录阿伦特、罗尔斯、德沃尔金等学者有关此一论题的研究成果。</p><ul><li><h3 id="变革如何发生？"><a href="#变革如何发生？" class="headerlink" title="变革如何发生？"></a>变革如何发生？</h3></li></ul><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-20.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="变革如何发生"><a href="#变革如何发生" class="headerlink" title="变革如何发生"></a>变革如何发生</h4><p>[英]邓肯·格林 / 王晓毅 / 社会科学文献出版社 / 2018-10</p><p>社会充满了潜在的“变革推动者”，他们推动改善公共服务，改革法律和制度，保护人权，使最边缘群体获得更多的公平，并拓深对大量类似问题的认知。这些推动者包括各种运动的组织者和参与者、政府官员、开明企业家、负责任的知识分子。基于大量第一手案例和许多新的个案研究，以及在世界各地采访草根社会活动家及社会组织的经历，加上乐施会独有的全球经验，本书所回答的问题是：变革是如何发生的，我们，包括政府、社会组织、企业、领袖、社会运动的组织者和参与者、雇员和普通民众，怎样才能创造不同于过往的明天。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-21.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="社会与政治运动讲义"><a href="#社会与政治运动讲义" class="headerlink" title="社会与政治运动讲义"></a>社会与政治运动讲义</h4><p>赵鼎新 / 社会科学文献出版社 / 2012-1</p><p>对于社会运动、政治运动以及革命的研究在国内一直未见专著。本书可以弥补这一空白。本书对社会运动与革命进行了界定并评述了其研究方法，综合论述了西方社会运动和革命理论的发展，阐述了集体行为以及情感在社会运动中的作用。并提出了研究社会运动的宏观影响因素：变迁、结构以及话语。强调了国家在社会运动发展中的重要作用。并对社会运动研究领域内的几个重要理论作了一定的评述。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-22.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="观念的力量"><a href="#观念的力量" class="headerlink" title="观念的力量"></a>观念的力量</h4><p>[英] 以赛亚·伯林 / 胡自信 / 魏钊凌 / 译林出版社 / 2019-4</p><p>书斋里生长起来的观念，为何拥有改变世界的力量？</p><p>《观念的力量》收录伯林此前不曾集结成书的22篇文章，从伯林对自身学术道路的梳理，到令他成名的俄国思想家研究，再到令他享誉世界的自由论述，无不以优雅的文字和磅礴的论证，证明伟大的观念可以革新人类对世界、对自身的理解，而可怕的观念也可以给世人带来厄运和灾难。</p><p>马克思主义、浪漫主义、自由和犹太复国主义，伯林对这些迥然不同的观念的论述都包含在这部精彩的文集中……观念不再仅仅是观念，没有人能像伯林这样，将它们光辉或不那么光辉的历史，都抽丝剥茧地写出来。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-23.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="美丽灵魂-黑暗中的反抗者"><a href="#美丽灵魂-黑暗中的反抗者" class="headerlink" title="美丽灵魂 : 黑暗中的反抗者"></a>美丽灵魂 : 黑暗中的反抗者</h4><p>[美] 埃亚勒·普雷斯 / 刘静雯 / 三辉图书/中信出版集团 / 2017-5</p><p>在世俗认可的观念与看似坚实的制度面前，“说不”是一件极需理智的头脑和道德勇气的事情。在本书中，记者埃亚勒·普雷斯以多年的观察、采访入手，以神经科学、组织行为学和道德心理学的前沿实验成果为辅助，讲述并分析了四个普通人如何为“正义”发声的故事。</p><p>从“二战”前庇护犹太难民的瑞士移民局警官，到巴尔干种族屠杀中拯救异族难民的塞尔维亚人；从违抗军令为巴勒斯坦受难者提供援助的以色列士兵，到华尔街揭露客户存款黑幕的分析员——在一个个看似简单的举动背后，他们打破偏见，捍卫良知，凸显出平凡灵魂中亦有抵抗“平庸之恶”的巨大力量。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-24.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="人民之眼-观众时代的民主"><a href="#人民之眼-观众时代的民主" class="headerlink" title="人民之眼 : 观众时代的民主"></a>人民之眼 : 观众时代的民主</h4><p>[美]杰弗瑞·爱德华·格林 / 孙仲 / 陶力行 / 张鑫炎 / 华夏出版社 / 2018-4</p><p>大多数公民在大多数情况下并非用其声音与政治发生关联的决策制定者，而是用眼睛与政治发生关联的观众，他们不仅很少参与政治决策，甚至对很多政治事务没有明确的意见。在探索一种将观众身份这一难题纳入考虑的政治理论时，格林的方法是复活并发展一种在民主理论中已被遗忘的选项：被称为“平民政治式民主”的思想流派。通过回到马克斯·韦伯这位最早的平民政治式民主理论家，通过检审他的两位极具影响力的后继者(卡尔·施米特和约瑟夫·熊彼特)的贡献，以及，通过求助于另一些对政治观众身份的重要性有敏锐察觉的作者们(如亚里士多德、莎士比亚和本杰明·贡斯当)，格林试图重建一种以目光为隐喻的平民政治式民主理论，将之恢复为民主思想中的另一种切实可行的范式。</p><ul><li><h3 id="未来在哪？"><a href="#未来在哪？" class="headerlink" title="未来在哪？"></a>未来在哪？</h3></li></ul><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-25.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="通往尊严的公共生活"><a href="#通往尊严的公共生活" class="headerlink" title="通往尊严的公共生活"></a>通往尊严的公共生活</h4><p>徐贲 / 三辉图书/中央编译出版社 / 2016-1</p><p>尊严是一种以它自身为目的的道德价值，它并不为达到任何其他目的服务，更不能为其他目的而被牺牲掉。失去尊严的人不能自由选择自己的行动，也不能为自己的行为担负责任。如果我们反对将任何人像奴隶或牲口一般地非人化或作非人对待，那么我们就必须维护和捍卫每一个人的尊严，包括那些反对和破坏尊严这一普世价值的人们。唯有如此，尊严才能真正成为一种普世价值，一种连它的敌人也不能不自己需要的做人的保障。</p><p>比起十年前我开始写作这本书的时候，今天正义和尊严问题已经在中国受到了更多人的重视。就我本人而言，在这十年间基本没有改变的是，我在思考正义问题时所运用的一个判断价值（当然不是唯一价值）仍然是尊严：不仅是个人的尊严，而且也是每个公民在群体公共生活的尊严。</p><p><img src="https://jifeng.files.wordpress.com/2019/07/e697a0e6a087e9a298-26.jpg?w=736" alt="无标题"></p><h4 id="人民自己-人民宪政主义与司法审查"><a href="#人民自己-人民宪政主义与司法审查" class="headerlink" title="人民自己 : 人民宪政主义与司法审查"></a>人民自己 : 人民宪政主义与司法审查</h4><p>[美国] 拉里·克雷默 / 田雷 / 译林出版社 / 2010-10</p><p>在这一突破性地阐释了美国整个司法审查系统的著作中，拉里·克雷默揭示出，美国的建国者们曾经争取和创造了一个与当今美国人所认为的主流模式非常不同的系统，他们对公民的职责与权利曾有着与现在截然不同的看法。“人民主权”不是一个抽象的历史概念，“人民”的概念也不仅仅是一个在竞选辞中使用的修辞手法。宪法意义的问题曾引起激烈的公开辩论，政府的行动也曾受到过欢迎或抵制。美国人曾将宪法视为他们日常生存和生活的一部分，他们在法律以及政治意义上的主权是积极的，而不是抽象的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>何伟 | 与审查者同行</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/07/21/travels-with-my-censor/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/07/21/travels-with-my-censor/</id>
    <published>2019-07-21T03:47:57.000Z</published>
    <updated>2019-07-21T04:04:37.192Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>何伟，原名彼得·海斯勒（Peter Hessler），美国作家与记者，曾在中国担任教师及记者，著作有关于当代中国的三部曲：江城，甲骨文和寻路中国。</p></blockquote><blockquote><p>来源／译言</p><p>文／何伟（PETER HESSLER）</p><p>林夏 译自《纽约客》（2015年3月9日）</p><p>原文链接：<a href="https://www.newyorker.com/magazine/2015/03/09/travels-with-my-censor" target="_blank" rel="noopener">https://www.newyorker.com/magazine/2015/03/09/travels-with-my-censor</a></p></blockquote><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmV6bf3RaFkue2SM8DHQjkZ4WzZDBJVPn1vuD7W5pV56Vc" alt=""></p><h4 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h4><p>了解审查制度最好的方式 ，就是与你的审查员呆上一周。</p><p>我的中文书审查员叫张吉人，一名上海译文出版社的编辑。去年九月的时候，他陪着我参加了一次图书巡回活动。那是我第一次与审查员一同出行。当我乘着动车从上海前往北京的时候，他坐在我旁边。当我入住北京的宾馆的时候，他跟我住在一层。他参加了我的媒体见面会。他甚至还用电子表格做了一份巡回的计划，用不同颜色的标记，代表5种不同的活动，工作时间最长达到一天13个小时。有其他的作者朋友事前提醒过我这种计划表，所以在出发之前我跟张吉人提出请求，希望多留出一些时间给我自己支配。他的回复倒是直接：“从我的经验看，这种巡回活动在中国总是精疲力竭的。希望你能理解。”</p><p>然后就这样——没有任何调整，也没有歉意。在中国，人们很容易表现出这种残忍的诚实。有时这些受审查的媒体会直接告诉你一些你并不想知道的事。在我巡回期间，上海的《文汇报》发表了一篇关于我的人物特写，文章长达6000字，开头第一句话就是：“彼得·海斯勒今年45岁了，他胖了不少，眼角也出现了皱纹。”同样的故事还发生在北京，一名主持人在结束采访之后，关掉摄像机对我说：“说实话，我更喜欢你老婆的书。”</p><p>有几件事我需要澄清一下。第一，我体重只有150磅（68公斤）。第二，如果把张吉人称作审查员是有些不太公平的。尽管他确实把我的书变得，从政治上讲更可以被官方接受，但审查并不是他的唯一工作。在上海译文出版社，张吉人主管非虚构写作（nonfiction）部，他联系译者，编辑作者原稿，负责对外宣传。他今年37岁了，但看上去要年轻一些。他很瘦，留着寸头，戴一副猫头鹰似的圆框眼镜。他研究生念的是外国哲学专业，毕业论文关于马尔库塞，一位新马克思主义的思想家。他曾经跟我说过，他选择研究马尔库塞，是因为用马尔库塞的思想来抵抗中国的长期政治宣传，是非常有效的。</p><p>在我的巡回期间，张吉人无处不在，不是因为他想监视我，而是他的工作要求他应对发生的一切。但很多时候他很安静：站在人群的边上，倾听，观察，很少说话。他总是穿运动鞋，一件旧T恤和一条五分裤。这套休闲的打扮陪伴他每天工作的13个小时。有的时候我都会产出错觉：这不是图书巡回，而是炼狱巡回；而我的导游还是一名新马克思主义专业的研究生。但还是很感谢他的指导。最近有很多国外媒体的文章批评中国的审查制度，指责那些美国作者，为了能在大陆发表自己的书，而同意接受审查。那些文章带着狭隘的西方视角，很少考虑中国的读者们是如何解读这些书的，而像张吉人这样的编辑，被它们描绘成粗鲁的政府写手。这些才是我为什么会去参加这个图书巡回的原因之一——了解审查制度最好的方式，就是与你的审查员呆上一周。</p><p>自从2013年以来，当局对待国外的媒体的态度变得越来越敌对。外国记者续签签证变得困难，很多报道活动受到了当地政府的阻挠，但中国的读者对西方作者的非虚构类书籍却越来越有兴趣。在所有非虚构类责任编辑之中，张吉人算是佼佼者。他所编辑的畅销书之中，有几乎六分之一属于外国作者描写中国的非虚构类。在张吉人看来，这代表了中国读者很物质：读者更关心这个国家长期的发展方向，而不是审查制度和政治宣传。“政党今年倾左，没准明年倾右”，张吉人在写给我的信中说，“在我看来，可以确定的是中国人现在变得越来越独立和思想开放了。”</p><h4 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h4><p>我意识到，一旦书出版，我可能在涪陵就混不下去了。</p><p>1998年，当我写我的第一部书《江城》的时候，我无法想象当时怎样能把一本由外国人写的描绘当代中国的书在中国出版。原因不仅是政治上的，还是商业上的。从商业上来说，那样的书就算在美国也没有市场。当时我是和平部队的一名志愿者，已经在中国的一所大学里当了两年的老师。我住在长江边上一个偏远的小城，涪陵。</p><p>在我完成初稿前，没有任何出版商跟我签下合同。在第一页，我是这么写的：“涪陵没有铁路。一直以来这里都是四川省很穷的地区。路也很破。去哪你都得坐船，但大多时候你哪也不去。”“破”这个词在我书中出现了36次，而“脏”这个词我用了超过24次。我从来没有仔细想过这些细节，直到一个出版社签下了我的英文初稿。</p><p>那之后，我把初稿发给了两个我在涪陵认识的朋友：Emily Yang，我之前的学生，涪陵本地人，和Adam Meier，另一个同在和平部队工作的志愿者。他们两个人给我的反馈是完全不同的。Emily写到：“我想大家在读完你的书之后，就不会再喜欢涪陵了。</p><p>但我又不能抱怨什么，因为你写的每一件事，都是真的。我只是希望随着时间的推移，这个城市会变得吸引人。”与此同时，Adam却认为我的那些描述还不够。他特别提到了，我删去了我们被打的那件事。那是在将要完成两年志愿工作之前，我们去了涪陵市中心，想要拿着摄像机拍一些这个城市的画面，留作纪念。但突然人群围了上来，指责我们拍这些不好的、贫穷的画面，是为了展示给美国人看。要知道这在当时是对外国人很常见的指控。我们跟他们解释我们是老师，但是人群并不相信。后来他们开始对我们拳打脚踢，直到我们匆忙跑掉。</p><p>这是我在涪陵最不愉快的经历。我并没有把它放进我的初稿，因为我的书的一个主题是想描述作为一个外国人，如何不容易被当地人所接受；这个过程会很慢，有时还很痛苦。我担心如果我把被打的经历加入进去，主题就会被冲淡。但跟Adam讨论之后，我觉得这段经历是有必要的。同时这也确立了我编辑初稿的标准：我只更改那些错误的细节，不改动任何我真实想法，或我觉得原始质朴的地方。我保留了写在第一页，以及之后的35处的“破”字。对于那些可以预料到的中国读者的不满情绪，为了提高我编辑初稿的工作效率，我决定不再纠结。</p><p>我意识到，一旦书出版，我可能在涪陵就混不下去了。于是2000年底，出版之前的一个月，我最后去探望了我当地的朋友。我参加了我之前最喜欢的学生的婚礼；然后去了一个偏远的中学上了一次课，我另一个学生现在在那里当老师。就在我开始讲课没多久，警察走了进来。他们从重庆过来，说这个活动被取消了，然后护送我走出了教室。我返回了北京。接下来的几周，几乎每个我在涪陵拜访过的朋友都被警察讯问过了。警察扣留了那对刚结婚的新人，讯问我们之间的关系。我的另一个学生打电话给我，疑惑地问：“警察是不是能听到你在电话里说的，他们知道近期我们所有谈话的内容。”</p><p>《江城》英文版出版之后，高层领导给我以前工作的大学下了一道任务：立即把这本书翻译成中文。这个任务被分配给了一名级别不高的外语教研部主任，叫李雪顺，同时他还是一名共产党员。他跟我岁数一样大，在我作为志愿者刚到涪陵的前几周，他表现的很友善，邀请我和Adam去家里吃午餐。但在那之后，他就刻意回避我们。后来我听说一位老同志警告他，不要协助美国人。我在《江城》的开篇这样描述：“他在整个学校里英语是讲得最好的，但他是一个不安的年轻人，且刚刚晋升了一个新的职位。”</p><p>李雪顺把上面描述自己的那短话翻译了成中文，一并翻译的还有书的前两章。他就像我书的责任编辑一样；同样作为编辑的，还有其他一些老师，他们每人负责翻译一到两章。翻译的任务是保密的，没有人告诉过我。这些翻译的老师，也不知道到底是哪一级的领导下的命令，和究竟要把这本书送到哪里去。没有一个老师完整地看过整本书。</p><h4 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h4><p>我很难评估记者在这种飘忽不定的审查环境中要面对怎样的风险。</p><p>《江城》英文版出版几年后，中国的出版社开始联系我，试图获取这本书的大陆版权。但他们也跟我说，对书的改动，仅仅是出于政治上的原因。于是我拒绝了。我继续写了《甲骨文》和《寻路中国》，完成了我的中国三部曲。随着时间推移，我开始变得越来越不安。因为事实情况是，我在书中描绘的人，和我生活以及做研究的地方，却看不到、买不到我的书。我在涪陵的朋友跟我抱怨说，有一版中文的，是只供领导阅读的；还有一些书的章节，被未经允许地发到网上，翻译很潦草，有很多错误。</p><p>2010年，张吉人代表上海译文联系了我。他跟我说现在的政治环境，是发表《寻路中国》的好时机，那本书正好关注的是中国农村的发展。在中国，图书出版的限制像潮水一样时涨时落。2010年是相对平静的一年：胡锦涛作为国家主席已经七年了，下一次交接要几年之后。我签下了合同，因为我觉得要是错过这个机会，这扇窗户就可能就会永远关上了。刚开始的印刷量很少，因为出版商觉得没什么读者会对外国作者写的关于中国的书感兴趣。但出人意料的是，《寻路中国》变成了畅销书。一年之后上海译文又翻译了我的《江城》，很快它卖出的册书，比过去10年在美国卖的英文版还要多。</p><p>那个曾经令我担心的问题——书中对于贫穷的直白描写——竟然变得不再敏感了。因为短短几年间，中国已经变了。“随着时间的疏远”，Emily Yang在她2011年给我的信中写到，“书中的一切都变得迷人，甚至那些脏污、败谢的花朵。”在最近的图书巡回活动中，采访我的记者们常会提到“思乡情”，他们说中国发展的速度是如此地无情，以至于很难记录这些细节。“有时在中国你会有这种窒息的感觉，要想做到完全注意这些细节，实在太难了。”赵丽娇，一名《中国青年报》驻北京记者跟我这样说，“也许因为你是外国人，你可以跟我们分开一点。如果你静止，就相对容易些。我们中国有句话，以不变，应万变。如果你不动，你就很容易注意到你周围的变化了。”</p><p>这些采访的内容很多，尤其在我精疲力竭的巡回期间。记者们读完书，又彻彻底底地把相关历史材料搜索一遍；一次一个记者甚至拿出了我1991年还上本科时写的一份人类学报告。由于非虚构类作品在中国开始引起大家关注，于是记者经常提问一些关于写作的高度技巧性的问题：固定套路是什么？你如何构建纵向的文章？而到了采访的尾声，现场的气氛又经常转到别处，问题也变得更宽泛、更发散：你认为中国缺少创造力吗？你需要信仰或宗教吗？现在的中国政治宣传会带来什么结果？</p><p>一个下午，我接受孙小宁的采访，她四十多岁，供职于《北京晚报》。我评论道，通过我过去几次来中国的经历，我发现中国人变得越来越会思考了。“人们现在想得多了，”她表示同意，“就像你在书中提到那条宣传口号：‘发展才是硬道理！’我们见这条口号好多年了，但没人认真地读它然后思考它。发展才是硬道理吗？这应该是个疑问句，不是个陈述句。我们应该走上发展这条路吗？”</p><p>当我开始在我的笔记本上记录的时候，孙小宁笑了，她说：“在我来这的路上，我就想，虽然是我采访他，但你也一定会近距离的观察采访我，于是我就想你会留意到我们谈话的哪些地方？我早知道你会把看到的记录下来。”</p><p>在她的文章里，她形象地把我们之间的谈话比作“交手”——手与手的搏斗。我跟我的编辑张吉人说，我感觉人们比我印象中的要自信多了。他告诉我这也是为什么外国图书开始流行的原因之一。上海译文出版社最近出版了《两个故宫的离合》，这是一本由日本记者写的，对比北京故宫和台北故宫文化差异的书。这本能受到好评，绝对是个不寻常的结果——要知道，在过去，唯一比美国作者写关于落后的中国小城市（像涪陵）还要糟糕的书，就是一个日本人去触碰台海关系这个话题。</p><p>这种开明的变化，在大的政治气候中变得更加明显。记者们跟我说，这届政府让他们感到了更大的压力（因为工作不像以前那么“简单”了——编者按），采访过后，他们往往让我校对引用，同时跟我解释哪些部分是不能发表的。偶尔，我们会协商。有一次，一个杂志的编辑邀请我发表一篇旧的文章，但我告诉他那篇文章可能包含部分太过敏感的重要章节，最后我们妥协了。杂志发布了一篇Q&amp;A的采访，谈论那篇旧文章的；我把那篇旧文章发表在我的个人网站上，供读者参考。</p><p>在我与媒体打交道期间，只有一次我的言论被扭曲转述，用作政治宣传了。那次图书巡回活动之后过了好久，一个记者邀请我为《China Daily》做一篇专访。之后他们从采访中移除了一些内容，并在标题下写了我的名字，做得好像我给他们写了一篇支持政府的署名社论一样。当我到找他们抱怨时，编辑把那篇文章从China Daily的英文网站移除了，但却拒绝发表撤回声明。最后，只怪我自己早应该知道这些。毕竟《China Daily》是出了名的擅长这种政治小动作。我之所以答应他们的采访，是因为在我已经成功地接受了许多令我满意的采访了。我很难评估记者在这种飘忽不定的审查环境中要面对怎样的风险——普通人似乎变得更开明了，对外界充满好奇；但整个系统仿佛进入了一个限制更多的阶段。</p><h4 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h4><p>这类细节就是我在中国不经意间总会注意到的。</p><p>那次图书巡回活动的某一天早上，我有半个小时的空闲时间不用接受采访，我去了张吉人的办公室，给一些书签名。在他的办公桌上，放了一本介绍早期美国环保运动的书。那是他打算出版的一系列六、七十年代的图书之一。“六十年代的美国就像现在的中国，”他跟我说，“我们这刚刚才有了环保意识。”</p><p>在中国，非虚构类文学并没有很长很传统的历史。之前张吉人在译文出版社，负责的是哲学类和教科类图书的出版工作。2010年，他创立了非虚构类图书部。他跟我讲，成立这个部门的其中一个原因是经济上的——那时候，国有出版社转制，变成公司，编辑们都背负着卖出更多书的压力。但在张吉人经手的图书里，依然可以看到学术类的和理想主义的书。去年他的七本图书包括：《桑切斯的孩子们》，一个1961发表的关于墨西哥城贫穷问题和城市化的研究；《论自愿为奴》，一个16世纪反对暴政的法国作者写的论文；以及《跟大卫·哈维读&lt;资本论&gt;》。而他今年的书单包括《社会理论的主要问题》、《穷忙》和《经济人的末日》。</p><p>当我在张吉人的办公室签书的时候，我跟他及另外两个编辑聊天。聊着聊着我们就谈到翻译。有人提到了孙仲旭，一个自杀的译者。孙仲旭翻译了两本理查德·耶茨的书，以及一些其他书。在我的图书巡回活动中，他的名字也经常被人提及——人们说他的翻译非常有才气。一名年轻的编辑，莫晓敏说，孙仲旭生前饱受忧郁症折磨。而且她认为这是跟他从事的翻译工作有关。“挣得不多，还得不到赞扬”，莫晓敏说到，“换我，我不会想这样工作的。”</p><p>我提到，据我所知，中国自杀的人数要比别其他地方高。“这很正常，”张吉人回应我说，然后短暂地停顿了一下，他继续讲，“在我小的时候，我爷爷自杀了。”他解释说他的爷爷是一名高中老师，在文革期间由于他的政治主张而受到了攻击。一开始，他想投湖自尽，结果在最后一刻，他没能鼓起勇气。</p><p>“后来他又尝试了许多次，”张吉人说，“当时我们家住在上海一栋楼房的三层。有一天我爷爷爬到四层楼，然后就从窗户跳了下去。”</p><p>房间开始变得安静。这类细节就是我在中国不经意间总会注意到的——一个老人有条不紊的把他自己置身于更高的楼层，来确保这一次他能成功。然后张吉人继续说道：“他是个数学老师。事情发生时我只有十岁。我跟他特别亲近。”</p><p>另外的两个编辑是张吉人的朋友，但是他们也没有说什么，也没人问问题。在中国，像这类话题可能意味着，他们已经聊过自杀很多次了；或者意味着，这是他们第一次谈到这个。最终，我们的谈话被转移到了别的话题上，屋子的气氛又回暖起来。我继续签书。</p><h4 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h4><p>但那条审查的线，究竟应该画在哪呢？</p><p>在上海译文出版社，每一份原稿要经由三次审批：编辑，编辑的上级和公司老板。时不时的，高级别的人会做一些改动；但更多的审查工作，是由像张吉人这样的普通编辑操办的。2013年，《纽约时报》发表了一篇关于外国作者在中国出版图书的文章，文章提到“出版社被要求雇用审查员，他们大多数是信仰笃定的党员。”但这么说并不准确。在上海译文出版社，没有员工的工作是专门审查内容。这看上去是一个学术上的用词差异，但是实际上区别很大，尤其是在一个涉及很多方面都政治管控的国家。在中国，报纸和杂志的审查力度要比书籍大得多。像国家发行的报纸，比如《China Daily》，积极地为政党做宣传。在互联网上，审查员删除所有提及到禁忌话题的内容。但像张吉人这样的编辑，不是党员、没有意识形态上的禁忌或绝对不能说的话题。他的自我审查，是防御性的：并不是为了宣传某项方针或者掩盖某些真相；他只是为了尽量避免招惹到高层领导。尽管事实上，他的目标——尽力准确地翻译一本书并出版它——很有可能和高层领导的目标发生冲突。</p><p>结果变成了这种很奇怪的，执行人不热情的审查制度。在我的书《寻路中国》中有一章，我描绘了当地政府如何操控村级选举。但这些内容没有一处被删减或修改。我在这本书里写到的，或许是最负面的事：书的最后一章，我描绘了一个叫丽水的工业城市。在镇工厂里，我看到老板雇用未成年工人，违反安全法规，破坏环境和贪污腐败。在一段里我写道，我亲眼见证地方税务官员，勒索两名企业家。以上这些内容，都原封不动地被保留在书中。这一章的一百四十页，只有九个字被删了，因为提到了一段反对政党的内容。剩下的章节，只有三处被砍掉：两处提及到了轮子，一处描写了一个喝醉的蒙古导游跟我说，成吉思汗是个伟人，就像希特勒和本拉登一样，而中国人没有权利宣称成吉思汗属于他们的历史。</p><p>《江城》的审查就更莫名其妙了。我们被人群攻击那一段，讨论三峡大坝缺点的部分，和讨论高校党支部无知的部分——全都没有修改，也没有被删。反倒是那本书被砍的最长一段，是我跟我中文老师的对话，里面提及了某前领导人的名字，他之前是个孤儿。在这一段对话里，我不小心冒犯了我的中文老师，因为我用了“bastard”而不是“orphan”。</p><p>张吉人告诉我说，他本来想把那一片段单独拿出来，但是提及那个名字又提到“bastard”，太冒险了，尽管这段的主旨是，表现外国人学中文时多么笨拙。你看，这就是审查制度的趋势：批评当地政府和当地政党活动是可以的，但是批评高层领导人是越线的。提到轮子的会被删。天安门经常要被叫做“事件”或“暴乱”。关于西藏或新疆的内容也很容易被删。张吉人跟我说，他并没有删除那个醉酒蒙古导游的故事，是出版社的头儿删的，防患未然。毕竟《寻路中国》是他们出版的第一本外国人写的关于中国的书，他们不想让政府当中的某人读了这段醉酒蒙古导游的话，联想到西藏问题。</p><p>张吉人跟我说在他准备《寻路中国》时，常常焦虑——他形容像走钢丝一样。但是，当那本书的成功出版，创立了一个基准线。“多亏这次最开始的成功，现在我很有信心，且能很熟练地应对这些敏感的内容，”张吉人在给我的信中写到。我的书中被删的内容越来越少。《寻路中国》400多页，出版商一共删了差不多5页内容；一年之后的《江城》，一共只删了两页；又一年后的《奇石》，只删了20句话，只相当于一张剪报的大小。</p><p>在从北京去上海的火车上，我和张吉人讨论着审查制度。聊到某一处，他说：“你知道我从来没跟你谈过出版你的《甲骨文》那本书。”那本书包含了关于维吾尔人和轮子的报道。我知道那本书会跟我的其他书受到不同待遇，因为其他书主要关注普通人在乡村和小城市的生活。我所有的这些书，都在台湾，无需审查地出版了；在大陆，这些引进版的《甲骨文》很常见。就像很多其他禁书一样，台湾版的《甲骨文》不难买到——淘宝，还其他一些在线零售商，都在卖这本书。但是大陆读者总是不习惯台湾书的繁体字和纵向的排版。但无论如何，我不希望出版一本核心内容被和谐的书，张吉人也跟我讲，他也没兴趣做这个工作。</p><p>但那条审查的线，究竟应该画在哪呢？我在《纽约客》的同事Osnos，去年给《时代杂志》写了一篇署名社论，谈论他决定不与中国出版社签他的书：《Age of Ambition》。他还警告那些为审查辩护的作者，不要再说有多少比例的内容没有被删除，“这是诱惑人接受审查制度，作为非主体内容——修建枝干保留核心故事完整——但这改变了那些关于描述中国的比例，给世界留下了一个并不真实的中国印象。”大多数西方媒体的文章一直批评这种做法；《时代杂志》描绘外国作者热衷于“乔治奥威尔式的拥抱审查机器”。但中国的审查制度显而易见这个特点——拥有着广泛的审查机制但工作起来却很粗糙——或许不像很多外国人想象的那么危险。就连乔治奥威尔都会同意这点。在《动物农场》的第一版前言中，他警告那些觉得审查制度才是信息自由最大威胁的自鸣得意的想法：“危险的事实是，英国的文学审查，很大程度上是自愿的。（是看不见的。）”他的书就被很多出版商拒绝出版。他还写道：“不受欢迎的想法变得沉默，不舒服的事实不公布，这不需要任何官方的禁止。”</p><p>所有作者都知道，一个故事或一本书，能被很多文学之外的因素所影响：作者先入为主的观念，编辑的期待，不对等的调查研究和市场的需求。记者的责任是撇开那些可能会造成负面影响的因素；不能撇开的，考虑哪些可以被控制，哪些可以降低影响。审查，抛开人们对这个词膝跳反射般的厌恶不谈，在某些情况下，对一个外国作者来说，能造成的危害要比其他因素要小。一方面，中国的审查制度可以用文件证明存在，相比之下，在美国，是一些微妙的力量改变着出版物。对于我的那些中文书来说，里面有专门的一页，告知读者有些内容被删减了，并引导他们去我的网站看那些内容。而我的网页都没有被防火墙屏蔽，我在上列出了所有移除或更改的内容。</p><p>当我准备把《奇石》那本书中的被和谐内容发表到网上时，一位读者联系我想要一份删减的清单。我们通信了一段时间，最终他承认，他是一名喜欢外文书的警察。他拒绝告诉我他的单位。作为一名读者他熟悉那些我写到的与中国警察的不愉快经历。当我问及他关于审查制度的看法时，他形容为“对作者的侮辱”。但他还写到：“中国人有中国的方式，用一种聪明的方法解决这个问题。”</p><p>这种足智多谋，作为外人是很难领会的。西方的评论对审查制度总是倾向于自以为是的态度，把描绘其他国家的限制，当做对自己价值观的庆祝。最差的一点是，当描述到审查制度时，那些评论根本不在乎中国读者和编辑们的看法。像最近两篇主流媒体关于审查的报道——一篇来自《时代杂志》，一篇来自《南华早报》——他们的文章里甚至都没有引述一条关于中国读者的评论。也没有引用任何一个署名的编辑的评论。当然这些文章不需审查就能发表，它们并不缺少被删减掉的细枝末节，它们缺少的是核心。不把中国的读者考虑进来，不管中国的图书编辑的看法，是很难站在他们的角度思考这个问题的，也很难说同情他们。</p><p>在西方，流行的趋势对待审查制度的态度是很霸道的，这种方式如果用到其他类似的涉及到发展的问题，比如贫困问题，就会显得不合适。但事实上，贫困问题和审查问题比我们想象得还要像。一个人试图获取信息的行为（包含教育，接触新的想法和自由表达），像一个人试图提高生活质量一样复杂。西方社会流行讲“自我审查”这个词，来责备普通的个体甘愿接受审查，但这似乎是不对的。就像在经济学上，我们没有一个“自我贫穷”的词来描绘这些穷人，去责备他们的行为导致了他们一直都这么贫穷。</p><p>像张吉人这样的人，他出生的年代，系统里的限制要比今天多很多。所以他们很愿意以一个积极的态度看待问题。从他的观点看，问题的关键不是自我审查，而是他为能把这些外文书引进到中国所做出的努力。而他真的愿意为此而冒风险。就在我巡回活动的前一周，他因为一本书的腰封惹上了麻烦。一名学者的名字出现在上面，而这名学者莫名被牵扯到八十年代末的某个事件。张吉人事先没有想到这个腰封会惹上麻烦，但这个系统就是这样充满不确定性。每个作者的书都有不同待遇，一些事情今年能通过，明年就通过不了。如果有谁越过了这条隐形的线，并惹怒了新闻出版总署，他就会丢了饭碗。所以腰封这件事，上海译文不得不召回六千本图书，然后更换它们的封面。这是件令人难过的事，但中国的编辑们的很擅长干这个：有时他们只切下那些惹怒官方的某一页或两页。张吉人因此被罚了年终奖，还得写检讨，对这些他只是耸耸肩说：“重要的是你能做什么，而不是你做不了什么。”</p><h4 id="六"><a href="#六" class="headerlink" title="六"></a>六</h4><p>然后我跟他说作为一个外国人想要理解中国的政治是有多难。</p><p>图书巡回活动之后，我又去了一趟涪陵。我先飞到重庆，我的前同事李雪顺和另外一个老师从机场接了我，然后我们三人一同开车走高速去涪陵。那是新建的三条高速公路之一，同样新开通的还有两条铁路线，其中一条是动车。我曾经工作的学校，现在搬迁到城区外一个较大的地址，这也是1999年开始的高校扩张的一部分。以前我在涪陵教书的时候，学校只有两千名学生，现在超过了两万人。</p><p>我写完第一本书的那些恐惧感，于一两年后就渐渐消失了。李雪顺和我一直保持通信联系。随着时间发展，我们都同意那会当同事时，是不可能成为朋友的。他开诚布公地跟我讲领导要求翻译我书的事。他不知道领导最后把他们翻译的书怎么样了，但他说他很享受翻译前几章的工作。有次他跟我提了一句，如果我将来在中国出版书的话，可以推荐他做翻译。</p><p>2010年，当我与上海译文签约的时候，我跟他们提了李雪顺的名字。我做这个只是出于礼节，我猜出版社可能会需要有相关经验的人。没想到，张吉人面试了李雪顺，然后就聘用他翻译我的《寻路中国》这本书。书出版后，我发现李雪顺的翻译有很多闪光点。最开始是我的岳母告诉我的，我的岳母毕业于台湾，她的中文很考究。她跟我说大陆版的《寻路中国》是非凡的。评论家也高度赞赏它。很快李雪顺就有了很多其他出版商提供的工作；他还翻译了我的另外两本书。一位供职于北京出版社的编辑写信跟我说：“很多像我们这样的80后，对中文语言的美感是忽略的。我们成长于一个充满政治语言的教育系统。《寻路中国》的翻译是中国最好的翻译之一。我从中学到了很多东西。我非常感谢李雪顺先生。”</p><p>在涪陵的某一天，我拜访了李雪顺的办公室，他拿出一把钥匙，打开一个大壁橱，里面有那版领导要求翻译的手稿。我从没见过它，它就像另一个时代的文物：手写体，写在廉价又轻薄的信纸上，抬头有学校的名字，上面甚至还有学校的前四位电报号码。</p><p>李雪顺开始跟我谈论90年代。然后我跟他说作为一个外国人想要理解中国的政治是有多难。“我们也不懂，”他说，“学校也不懂。没有人知道如何跟外国人接触。”他说他最近开始思考以前的日子，因为他翻译了一本书：《桑切斯的孩子们》，就是那本张吉人出版的，描写墨西哥城贫困问题的书。“一些书里的内容让我想起了我的小时候，”他说，“那时候我们很穷，没有玩具，有时甚至都吃不饱。”李雪顺在四川省东南部的一个农场里长大，他是全家唯一接受过教育的人。</p><p>李雪顺今年45岁左右，像张吉人一样，他们都是改革的一代。邓小平主政的时候，他们都是孩子，那是1978年，他们跟着这个国家的经济改革和教育改革一同成长。但很多人对贫穷和与世隔绝依然印象深刻。他们的父母们和祖父母们会给他们流露一些关于上一个年代的恐怖感。他们这代人，让我想起了美国的六、七十年代：他们的上一代，经历了经济大衰退和二战。我明白了为什么张吉人会想出版《桑切斯的孩子们》，因为这本书在六、七十年代的美国，引起了人们关于贫穷和城市化问题的广泛讨论。</p><p>我之前的很多学生，也算是这一代人，现在他们很多都在小城市的中学当老师。我依然跟其中很多人保持联系。偶尔，我会发一些调查问卷给他们。去年的调查问卷，有29个人参与了。他们之中，家庭收入的中值是每年大约一万六千美元（十万人民币）左右，这是高于这个国家的平均值的。几乎每个人都拥有一辆车或一套房，其中两个人同时拥有车和房。这种变化是如此的剧烈，要知道他们大多数都来自贫穷的农村。当他们90年代末刚参加工作时，工资只有大约500美元（3000人民币）每年。但当我问及他们的自己认为的社会地位时，70%以上的人依然觉得自己贫穷或处于较低的社会等级。一个在私立学校工作的老师，他每年工资能拿超过一万五千美元（九万四千多人民币），还拥有两处房和一辆车，没有任何贷款，但他依然认为自己出于较低的社会等级。在中国，对于中产阶级的定义似乎依然不明确。我能感觉到，我的学生们正在试图寻找对这个新社会环境的期待。这个国家变化得是如此迅速，以至于没什么人对他的状况有安全感。</p><p>他们现在作为老师，经常会对他们的学生们谈论到曾经的生活是多么不同。“我了解我的学生们的世界，”Maggie Qin在调查问卷中写到，“但他们并不知道我们的世界，而且他们也体会不了，因为生活对于他们来说太容易了。”在中国，代沟是非常巨大的，而改革的一代可能是唯一一代会同时思考前辈和后辈的人。这一代人就像一座桥，想到当这一代人变老，并逐渐出现在这个国家权力的高层时，我就会对这个国家的未来充满好奇的乐观。长远地看，张吉人可能说对了——现在的政治情形只是表面的风暴，一旦风暴过去，不会对社会深层造成什么影响的。</p><p>但这些充斥在我脑海里的想法，都跟涪陵无关。我在涪陵时候，李雪顺还给我看了一样东西。他走到壁橱，拿出一本很破旧的《江城》，翻到149页，指着一段描写乌江的文字问我：“你写的是河西岸，但应该是东岸，对不对？”</p><p>我读了一遍，又在脑子想象了一下地理画面，然后感谢他指出了这个错误。我跟他讲，我会通知美国出版社更正这个错误。他把那本旧书放回了壁橱里，掏出钥匙，锁上了门。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>荐书 | 《我们台湾这些年》和《百年追求：台湾民主运动的故事》</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/07/21/tw/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/07/21/tw/</id>
    <published>2019-07-21T03:28:32.000Z</published>
    <updated>2019-08-03T12:27:29.448Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s29821833.jpg" alt=""></p><p>豆瓣链接：<a href="https://book.douban.com/subject/30176009/" target="_blank" rel="noopener">https://book.douban.com/subject/30176009/</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=17380" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=17380</a></p><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s29821870.jpg" alt=""></p><p>豆瓣链接：<a href="https://book.douban.com/subject/30176010/" target="_blank" rel="noopener">https://book.douban.com/subject/30176010/</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=17383" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=17383</a></p><p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1444225924l/26880908.jpg" alt=""></p><p>Goodreads链接：<a href="https://www.goodreads.com/book/show/26880908" target="_blank" rel="noopener">https://www.goodreads.com/book/show/26880908</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59022" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59022</a></p><p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1444226013l/26880918._SX318_.jpg" alt=""></p><p>Goodreads链接：<a href="https://www.goodreads.com/book/show/26880918" target="_blank" rel="noopener">https://www.goodreads.com/book/show/26880918</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59021" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59021</a></p><p><img src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1444226105l/26880928.jpg" alt=""></p><p>Goodreads链接：<a href="https://www.goodreads.com/book/show/26880928" target="_blank" rel="noopener">https://www.goodreads.com/book/show/26880928</a></p><p>下载链接：<a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59023" target="_blank" rel="noopener">https://ebook.lorefree.com/book?bookid=59023</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>梁启智 | 香港第一课</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/06/14/hk/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/06/14/hk/</id>
    <published>2019-06-14T10:23:34.000Z</published>
    <updated>2019-09-10T15:10:43.669Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这个系列是梁启智老师在<a href="https://matters.news" target="_blank" rel="noopener">Matters</a>上的连载，你可以在<a href="https://matters.news/@leungkaichihk" target="_blank" rel="noopener">这里</a>关注他。</p></blockquote><blockquote><p>荐书：<a href="https://www.goodreads.com/book/show/42951964" target="_blank" rel="noopener">《香港简史——从殖民地至特别行政区》</a> | <a href="https://ebook.lorefree.com/book?bookid=62663" target="_blank" rel="noopener">下载地址</a></p><h4 id="推荐：简体修订合本"><a href="#推荐：简体修订合本" class="headerlink" title="推荐：简体修订合本)"></a>推荐：<a href="[https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-%E7%B0%A1%E9%AB%94%E4%BF%AE%E8%A8%82%E5%90%88%E6%9C%AC-zdpuAnfes8gK8YAhWXnmJDkGWstH1AJCUfE3NRJs8vZheffzz](https://matters.news/@leungkaichihk/香港第一課-簡體修訂合本-zdpuAnfes8gK8YAhWXnmJDkGWstH1AJCUfE3NRJs8vZheffzz">简体修订合本</a>)</h4><p>PDF版: <a href="https://tinyurl.com/HKlesson1PDF" target="_blank" rel="noopener">https://tinyurl.com/HKlesson1PDF</a> | <a href="https://github.com/Book2018/Book/blob/master/HKlesson1.pdf" target="_blank" rel="noopener">Github</a><br>ePub版: <a href="https://tinyurl.com/HKlesson1ePub" target="_blank" rel="noopener">https://tinyurl.com/HKlesson1ePub</a><br>纯文字版: <a href="https://tinyurl.com/HKlesson1txt" target="_blank" rel="noopener">https://tinyurl.com/HKlesson1txt</a> | <a href="https://github.com/Book2018/Book/blob/master/HKlesson1.txt" target="_blank" rel="noopener">Github</a></p></blockquote><blockquote><p>这本来是我在香港中文大学教书时，写给内地生的课堂笔记。现时每年有约两万名中国大陆学生前来香港，修读本科学位和研究院等课程。他们来到香港后，都会面对各式各样的文化冲击。尤其面对刺热的中港矛盾，当亲身遇到香港民意排山倒海的反中情绪时，就算没有抗拒情绪，最少也会感到难以理解。</p><p>我是梁启智，过去八年（2011-2019）在香港中文大学教授香港社会与政治，在课堂内外见证香港风云色变。我的学生大多来自中国大陆和世界各地，上课前通常对香港各种困局背后的原因所知甚少。年复一年在骤变中向背景各异的学生解释「什么是香港」，我发现尽管社会论争不休，然而无论是外来者或是本地人也不见得很清楚自己在吵什么。</p><p>对内地生，既然来到香港，不如把整个香港当作是教室，理解差异和冲突的来由；对外地人，看清香港这个中国体制与普世价值碰撞的最前线，有助思考如何应对中国冒起；对本地人，换个角度当一回认真的陌路人，或可成为一种自省的方式。在问香港应往何处去之前，不如我们齐来先退后一步，尝试把最基本的东西说清楚。</p><p>——<a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-%E7%B0%A1%E4%BB%8B%E5%8F%8A%E7%9B%AE%E9%8C%84-zdpuB2J818r8yUSDeZ4vDARrnQ4ut3S2UYjALXHJ16jp25w4P" target="_blank" rel="noopener">《香港第一课》 简介及目录</a></p></blockquote><h4 id="前言：答问作为一种异议"><a href="#前言：答问作为一种异议" class="headerlink" title="前言：答问作为一种异议"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%AD%94%E5%95%8F%E4%BD%9C%E7%82%BA%E4%B8%80%E7%A8%AE%E7%95%B0%E8%AD%B0-zdpuAp1AAM6kDtKnwfZ7n6CEM2Qh2CkUqKdn3GACmMffD1noM" target="_blank" rel="noopener">前言：答问作为一种异议</a></h4><h4 id="1-香港自古以来不就是中国领土吗？"><a href="#1-香港自古以来不就是中国领土吗？" class="headerlink" title="1. 香港自古以来不就是中国领土吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-1-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%87%AA%E5%8F%A4%E4%BB%A5%E4%BE%86%E4%B8%8D%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E9%A0%98%E5%9C%9F%E5%97%8E-zdpuB29KFXh5ypTXidkTXa4Y6kY55Qea6y3rvYjLHbz6Z96aE" target="_blank" rel="noopener">1. 香港自古以来不就是中国领土吗？</a></h4><h4 id="2-中国政府错解香港历史了吗？"><a href="#2-中国政府错解香港历史了吗？" class="headerlink" title="2. 中国政府错解香港历史了吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-2-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%94%BF%E5%BA%9C%E9%8C%AF%E8%A7%A3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%BA%86%E5%97%8E-zdpuAssec7QMnGFEWLHwLXJE4uauq5AqFAUtmHJckWevyXiFN" target="_blank" rel="noopener">2. 中国政府错解香港历史了吗？</a></h4><h4 id="3-中国大陆误解香港带来什么后果？"><a href="#3-中国大陆误解香港带来什么后果？" class="headerlink" title="3. 中国大陆误解香港带来什么后果？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-3-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A4%A7%E9%99%B8%E8%AA%A4%E8%A7%A3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B8%B6%E4%BE%86%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%BE%8C%E6%9E%9C-zdpuAvJZ895U7eYXh4Y4fouMj37qF5VFe3ghZR8yXYh94vafX" target="_blank" rel="noopener">3. 中国大陆误解香港带来什么后果？</a></h4><h4 id="4-香港认同是怎样开始的？"><a href="#4-香港认同是怎样开始的？" class="headerlink" title="4. 香港认同是怎样开始的？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-4-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A8%A3%E9%96%8B%E5%A7%8B%E7%9A%84-zdpuB1oyUH2WoCpQN5Biy1t47RCg9LHnN3dePnYeYxGaDiNV7" target="_blank" rel="noopener">4. 香港认同是怎样开始的？</a></h4><h4 id="5-香港认同和中国认同是否对立？"><a href="#5-香港认同和中国认同是否对立？" class="headerlink" title="5. 香港认同和中国认同是否对立？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-5-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AA%8D%E5%90%8C%E5%92%8C%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%B0%8D%E7%AB%8B-zdpuB1gZW73XQuV5baAC2z6D7D1o1gDcPMFYu7FnrkHGozWH9" target="_blank" rel="noopener">5. 香港认同和中国认同是否对立？</a></h4><h4 id="6-香港人当年是否害怕九七？"><a href="#6-香港人当年是否害怕九七？" class="headerlink" title="6. 香港人当年是否害怕九七？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-6-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%95%B6%E5%B9%B4%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%AE%B3%E6%80%95%E4%B9%9D%E4%B8%83-zdpuAoZHG6bzDuU4tjV3xMh89TmCD41LwztJhxoRtMsTqEywE" target="_blank" rel="noopener">6. 香港人当年是否害怕九七？</a></h4><h4 id="7-香港人当年有否喜迎九七？"><a href="#7-香港人当年有否喜迎九七？" class="headerlink" title="7. 香港人当年有否喜迎九七？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-7-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%95%B6%E5%B9%B4%E6%9C%89%E5%90%A6%E5%96%9C%E8%BF%8E%E4%B9%9D%E4%B8%83-zdpuB1V1KNhXsfW7L7KxfjTrWwpWqsL3ksAaSn19anbnis2FT" target="_blank" rel="noopener">7. 香港人当年有否喜迎九七？</a></h4><h4 id="8-为何九七后的香港人更抗拒中国大陆？"><a href="#8-为何九七后的香港人更抗拒中国大陆？" class="headerlink" title="8. 为何九七后的香港人更抗拒中国大陆？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-8-%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%B9%9D%E4%B8%83%E5%BE%8C%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%9B%B4%E6%8A%97%E6%8B%92%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A4%A7%E9%99%B8-zdpuB3b3j3sdkMbtzGvAi5RSybS4FzsJqPeAt4qs6sE5XFp8Z" target="_blank" rel="noopener">8. 为何九七后的香港人更抗拒中国大陆？</a></h4><h4 id="9-为何香港人不集中力量发展经济，而在认同问题上纠缠？"><a href="#9-为何香港人不集中力量发展经济，而在认同问题上纠缠？" class="headerlink" title="9. 为何香港人不集中力量发展经济，而在认同问题上纠缠？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-9-%E7%82%BA%E4%BD%95%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E9%9B%86%E4%B8%AD%E5%8A%9B%E9%87%8F%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%B6%93%E6%BF%9F-%E8%80%8C%E5%9C%A8%E8%AA%8D%E5%90%8C%E5%95%8F%E9%A1%8C%E4%B8%8A%E7%B3%BE%E7%BA%8F-zdpuAsvj63TGyKaGpBLMf4nuSsoqwY6cuBt4CueYttzCdSjSE" target="_blank" rel="noopener">9. 为何香港人不集中力量发展经济，而在认同问题上纠缠？</a></h4><h4 id="10-本土主义和中港矛盾为何在近年急速冒起？"><a href="#10-本土主义和中港矛盾为何在近年急速冒起？" class="headerlink" title="10. 本土主义和中港矛盾为何在近年急速冒起？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-10-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%92%8C%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%9C%A8%E8%BF%91%E5%B9%B4%E6%80%A5%E9%80%9F%E5%86%92%E8%B5%B7-zdpuAvPfthtDu3hPSEMqTbdi8ckPoRvbpxzyduRHFmXkxp6yu" target="_blank" rel="noopener">10. 本土主义和中港矛盾为何在近年急速冒起？</a></h4><h4 id="11-香港人都是中国人，为何还要讨论身分认同？"><a href="#11-香港人都是中国人，为何还要讨论身分认同？" class="headerlink" title="11. 香港人都是中国人，为何还要讨论身分认同？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-11-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA-%E7%82%BA%E4%BD%95%E9%82%84%E8%A6%81%E8%A8%8E%E8%AB%96%E8%BA%AB%E5%88%86%E8%AA%8D%E5%90%8C-zdpuB29iEjHDnirNmFx9dZiGCuD2HSKA1Q3czcnDXBWc1Jy63" target="_blank" rel="noopener">11. 香港人都是中国人，为何还要讨论身分认同？</a></h4><h4 id="12-为何会有香港人反对国民教育？"><a href="#12-为何会有香港人反对国民教育？" class="headerlink" title="12. 为何会有香港人反对国民教育？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-12-%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%9C%83%E6%9C%89%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E5%9C%8B%E6%B0%91%E6%95%99%E8%82%B2-zdpuAravXLk2oGZmvCUuwTW2yPzJeEc9zpQnqpnNMHxQXZ9mS" target="_blank" rel="noopener">12. 为何会有香港人反对国民教育？</a></h4><h4 id="13-普通话会取代粤语成为香港的主流语言吗？"><a href="#13-普通话会取代粤语成为香港的主流语言吗？" class="headerlink" title="13. 普通话会取代粤语成为香港的主流语言吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-13-%E6%99%AE%E9%80%9A%E8%A9%B1%E6%9C%83%E5%8F%96%E4%BB%A3%E7%B2%B5%E8%AA%9E%E6%88%90%E7%82%BA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E4%B8%BB%E6%B5%81%E8%AA%9E%E8%A8%80%E5%97%8E-zdpuAoEjp87fdvTNWvJhztXy5vnMLCZxEF2Y7K2Lw2FhbQEkH" target="_blank" rel="noopener">13. 普通话会取代粤语成为香港的主流语言吗？</a></h4><h4 id="14-中港对特区政治制度的最大分歧是什么？"><a href="#14-中港对特区政治制度的最大分歧是什么？" class="headerlink" title="14. 中港对特区政治制度的最大分歧是什么？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-14-%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E5%B0%8D%E7%89%B9%E5%8D%80%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%A4%A7%E5%88%86%E6%AD%A7%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC-zdpuB1hpmhvsWFkoDsUjXJ5geiiRDGYXm8xuqb4cGrqQsmQkf" target="_blank" rel="noopener">14. 中港对特区政治制度的最大分歧是什么？</a></h4><h4 id="15-香港真的实行三权分立吗？"><a href="#15-香港真的实行三权分立吗？" class="headerlink" title="15. 香港真的实行三权分立吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-15-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%AF%A6%E8%A1%8C%E4%B8%89%E6%AC%8A%E5%88%86%E7%AB%8B%E5%97%8E-zdpuAqABLXDE8EENekQWWx4rRjv8hRkTCeM17y7ruqMnYSW94" target="_blank" rel="noopener">15. 香港真的实行三权分立吗？</a></h4><h4 id="16-香港真的有高度自治吗？"><a href="#16-香港真的有高度自治吗？" class="headerlink" title="16. 香港真的有高度自治吗？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-16-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E9%AB%98%E5%BA%A6%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%97%8E-zdpuAxBqrMZY6xzkJVmWC7894ctvmTwnsEmvqtHBRoNTtNt6C" target="_blank" rel="noopener">16. 香港真的有高度自治吗？</a></h4><h4 id="17-为什么外国政府常常对香港问题说三道四？"><a href="#17-为什么外国政府常常对香港问题说三道四？" class="headerlink" title="17. 为什么外国政府常常对香港问题说三道四？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-17-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%A4%96%E5%9C%8B%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%B8%B8%E5%B8%B8%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%95%8F%E9%A1%8C%E8%AA%AA%E4%B8%89%E9%81%93%E5%9B%9B-zdpuAwpCwivmq6xzkeNNGRhYnWFCe5CcBKHyW6F3mj3QM6hNN" target="_blank" rel="noopener">17. 为什么外国政府常常对香港问题说三道四？</a></h4><h4 id="18-为什么特首选举会被批评为假选举？"><a href="#18-为什么特首选举会被批评为假选举？" class="headerlink" title="18. 为什么特首选举会被批评为假选举？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-18-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89%E6%9C%83%E8%A2%AB%E6%89%B9%E8%A9%95%E7%82%BA%E5%81%87%E9%81%B8%E8%88%89-zdpuAx2wQRy3tVLUWjerH82gwcWttLsNYu33LKi7x1GKkwiSR" target="_blank" rel="noopener">18. 为什么特首选举会被批评为假选举？</a></h4><h4 id="19-为什么特首和特区政府总是民望低落？"><a href="#19-为什么特首和特区政府总是民望低落？" class="headerlink" title="19.为什么特首和特区政府总是民望低落？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-19-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%89%B9%E9%A6%96%E5%92%8C%E7%89%B9%E5%8D%80%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%B8%BD%E6%98%AF%E6%B0%91%E6%9C%9B%E4%BD%8E%E8%90%BD-zdpuAx4RE3Cmknmja8pdWJ9ga4s8WKTFKUNBtcJG6uDonc3zE" target="_blank" rel="noopener">19.为什么特首和特区政府总是民望低落？</a></h4><h4 id="20-英国人留下来的制度为何九七后就行不通？"><a href="#20-英国人留下来的制度为何九七后就行不通？" class="headerlink" title="20. 英国人留下来的制度为何九七后就行不通？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-20-%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E7%95%99%E4%B8%8B%E4%BE%86%E7%9A%84%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%B9%9D%E4%B8%83%E5%BE%8C%E5%B0%B1%E8%A1%8C%E4%B8%8D%E9%80%9A-zdpuB2n1xdDhpQFLxaieft743DB7yufN3oX3TFoRvi5idLAUm" target="_blank" rel="noopener">20. 英国人留下来的制度为何九七后就行不通？</a></h4><h4 id="21-为什么立法会议员只懂批评不会建设？"><a href="#21-为什么立法会议员只懂批评不会建设？" class="headerlink" title="21. 为什么立法会议员只懂批评不会建设？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-21-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%8F%AA%E6%87%82%E6%89%B9%E8%A9%95%E4%B8%8D%E6%9C%83%E5%BB%BA%E8%A8%AD-zdpuAwMGDFUSbqokykNiAq4uQiHLnvKJmerGJN8hRbrWhzh3C" target="_blank" rel="noopener">21. 为什么立法会议员只懂批评不会建设？</a></h4><h4 id="22-为什么立法会议员变得越来越激进？"><a href="#22-为什么立法会议员变得越来越激进？" class="headerlink" title="22. 为什么立法会议员变得越来越激进？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-22-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%93%A1%E8%AE%8A%E5%BE%97%E8%B6%8A%E4%BE%86%E8%B6%8A%E6%BF%80%E9%80%B2-zdpuAyVrbxmRzXyWCpv7C25wNVFPWjautH3LVjfeevPNjcouv" target="_blank" rel="noopener">22. 为什么立法会议员变得越来越激进？</a></h4><h4 id="23-为什么立法会一天到晚都在拉布而不议事？"><a href="#23-为什么立法会一天到晚都在拉布而不议事？" class="headerlink" title="23. 为什么立法会一天到晚都在拉布而不议事？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-23-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%88%B0%E6%99%9A%E9%83%BD%E5%9C%A8%E6%8B%89%E5%B8%83%E8%80%8C%E4%B8%8D%E8%AD%B0%E4%BA%8B-zdpuAy295rWVN2wBEEXorieoxmorycHfYtpfVF6P3n7MdsYnU" target="_blank" rel="noopener">23. 为什么立法会一天到晚都在拉布而不议事？</a></h4><h4 id="24-为什么香港的法院会有外籍法官？"><a href="#24-为什么香港的法院会有外籍法官？" class="headerlink" title="24. 为什么香港的法院会有外籍法官？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-24-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%B3%95%E9%99%A2%E6%9C%83%E6%9C%89%E5%A4%96%E7%B1%8D%E6%B3%95%E5%AE%98-zdpuAyiZSEfuUUgcTsXC11wqjijNuhLfvppYxNT2hqpQdB77q" target="_blank" rel="noopener">24. 为什么香港的法院会有外籍法官？</a></h4><h4 id="25-为何会有香港人反对人大释法？"><a href="#25-为何会有香港人反对人大释法？" class="headerlink" title="25. 为何会有香港人反对人大释法？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-25-%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%9C%83%E6%9C%89%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E9%87%8B%E6%B3%95-zdpuAkXZGQz5GLCLjnFFpXPCxV9Uc3tZCAJBFHVmejx56d3E4" target="_blank" rel="noopener">25. 为何会有香港人反对人大释法？</a></h4><h4 id="26-区议员的职责不就是服务街坊，为何要政治化？"><a href="#26-区议员的职责不就是服务街坊，为何要政治化？" class="headerlink" title="26. 区议员的职责不就是服务街坊，为何要政治化？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-26-%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%9A%84%E8%81%B7%E8%B2%AC%E4%B8%8D%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%9C%8D%E5%8B%99%E8%A1%97%E5%9D%8A-%E7%82%BA%E4%BD%95%E8%A6%81%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96-zdpuB3e4HJkYwdemV53LR8pVMAf8xa68RN1fgzEp6Kkj8kNCZ" target="_blank" rel="noopener">26. 区议员的职责不就是服务街坊，为何要政治化？</a></h4><h4 id="27-为什么香港会有这么多民意调查？"><a href="#27-为什么香港会有这么多民意调查？" class="headerlink" title="27. 为什么香港会有这么多民意调查？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-27-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%83%E6%9C%89%E9%80%99%E9%BA%BC%E5%A4%9A%E6%B0%91%E6%84%8F%E8%AA%BF%E6%9F%A5-zdpuAmrsSwYSG98UwxXsJXdgpe97Je1Eriwk6jDbsmr73Zysb" target="_blank" rel="noopener">27. 为什么香港会有这么多民意调查？</a></h4><h4 id="28-为什么无线电视会被称为-CCTVB？"><a href="#28-为什么无线电视会被称为-CCTVB？" class="headerlink" title="28. 为什么无线电视会被称为 CCTVB？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-28-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E7%84%A1%E7%B6%AB%E9%9B%BB%E8%A6%96%E6%9C%83%E8%A2%AB%E7%A8%B1%E7%82%BA-cctvb-zdpuB2YKhAUaKxE8uBWofMEdT9m1hpuMejUSzNTWZPBHkNrXo" target="_blank" rel="noopener">28. 为什么无线电视会被称为 CCTVB？</a></h4><h4 id="29-为什么香港一天到晚都有示威游行？"><a href="#29-为什么香港一天到晚都有示威游行？" class="headerlink" title="29. 为什么香港一天到晚都有示威游行？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-29-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%88%B0%E6%99%9A%E9%83%BD%E6%9C%89%E7%A4%BA%E5%A8%81%E9%81%8A%E8%A1%8C-zdpuB1baab9brxCcLqJZeij6UBu143gfVsFtrS4fZcL6vxT1Y" target="_blank" rel="noopener">29. 为什么香港一天到晚都有示威游行？</a></h4><h4 id="30-为什么香港警察近年屡受批评？"><a href="#30-为什么香港警察近年屡受批评？" class="headerlink" title="30. 为什么香港警察近年屡受批评？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-30-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E8%BF%91%E5%B9%B4%E5%B1%A2%E5%8F%97%E6%89%B9%E8%A9%95-zdpuAqjkVtwBbjPnpeC68JPnrZSfAghACfMhjPNuukKauBDyV" target="_blank" rel="noopener">30. 为什么香港警察近年屡受批评？</a></h4><h4 id="31-为什么香港的抗争近年越来越暴力激进？"><a href="#31-为什么香港的抗争近年越来越暴力激进？" class="headerlink" title="31. 为什么香港的抗争近年越来越暴力激进？"></a><a href="https://matters.news/@leungkaichihk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%AA%B2-31-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%BF%91%E5%B9%B4%E8%B6%8A%E4%BE%86%E8%B6%8A%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%BF%80%E9%80%B2-zdpuB2KqJ33EdvzQdUndNZrwMm1vRcg1MyHx2kdFiqM75skk4" target="_blank" rel="noopener">31. 为什么香港的抗争近年越来越暴力激进？</a></h4>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="转载" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记⑨ | 加密：代码反叛者如何在数字时代打败政府拯救隐私（Crypto：How the Code Rebels Beat the Government Saving Privacy in the Digital Age）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/29/crypto/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/29/crypto/</id>
    <published>2019-05-29T07:49:44.000Z</published>
    <updated>2019-06-14T10:42:30.991Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这本2002年出版的书预言了数字时代的隐私问题以及数字货币的诞生，讲述了一段波澜壮阔的加密技术革命。</p><p>密码极客在1980年代就大胆地预言，<strong>网络最大的优点（自由读取信息）同时也是它最大的缺点（隐私可能终结）。</strong></p></blockquote><p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s6870005.jpg" alt=""></p><p>这本书的原名是Crypto：How the Code Rebels Beat the Government Saving Privacy in the Digital Age，中文版由中信出版社在2002年出版，译为<a href="https://book.douban.com/subject/1057679/" target="_blank" rel="noopener">隐私的终结？数字时代的密码大战</a></p><p><img src="https://file.globalupload.io/dSzGry8xAV.png" alt=""></p><p>本书的作者史蒂文·列维（Steven Levy）还写了<a href="https://book.douban.com/subject/6860890/" target="_blank" rel="noopener">黑客：计算机革命的英雄</a>一书，我在<a href="https://freeknight.cf/2018/04/29/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E3%80%81%E5%BC%80%E6%BA%90%E8%BF%90%E5%8A%A8%E5%92%8C%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83%E5%8C%96/">黑客精神、开源运动和去中心化</a>中也引用了部分材料。这两本都是蕴含人文精神的IT书籍，很不错。</p><hr><h4 id="公钥加密概念的诞生"><a href="#公钥加密概念的诞生" class="headerlink" title="公钥加密概念的诞生"></a>公钥加密概念的诞生</h4><p>本书开篇主要围绕着密码学里公钥的概念展开，主要是回答这个问题：</p><blockquote><p>如何使两个以前未曾联系的人之间通过并不安全的通信信道进行安全的交流？</p><p>或者说：利用加密系统到底能否有效地防止偷听者及搭线窃听者呢？（在一个到处都是不讲信誉的人的世界里你又如何能与你信得过的人进行亲密的交流呢？）</p></blockquote><p>在二战后，数据加密领域是被政府垄断的，这时，一个名叫<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Whitfield_Diffie" target="_blank" rel="noopener">怀特·迪菲（Whitfield Diffie）</a>的人开始思考这个问题。</p><p><img src="https://file.globalupload.io/QB4wtTH4sE.jpg" alt=""></p><p>迪菲“具有追求真理的执着劲头，这使他迷上了保护和破译秘密信息的研究，特别是对处于严格的限制之下的重要秘密信息的研究”。他说：</p><blockquote><p>表面上看，我对加密技术感兴趣的原因在于加密技术对个人信息的重要性，其实我也对探查那些人们不肯谈及的事感兴趣，看起来解决这个令人迷惑的问题将对世界具有更加重要的意义。我想我确实有些灵感，我耗尽所有精力去探求那些难题……我想我在我的思想里深藏着这样的想法：不达目的，决不罢休。</p></blockquote><p>正是因为这种精神，他产生了公钥的想法（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ralph_Merkle" target="_blank" rel="noopener">Ralph C. Merkle</a>也想到了），而这在当时被认为是离经叛道的想法。之后他和<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Martin_Hellman" target="_blank" rel="noopener">马丁·赫尔曼</a>共同提出了迪菲-赫尔曼密钥交换，并因此获得2015年图灵奖。</p><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c2/Ralph_Merkle.png/220px-Ralph_Merkle.png" alt=""></p><p><center>Ralph C. Merkle </center></p><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Martin-Hellman.jpg" alt=""></p><p><center>Martin_Hellman </center></p><blockquote><p>不过早在1973年，英国政府通信总部（GCHQ）的密码学家詹姆斯·亨利·埃利斯（James Henry Ellis）就提出了公钥加密思想，但仅在内部传播，未真正实现。</p></blockquote><p>在三位学者提出公钥加密思想并发表论文后，也即意味着政府对数据加密技术的垄断地位被打破了，之后各种公钥加密算法就层出不穷了，其中最出名的就是RSA了。RSA是1977年由<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ron_Rivest" target="_blank" rel="noopener">罗纳德·李维斯特</a>（Ron Rivest）、<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Adi_Shamir" target="_blank" rel="noopener">阿迪·萨莫尔</a>（Adi Shamir）和<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Leonard_Adleman" target="_blank" rel="noopener">伦纳德·阿德尔曼</a>（Leonard Adleman）一起提出的。RSA就是他们的姓氏首字母的组合。</p><p><img src="https://file.globalupload.io/9tT6SCNglD.jpg" alt=""></p><p><center>上图从左到右也是按RSA的顺序</center></p><blockquote><p>公钥和RSA算法原理可见<a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/2013/06/rsa_algorithm_part_one.html" target="_blank" rel="noopener">这篇文章</a></p></blockquote><hr><h4 id="加密技术的保密、出口管制及反抗"><a href="#加密技术的保密、出口管制及反抗" class="headerlink" title="加密技术的保密、出口管制及反抗"></a>加密技术的保密、出口管制及反抗</h4><p>当国家公民乃至敌对势力可以通过加密信息自由通信的时候，政府可是如坐针毡，其中以美国的国家安全局（NSA）为最。而他们做的就是要求研究加密技术的人保密，并对加密技术进行出口管制（因为他们认为密码学是军需品），现在看来是不是很不可思议？下面我摘录书中的几个案例，可见一斑。</p><blockquote><p>1977年10月，一位威斯康星大学的电子工程教授乔治·戴维德为其使用数学技术产生流式密码的设备申请专利。他的这项发明计划并没有涉及保密信息，而且他从国家科学基金会取得经费时也没有被要求到安全机构澄清他的工作。戴维德后来于1978年4月28日收到了政府的来信，不是专利许可证而是一张印有“机密命令”的文件。国家安全局已经声明他的发明属于保密内容。</p></blockquote><p>有相似情形的还有一个叫尼古拉的人，他们决定借助舆论的力量，组织书面论战，教育他们在国会中的代表，并将这件事公诸报端。之后NSA改变了态度。</p><p>接下来菲尔·齐默曼（Phil Zimmermann）就要带着他的PGP（Pretty  Good Privacy）登场了。PGP是一个加密程序，被广泛用于对文件和邮件进行加密。</p><p><img src="https://file.globalupload.io/fTHI7PHPWQ.jpg" alt=""></p><blockquote><p>齐默曼明白，在计算机时代，政府有一个极端有力的工具用于监视民众的不满：电子监控。一个集权政权不但窃听人们的电话谈话，而且窃取日益普遍的电子邮件，并无耻地阅读他人的商业计划和个人隐私。</p></blockquote><p>为此，他发布了PGP，由于PGP一开始是开源软件，被美国以外的国家的人使用，这是美国政府不允许的。在美国政府启动调查之后，因为PGP中使用的密钥，齐默尔曼被指控违反了武器出口限制法案（Arms Export Control Act）。</p><blockquote><p>推荐阅读：<a href="https://www.solidot.org/story?sid=44391" target="_blank" rel="noopener">加密程序PGP背后的故事</a></p></blockquote><p>面对加密技术的发展，政府绝对不会乐见其成，他们会想办法通过立法进行限制，常见的就是要求设备存在“后门”。</p><blockquote><p>1991年早些时候，齐默曼正在为完成自己的产品努力工作。一件事情改变了他的整个计划并让PGP出名了。这个转变源于国会参议员约瑟夫·比登，参议院司法委员会的主席，同时也是反恐怖立法的266号法案的发起人之一。在1月24日提出的一个法律草案中，比登加入了这样的语句：</p><p><em>国会认为，电子通信服务的提供商和电子通信设备的制造商应保证通信系统可以允许政府在获得法律授权的情况下能够取得声音、数据和其他通信内容的明文。</em></p></blockquote><blockquote><p>推荐阅读：<a href="https://jhuo.ca/post/opensource_freedom_forever/" target="_blank" rel="noopener">开源是自由的，永远</a></p></blockquote><hr><blockquote><p>1987 年，UC 伯克利的大学生伯恩斯坦（Daniel J. Bernstein）的电脑<a href="https://books.google.com.hk/books?id=s3RyC2JKGqwC&amp;pg=PT359&amp;lpg=PT359&amp;dq=%E4%B8%B9%E5%B0%BC%E5%B0%94%C2%B7%E4%BC%AF%E6%81%A9%E6%96%AF%E5%9D%A6&amp;source=bl&amp;ots=Q1zTx-0p0V&amp;sig=lg8FhPLAZT46xPnL2w7TRBVCFEo&amp;hl=zh-CN&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjWzteXrZfZAhUG57wKHS-lD9UQ6AEIPDAD#v=onepage&amp;q=%E4%B8%B9%E5%B0%BC%E5%B0%94%C2%B7%E4%BC%AF%E6%81%A9%E6%96%AF%E5%9D%A6&amp;f=false" target="_blank" rel="noopener">被人恶意攻击</a>。出于对加密和安全技术的好奇，他开始研究新的加密技术来防止电脑被攻击。</p><p>3 年后，伯恩斯坦写出了基于哈希函数转码的全新加密和解密技术。随后他主动联系政府部门询问是否可以公开发布这个技术。但国家安全局很快找到了他。并警告他，如果美国的敌人在阿富汗下载了他的文章，伯恩斯坦的下半生将很可能在狱中度过。</p><p>但伯恩斯坦并没有放弃，他选择起诉了美国政府。EFF 联系到伯恩斯坦，代理了这场诉讼，并获得了 8 位来自不同地方律师的免费协助。</p><p>为约翰·佩里·巴洛撰写悼文的 EFF 执行主任辛迪·科恩（Cindy Cohn ）就是辩护律师之一。当时她在辩词的最后提出了一个问题。</p><p>“代码也是言论的一种，应当受到言论自由的保护。同时，政府否定一个公民可以用来保护自己隐私的程序，这样的行为合适吗？”</p><p>一年后，法院最终裁决，加密技术并不应该仅仅是国家的秘密，同时还应该是个人隐私的一种保护工具。</p><p>就在同一年，美国政府控诉将加密技术公开放在网上的计算机工程师 Zimmermann 一案也结束了审判。经过三年的调查，Zimmermann 最终未被定罪。这段故事后来被称为加密战争“Crypto Wars”。</p><p>——<a href="https://www.qdaily.com/articles/50084.html" target="_blank" rel="noopener">数字民权组织 EFF 联合创始人去世，他 28 年前开始担心的那些大问题都在恶化</a></p></blockquote><hr><h4 id="密码无政府主义"><a href="#密码无政府主义" class="headerlink" title="密码无政府主义"></a>密码无政府主义</h4><p>美国人民不会这么轻易屈服，几位极客决定用密码来反抗政府，Eric Hughes，Timothy C. May和John Gilmore发起了密码朋克（cypherpunks）运动。</p><p><img src="https://file.globalupload.io/0BMwYy3Hpj.png" alt=""></p><p><center>密码朋克三巨头</center></p><blockquote><p><em>一个幽灵，密码无政府主义的幽灵，在现代世界游荡。</em></p><p>——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Timothy_C._May" target="_blank" rel="noopener">Timothy C. May</a>：<a href="https://freeknight.cf/2019/05/25/the-crypto-anarchist-manifesto/">密码无政府主义宣言（The Crypto Anarchist Manifesto）</a>，1988</p><p><em>如果我们能建立一个信息不会被窃听的社会，情况会变得怎么样呢？在哪里你可以租到影碟而不用留下信用卡或银行帐号呢？在哪里你可以证明你可以驾车而不用留下姓名呢？在哪里你可以收发信息而不被发现你的所在呢？就像电子邮箱。</em></p><p><em>这就是我想建立的社会。我想让我们的隐私如个人通信等得到保证，并且不是通过法律来实现，而是用物理和数学方法来实现。</em></p><p>——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Gilmore_(activist" target="_blank" rel="noopener">John Gilmore</a>)：<a href="https://freeknight.cf/2019/05/26/privacy-technology-and-the-open-society/">隐私权，技术和开放社会（Privacy, Technology, and the Open Society）</a>，1991</p><p><em>隐私权是电子时代开放社会的必要条件。隐私不是秘密。隐私是人们不希望全世界都知道的事情，而秘密是人们不希望任何人知道的事情。隐私权是选择性地向世界公开自己的权力。</em></p><p>——<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eric_Hughes_(cypherpunk" target="_blank" rel="noopener">Eric Hughes</a>)：<a href="https://freeknight.cf/2019/05/25/a-cypherpunk-s-manifesto/">密码朋克宣言（A Cypherpunk’s Manifesto）</a>，1993</p></blockquote><p>密码无政府主义者主张“完全的经济去管制化”，任何网上的交易应该都是自由的。加密技术，能帮助用户保护隐私，意味着不被干预、独立和自治。他们表示：“加密技术与去中心化可以打开个人自由的新篇章，保护言论自由，抵御政府和其他组织的隐私侵犯。”</p><p>密码朋克致力于构建匿名系统。他们通过加密技术，匿名邮件转发系统，数字签名和电子货币来捍卫隐私。</p><p>在有了加密技术，匿名邮件转发系统和数字签名后，电子货币的思想也开始出现。</p><blockquote><p>80年代早期，大卫·乔姆(<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/David_Chaum" target="_blank" rel="noopener">David Chaum</a>)率先开始为一个别人都还没有思考的问题寻找答案：在隐私得到保护的情况下，电子领域如何进一步扩展？更加大胆的说法就是：如何进一步保护自己的隐私。在这个思考的过程中，他想到了如何通过密码技术实现钞票的电子版本。</p></blockquote><p>大卫·乔姆在1993年发表了一篇论文，名为《<a href="https://ipfs.globalupload.io/QmV1YKpGVxmksc63L9n7z4gfRhTkrzNTHymD9svvfe8emR" target="_blank" rel="noopener">数字是比纸币更好的现金形式（numbers can be a better form of cash than paper</a>），可以被称为加密数字货币先驱了。</p><p><img src="https://ipfs.globalupload.io/QmXDDLobuwHjeKbk24vAVjdZDwV2CtcT7aQUfNQLdXqqx1" alt=""></p><p>也是在1993年，Timothy C. May还写了一篇<a href="https://freeknight.cf/2019/05/29/introduction-to-blacknet/">Introduction to BlackNet</a>，里面描述的匿名交易系统，可以看出是如今暗网市场的雏形。</p><hr><p>来到21世纪，以比特币为代表的加密数字货币的崛起，其背后正是当年由密码朋克所提出的理念——那就是通过加密技术，打造一个真正自由的，去中心化的，保护隐私的匿名世界。</p><p>这是一场伟大的革命，赶快加入吧！</p><hr><p>参考资料：</p><ol><li>WIRED：<a href="https://www.wired.com/1993/02/crypto-rebels/" target="_blank" rel="noopener">CRYPTO REBELS</a> | <a href="https://www.wired.com/1994/12/emoney/" target="_blank" rel="noopener">E-MONEY (THAT’S WHAT I WANT)</a></li><li>THE VERGE：<a href="https://www.theverge.com/2013/3/7/4036040/cypherpunks-julian-assange-wikileaks-encryption-surveillance-dystopia" target="_blank" rel="noopener">Cypherpunk rising: WikiLeaks, encryption, and the coming surveillance dystopia</a></li><li><a href="http://osaka.law.miami.edu/~froomkin/articles/tcmay.htm" target="_blank" rel="noopener">Untraceable Digital Cash, Information Markets, and BlackNet</a></li><li><a href="https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/may-virtual-comm.html" target="_blank" rel="noopener">Crypto Anarchy and Virtual Communities</a></li><li><a href="http://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/" target="_blank" rel="noopener">MIT 6.805/STS085/STS487: Foundations of Information Policy</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>黑网宣言（Introduction to BlackNet）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/29/introduction-to-blacknet/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/29/introduction-to-blacknet/</id>
    <published>2019-05-29T05:23:35.000Z</published>
    <updated>2019-05-29T07:39:36.009Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这是密码朋克（Cypherpunks）发起人之一蒂姆·梅（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Timothy_C._May" target="_blank" rel="noopener">Timothy C. May</a>）为组织“黑网”（BlackNet）写的宣言，当然，这个组织没有存在过，这原来是一个他想在密码无政府主义者的集会上提出来讨论的问题，但最后他决定在网络上将它匿名发布。</p><p>——<a href="https://book.douban.com/subject/1057679/" target="_blank" rel="noopener">隐私的终结？</a></p><p>但这篇宣言描述了如今以Tor为代表的暗网市场的雏形。</p></blockquote><p>英文原文：<a href="https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/blacknet.txt" target="_blank" rel="noopener">https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/blacknet.txt</a></p><p>中文译文（本人拙译，敬请指正）：</p><p>我们注意到了你的名字。我们有理由相信你可能对我们组织，黑网，提供的产品和服务感兴趣。</p><p>黑网致力于提供商业交易和各种形式的信息交易。</p><p>我们用公钥加密系统为客户提供完美的安全保障来买卖信息。除非你告诉我们你是谁（千万不要这样做！）或者无意中透露提供线索的信息，我们无法识别你，你也无法识别我们。</p><p>我们在现实空间里的位置是无关紧要的，我们在网络空间里的位置是问题的关键所在。我们的地址是有PGP密码所在的地方：“BlackNet\<a href="mailto:&#x6e;&#111;&#x77;&#x68;&#x65;&#x72;&#101;&#x40;&#x63;&#121;&#98;&#101;&#x72;&#x73;&#112;&#x61;&#99;&#x65;&#x2e;&#110;&#105;&#108;" target="_blank" rel="noopener">&#x6e;&#111;&#x77;&#x68;&#x65;&#x72;&#101;&#x40;&#x63;&#121;&#98;&#101;&#x72;&#x73;&#112;&#x61;&#99;&#x65;&#x2e;&#110;&#105;&#108;</a>”，我们可以通过公钥加密过的信息联系（通过匿名转发链当然更好） ，并将信息存在我们监控的网络空间中的几个位置之一。目前，我们监控以下地址：alt.extropians, alt.fan.david-sternlight，和密码朋克邮件列表（the<br>“Cypherpunks” mailing list）。</p><p>黑网本身是没有意识形态的，但是考虑到民族-国家，出口法，专利法，国家安全等前网络时代的遗物。出口和专利法经常被用来表明国家权力和帝国主义，殖民主义，法西斯主义。黑网相信，保守一个秘密完全是这个秘密拥有者的责任，而不是国家，我们或任何其他可能掌握这个秘密的人的责任。如果一个秘密值得保密，那就保护它。</p><p>黑网正在建立信息目录。我们对以下领域的信息感兴趣，尽管任何其他有趣的东西都是受欢迎的。“如果你认为它有价值，那就先把它给我们。”</p><p>— 商业机密，流程，生产方法（尤其是半导体）</p><p>— 纳米技术及相关技术（尤其是Merkle套筒轴承）</p><p>— 化学制造和合理的药物设计(特别是富勒素和蛋白质折叠)</p><p>— 新产品计划，从儿童玩具到巡航导弹（“3DO”（<em>译注：3DO Interactive Multiplayer，简称3DO游戏机</em>）上的任何东西？）</p><p>— 商业情报，合并，收购，谣言</p><p>在黑网里，你可以选择用你在银行里的匿名存款进行交易，在当地银行法允许的情况下，也可以直接邮寄现金（您承担被盗或被扣押的风险），或者可以用黑网的内部货币“CryptoCredits”为您提供信贷（ 然后，您可能会用来购买其他信息，加密后你可以把你的特殊公钥发布在公共空间）。</p><p>如果你感兴趣，请不要试图直接联系我们（你会浪费你的时间），也不要发布任何包含你的姓名、电子邮件地址等内容。相反，编写你的消息，使用黑网的公钥加密它（如下所示），并使用由一个或多个链接组成的匿名转发器链，将这个加密的匿名消息发布到列出的位置之一（稍后将添加更多）。请务必描述你正在销售的产品，你认为它具有什么价值，你的付款条件，当然，还有一个特殊的公钥（当然不是您在日常业务中使用的公钥！），我们可以使用它与你联系。然后在相同的公共空间中进行回复。</p><p>(有了这些转发器，转发器内部使用本地PGP加密，使用特殊的公钥，以及公开发布加密消息，在客户和黑网之间打开了一个安全的、双向的、不可跟踪的、完全匿名的通道。这是黑网的关键。)</p><p>有关使用黑网的更完整教程将很快以纯文本的形式出现在网络空间的特定位置。</p><p>加入我们这个革命性的，有利可图的事业。</p><p>BlackNet\<a href="mailto:&#x6e;&#x6f;&#119;&#104;&#101;&#114;&#101;&#x40;&#x63;&#x79;&#98;&#101;&#x72;&#x73;&#x70;&#97;&#99;&#101;&#x2e;&#110;&#x69;&#108;" target="_blank" rel="noopener">&#x6e;&#x6f;&#119;&#104;&#101;&#114;&#101;&#x40;&#x63;&#x79;&#98;&#101;&#x72;&#x73;&#x70;&#97;&#99;&#101;&#x2e;&#110;&#x69;&#108;</a></p><p>1993年</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>隐私权，技术和开放社会（Privacy, Technology, and the Open Society）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/26/privacy-technology-and-the-open-society/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/26/privacy-technology-and-the-open-society/</id>
    <published>2019-05-26T07:02:25.000Z</published>
    <updated>2019-05-29T05:30:49.324Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这是密码朋克（Cypherpunks）发起人之一约翰·吉尔摩（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Gilmore_(activist" target="_blank" rel="noopener">John Gilmore</a>)）在1991年第一届“计算机，自由和隐私权（Computers, Freedom, and Privacy）”会议上所作的发言。</p></blockquote><p><img src="https://file.globalupload.io/SBQcrnAbsv.jpg" alt=""></p><p>英文原文：<a href="http://www.toad.com/gnu/cfp.talk.txt" target="_blank" rel="noopener">http://www.toad.com/gnu/cfp.talk.txt</a></p><p>中文译文（本人拙译，敬请指正）：</p><p>我的讲话涉及两种伦理——对开放社会的信仰和对隐私权的信仰。我认为这两种伦理是相关的，我想谈谈在这个世界上它们如何与我们的行为相互关联。</p><p>这个社会是一个自由开放的社会。我们的祖先，我们的父母，我们的同伴和我们自己都在以某种方式建造这样的社会——因为我们相信这样的社会胜过封闭社会——在生活质量，自由和追求幸福方面。</p><p>但是我看到这样一个自由开放的社会正在通过细微的变化被一点点蚕食。没有身份证明在我们的社会依旧是合法的——但也仅仅是勉强（合法）。用现金付款也仍是合法的——很勉强。联合任何你想联合的人也是合法的——除非他们带了大麻烟上了你的船，为了你的收藏带来儿童裸照，或为你开发一个fantasy角色扮演游戏。而且我认为像我们这样的会议在增选方面有风险（run the risk of being co-opted）：我们坐在这里，努力去告诉人们如果我们不在小的方面建立共识，我们就会失去更大的开放社会。</p><p>举个例子——我们在监狱里的人口占全国人口的比例是全世界最高的。我们曾经是第二，但去年我们超过了南非，现在我们是第一。</p><p>在过去的十年里，我们将监狱中的人数增加了一倍。事实上，这些额外的牢房是被与毒品案件相关的人占满了，（这种罪行）是最近二十年被接受的无受害者犯罪（In fact, those extra cells are mostly filled with people on drug charges, a victimless crime that as recently as twenty years ago was accepted and was celebrated behaviour.）。</p><p>现在，我想请问在座的人，如果你在过去的一个月里没有违反任何法律，请举手。</p><p>[只有一个人举手 - 在大约400人里]</p><p>好。如果你的硬盘和备份被检查，里面会不会有不允许存放的东西？如果你的硬盘是干净的，请举手。</p><p>[更多人举手了 - 大概20到40人]</p><p>我们这次多了一些人。</p><p>但是毫无疑问的是我们关心隐私权，因为我们都是“违法者（lawbreakers）”，我们都违法，但我们很少是犯罪分子。问题在于，仅仅吸引警方的注意力就足以让我们中最好的人处于危险当中，因为我们一直违反法律，而且这法律的设立就是让这一切发生！</p><p>现在我不怪警察。他们大多只是执行立法机关所立的不公之法，但是事实上过错也不全在立法机关，因为从长远来看，只有教育全体人民关于开放的好处才有机会（改变）。这是我试图长期去做的事，在这个领域我认为我做了点微小的工作。</p><p>但即便如此，正如P. T. Barnum所说，“没有人因为低估美国公众的智慧而赔钱。”我最大的希望是坚持用不同的手段。用Ted Nelson的话来说，我们可能无法阻止这头大象，但也许我们可以在它的两腿之间奔跑。</p><p>在欧洲的大部分地区，电话公司在你拨打电话时不会记录你的电话号码，而且它们也不会显示在你的账单上。他们只在计费表上打勾。现在，我被告知部分是因为纳粹曾经用通话记录来追踪和确认二战中他们的反对派。现在他们不再保存这些通话记录。</p><p>在美国，抵制1990年人口普查的人数创历史新高。我认为这件最可耻的事和日裔美国人修改人口普查数据有很大关系（I think that the most shameful story of how Japanese-Americans were rounded up using census data had a lot to do with that.）。</p><p>劳伦斯教授[在会议上]谈到，我们必须对政府抱有深刻的怀疑。我们必须意识到管理政府的人可以并且确实可以改变。我们的社会，我们的法律，必须假设坏人，甚至是罪犯，在某段时间内将会管理政府。</p><p>这里有很多关于隐私权的讨论… 但是我们没有专注于为什么我们想要隐私权。隐私权是一种手段；什么才是我们在这里追求的真正的目的？我认为我们是在追求<em>增加包容度(increased tolerance)</em>。</p><p>社会包容所有不同的行为——不同的宗教，不同的政治观点，不同的种族，等等。但是如果你的差异是不被政府和社会其他部分所接受的，如果他们不知道你与众不同，你仍然可以被包容。如果你看起来和其他人一样，哪怕一个专制政府或倒退的个人主义也不能迫害你。而且，像George Perry今天说的，“多样性是美国社会的优势”。我认为这就是隐私权真正所要保护的。</p><p>整个会议花了很多时间谈控制信息的使用和在信息被收集后隐私保护的方式。如果我们有一个超级坏的政府，他们有所需的所有信息来建立一个有效的警察国家并维持统治。这对他们非常方便——事实上，这样做对想要拥有权力的人是一种诱惑。因为我们给了他们这种手段。</p><p>如果我们能建立一个信息不会被窃听的社会，情况会变得怎么样呢？在哪里你可以租到影碟而不用留下信用卡或银行帐号呢？在哪里你可以证明你可以驾车而不用留下姓名呢？在哪里你可以收发信息而不被发现你的所在呢？就像电子邮箱。</p><p>这就是我想建立的社会。我想让我们的隐私如个人通信等得到保证，并且不是通过法律来实现，而是用物理和数学方法来实现。强大的加密算法甚至能让国家安全局也无法破译。我们已经知道怎么做了。但是我们还没有应用它。我们也需要一个更好的让移动设备无法被追踪的协议。</p><p>我们也想要真正的关于个人记录的隐私权。我们的计算机是我们思想的延伸。我们应该拥有隐私权以使写在计算机上的想法和我们脑袋里的想法一样私密。</p><p>我们应该有真正的交易自由。我们必须可以自由地出售我们制造的东西和购买我们想要的东西——从任何人到任何人——这样我们才能帮助自己完成在这个世界上想要完成的事。</p><p>（你们不必为此喝彩……）</p><p>重要的是，我们需要真正的财务隐私，因为物品和信息要花钱。当你买卖或交流时，钱将会转手。如果他们能追踪钱，他们就能追求这次交易和交流，我们就会失去涉及其中的隐私。</p><p>我们也需要真正的对身份认证的控制。我们需要在行使其他权利时有保持匿名的选择。甚至有了我们的照片，我们的指纹，我们的DNA档案，他们也无法与个人的交流、交易和金融活动联系起来。</p><p>现在我根本不是在谈论缺乏问责。我们必须对我们交流的人负责。我们必须对我们交易的人负责。技术必须建立起来能强制执行。但是我们无法为我们与谁交流，或者我们与谁进行买卖对公众负责。</p><p>这里有很多问题。我认为我们需要解决这些问题。在这样的社会里，只有法律才能够得到执行。人们需要找到志同道合的人。即使他们无法监视我们的收入和购买行为，有些人仍然需要为政府买单。我不知道如何解决这些问题，但是我不愿意因小失大。我仍然认为，我们应该争取真正的隐私，并寻找这些问题的解决方案。</p><p>那么，我们如何才能走向这样的社会呢？一种方法是停止建立和支持虚假保护，比如法律说你不能监听手机通话。我们应该彻底地停止建立威胁性的系统，像泰国[国家]身份认证系统或者是加州运输公司的车辆跟踪系统。</p><p>另外一件要做的事是，如果你知道怎么做，开始并继续建立一个真正保护你建立的东西。为美国市场建立，即使国家安全局继续通过加密技术出口管制来压制隐私。开发两个版本需要更多成本，一个版本用于美国，一个版本用于出口，但这是你正在建设的社会，我想你应该按照你想要的方式建设。</p><p>如果你不知道如何打造真正的隐私保护，那就买它吧。为那些打造隐私保护的人推广市场，在使用它的同时保护你自己的隐私。要求为你提供服务的人提供隐私保护，比如电脑公司和移动电话制造商。</p><p>另一件事是努力消除贸易限制。我们应该能够从世界各地进口最好的产品，我们也应该能够像世界其他地方出口隐私权和我们最好的产品。国家安全局正在把我们扣为人质；主机制造商，比如不能内置安全性因为他们不能出口。IBM在他们的新的计算机生产线上部署了DES（<em>译注：Data Encryption Standard，数据加密标准</em>），他们只打算把它部署在美国的型号上，但国家安全局威胁要迫害他们，甚至通过繁文缛节拖延允许的出口。IBM做出了让步，取消了部署。我们不能让这种情况继续下去。</p><p>我们还需要教育每个人什么是可能的，这样我们才能选择这种自由，而不是假设它无法实现。</p><p>最后，我们需要保持现金和匿名合法。 我们需要它们作为无法追踪的电子现金和加密匿名的先例。</p><p>我认为通过这些方法，我们将为我们的真正的自由，真正的隐私和真正的安全做更多的事情，而不是通过更多的法律或吓唬更多的小破解者（kid crackers）。 请和我一起建设一个我们将自豪地生活，并乐于留给我们的孩子的未来。 谢谢。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>密码朋克宣言（A Cypherpunk&#39;s Manifesto）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/25/a-cypherpunk-s-manifesto/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/25/a-cypherpunk-s-manifesto/</id>
    <published>2019-05-25T13:41:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-26T05:40:27.409Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这篇宣言是密码朋克（Cypherpunks）发起人之一<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eric_Hughes_(cypherpunk" target="_blank" rel="noopener">Eric Hughes</a>)在1993年所写，cypherpunks一词即出自此。</p></blockquote><p><img src="https://file.globalupload.io/dWfkIedaua.jpg" alt=""></p><p>英文原文：<a href="https://www.activism.net/cypherpunk/manifesto.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.activism.net/cypherpunk/manifesto.html</a></p><p>中文译文：</p><p>隐私权是电子时代开放社会的必要条件。隐私不是秘密。隐私是人们不希望全世界都知道的事情，而秘密是人们不希望任何人知道的事情。隐私权是选择性地向世界公开自己的权力。</p><p>如果双方进行某种交易，那么双方都有他们彼此互动的记忆。每一方都可以谈论自己对此的印象；谁能不让他们说话呢？或许有人可以通过立法来阻止它，但言论自由，甚至比隐私更重要，是开放社会的基石；我们不会试图限制任何言论。如果各方在同一个论坛上发言，每个人都可以向其他所有人发言，这样就可以汇聚有关个人和众人的知识。电子通信的力量使得这样的群体发言成为可能，并且它不会仅仅因为我们可能想要它消失而消失。</p><p>因为我们渴望隐私权，所以我们必须确保交易双方仅获得交易所需的信息。由于在交易中可以提及任何信息，我们必须确保尽可能少地暴露个人信息。在大多数情况下，个人信息并非必不可少。当我在商店购买杂志并向店员交付现金时，没有必要知道我是谁。当我要求我的电子邮件服务商发送和接收消息时，我的服务商无需知道我在跟谁说话，我在说什么或别人对我说的话；我的服务商只需知道如何获取消息以及我欠他们多少费用。当我的身份被交易的底层机制揭示时，我就没有隐私权。我无法再能选择性地公开自己；我只能被迫<em>一直</em>暴露自己。</p><p>因此，开放社会中的隐私权需要匿名交易系统。到目前为止，现金一直是主要的匿名交易系统。匿名交易系统不是秘密交易系统。匿名系统使个人能够在需要时公开自己的身份，并且只在必要时才公开自己的身份；这是隐私权的实质。</p><p>开放社会中的隐私权也需要密码学。如果我说些什么，我希望只有那些我想要告诉的人听到它。如果我的言论向全世界公开，我就没有隐私权。加密是为了表明对隐私权的渴望，用弱密码加密意味着对隐私要求不高。此外，当默认为匿名时，为了确认一个人的身份需要密码学的数字签名。</p><p>我们不能指望政府，公司或其他大型、匿名的组织出于他们的仁慈来赐予我们隐私权。掌控我们的信息是他们的利益所在，对此不必心存侥幸，要抵抗他们的言论就是同信息的本质作斗争。信息不仅仅是想获得自由，而是渴望获得自由。信息会扩展到所有可能的储存空间。信息是谣言的兄弟，它比谣言更为年轻也更为强大，如百足之虫、百眼巨人，遍及更多领域，而且比谣言给出更少的结论。</p><p>如果我们期望拥有任何隐私权，我们必须捍卫自己的隐私。我们必须联合起来，创建允许进行匿名交易的系统。几个世纪以来，人们一直在用耳语，夜幕，信封，紧闭的门，秘密握手和信使来保护自己的隐私。过去的技术无法保障可靠的隐私权，但电子技术可以。</p><p>我们密码朋克致力于构建匿名系统。我们通过加密技术，匿名邮件转发系统，数字签名和电子货币来捍卫我们的隐私。</p><p>密码朋克编写代码。我们意识到必须有人编写软件来保护隐私，只有这样做我们才能获得隐私，我们正在开发这些软件。届时，我们将开源我们的代码，以便我们的密码朋克战友可以使用它。我们的代码在全球范围内免费供所有人使用。如果您要封杀我们编写的软件，我们不在乎。我们知道软件无法被消灭，广泛存在的分布式系统永不停机。</p><p>密码朋克谴责对加密技术的管制，因为加密根本上是一种私人行为。事实上，加密是为了从公共领域中抹掉我们的信息。即使法律站在我们对立的那一边，它的作用也只限于一个国家的边界和国家暴力机器掌控范围之内。密码学将不可避免地遍布全球，还有随之而来的匿名交易系统。</p><p>为了隐私权的广泛传播，它必须是社会契约的一部分。人们必须联合起来，合力部署这些系统以实现共同利益。隐私权的未来，取决于人们在社会中的合作。我们密码朋克，思你所思，忧你所忧，并且希望与你携手，不再自我欺骗。我们绝不会因为有谁反对，放弃我们的目标。</p><p>密码朋克积极致力于让隐私在网络上更加安全。志士仁人，同去同去。</p><p>上下而求索。</p><p><strong>Eric Hughes</strong><br><strong>1993 年 3 月 9 日</strong></p><hr><p>参考</p><p><a href="https://www.chainnews.com/articles/136919407257.htm" target="_blank" rel="noopener">https://www.chainnews.com/articles/136919407257.htm</a></p><p><a href="https://www.chainnews.com/articles/146264713220.htm" target="_blank" rel="noopener">https://www.chainnews.com/articles/146264713220.htm</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>密码无政府主义宣言（The Crypto Anarchist Manifesto）</title>
    <link href="https://freeknight.cf/2019/05/25/the-crypto-anarchist-manifesto/"/>
    <id>https://freeknight.cf/2019/05/25/the-crypto-anarchist-manifesto/</id>
    <published>2019-05-25T08:19:09.000Z</published>
    <updated>2019-05-29T05:37:31.675Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>这篇宣言是密码朋克（Cypherpunks）发起人之一蒂姆·梅（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Timothy_C._May" target="_blank" rel="noopener">Timothy C. May</a>）在1988年所写，效法了共产党宣言。</p></blockquote><p><img src="https://file.globalupload.io/Nwzqma6vWZ.jpg" alt="Tim May"></p><p>英文原文：<a href="https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/may-crypto-manifesto.html" target="_blank" rel="noopener">https://groups.csail.mit.edu/mac/classes/6.805/articles/crypto/cypherpunks/may-crypto-manifesto.html</a></p><p>中文译文：</p><p>一个幽灵，密码无政府主义的幽灵，在现代世界游荡。</p><p>计算机技术将为个人和团体提供以完全匿名的方式进行交流和互动的能力。两个人可以在不知道对方真实姓名或合法身份的情况下交换信息、开展业务和谈判电子合同。通过对加密数据包和防篡改框的广泛重路由，网络上的交互将无法追踪，通过实现加密协议，几乎可以完美地防止任何篡改。信誉至关重要，在交易中甚至比今天的信用评级更为重要。这些发展将彻底改变政府监管的定义，税收、控制经济、保密信息的能力，甚至会改变信任和信誉的定义。</p><p>这场革命的技术——它必将同时是社会革命和经济革命——在过去十年中一直存在于理论中。这些方法基于公钥加密，零知识交互式证明系统（zero-knowledge interactive proof systems）以及用于交互、认证和验证的各种软件协议。到目前为止，这项技术一直只有欧洲和美国的学术会议会密切关注，并且受国家安全局密切监管。但直到最近，计算机网络和个人计算机的运算能力才达到足够的水平，使得这些想法可以付诸实践。接下来的十年将带来足够的额外速度，使这些想法在经济上可行并且基本上不可阻挡。目前正在开发的高速网络，ISDN，防篡改盒，智能卡，卫星，Ku波段发射机，多MIPS个人计算机和加密芯片将成为一些底层支持技术。</p><p>国家当然将以国家安全、毒品交易商和偷税漏税者滥用该技术和社会瓦解为借口，尽力减缓或者中止这一技术的传播。这些担忧许多是正当的。密码无政府主义将使得国家机密自由地交易，使得非法和偷盗获得的物品自由交易。一个匿名的计算机化的市场甚至将使得邪恶的暗杀和勒索成为可能。不同的犯罪分子将成为加密网络的活跃用户。但是这一切不会中止密码无政府主义的传播。</p><p>正如印刷术改变和减少了中世纪行会的权力和社会权力结构，密码学技术也将从根本上改变公司和政府干涉经济交易的本质。与新兴的信息市场相结合，密码无政府主义将为能够转化为文字和图片的所有东西，创建一个流动市场。正如似乎微不足道的铁丝网使得大量圈地成为可能，从而永远地改变了西方土地和财产权的概念，似乎微不足道的数学神秘分支中的发现也将成为断线钳，拆除围绕着知识产权的铁丝束缚。</p><p>﻿起来，你没有什么可失去的，除了你的铁丝网枷锁！</p><hr><p>参考资料：</p><ol><li><a href="https://www.douban.com/group/topic/129746903/" target="_blank" rel="noopener">https://www.douban.com/group/topic/129746903/</a></li><li><a href="https://bihu.com/article/1286835" target="_blank" rel="noopener">https://bihu.com/article/1286835</a></li><li><a href="https://cloud.tencent.com/developer/news/179762" target="_blank" rel="noopener">https://cloud.tencent.com/developer/news/179762</a></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla
      
    
    </summary>
    
      <category term="技术理念" scheme="https://freeknight.cf/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E5%BF%B5/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
